《沙丘》法蘭克．赫伯特

《二○一五年七月三日版》
《好讀書櫃》經典版

導讀

　　法蘭克．赫伯特和他的沙丘世界

　　※※※

　　法蘭克．赫伯特（Frank Herbert）是美國最具知名度與影響力的科幻作家之一（事實上，也許只有艾薩克．阿西莫夫能與之比肩），有兩個龐大的人群對他所創造的「沙丘世界」耳熟能詳、敬畏有加，一個自然是科幻迷，而另一個則是電腦遊戲迷。他的《沙丘》（Dune）一舉囊括了一九六五年的星雲獎和一九六六年的雨果獎最佳長篇獎，並且分別於一九七五年、一九八七年和一九九八年三次榮登《軌跡》雜誌評選的「經典最佳長篇」榜首。而根據他的這部不朽名著改編的同名遊戲，更是奠定了最具魔力的即時戰略遊戲的基本模式，風靡世界。

　　赫伯特於一九二○年出生於美國華盛頓州的西部港口城市塔科馬。他從小就立志成為一名作家。十九歲時，他隱瞞自己的年齡，得到了《格倫達之星報》的一份工作。

　　但這份工作並沒有持續太久。第二次世界大戰爆發後，赫伯特參加了美國海軍，從事戰地攝影工作。一九四一年，赫伯特與弗洛拉．帕金森結婚，並與其生有一女，但兩人很快在一九四五年離婚。

　　戰爭結束後，赫伯特進入華盛頓大學讀書。他在一堂寫作課上遇見了貝弗莉．安．斯圖亞特，兩人一見傾心，並於一九四六年六月二十日在西雅圖結婚，次年，他們的兒子布萊恩出世。在大學期間重新組建了家庭的赫伯特並沒有獲得大學畢業證，因為他只願意學習自己感興趣的內容，而沒有修完畢業所需的全部課程。

　　大學肄業後，赫伯特重返新聞業，為《西雅圖之星報》和《俄勒岡政治家報》工作。同時，他還以作者和編輯的身份為《加利福尼亞生活》雜誌工作了十年。

　　※※※

　　在《沙丘》中，弗瑞曼人的救世主保羅第一次踏上沙丘星，那時，他還只是一個孩子，但冷血的星際政治和嚴酷的沙丘很快把他鍛造成一個真正的男子漢。

　　在《沙丘救世主》中，保羅帶領他的人民開始在沙丘星上探索新的發展空間。當然，環境依然惡劣，社會關係依然複雜。

　　在《沙丘之子》中，沙丘星在空前穩定的社會環境中迅速繁榮。在帝權得到鞏固的同時，大地漸漸有了綠色，空氣也濕潤起來。

　　※※※

　　赫伯特的第一篇科幻小說《尋找什麼》（Looking for Something？）發表於一九五二年，隨後他的一些短篇小說陸續出現在《驚悚故事》等雜誌上。

　　赫伯特的小說家生涯正式開始於一九五五年，這一年，他的長篇科幻小說《海龍》（The Dragon in the Sea）開始在《驚悚故事》上連載，該作以一艘二十一世紀的潛艇為舞台，深入探討了理性與瘋狂的問題。這部小說還預見了由石油消費和生產引發的世界衝突，嬴得了比較高的評價，但在商業上並不成功。

　　一九五九年，由於赫伯特的妻子開始從事一份廣告文案的全職工作，並且負擔起整個家庭的生計，赫伯特得以騰出手來，潛心創造他的「沙丘宇宙」（Dune Universe）。赫伯特後來曾透露說，他本來只是要為一本雜誌寫一篇關於俄勒岡州弗羅倫薩市的沙丘的文章，但後來他逐漸在研究沙丘的過程中「走火入魔」，並收集了大量的相關資料。儘管這篇真正關於沙丘的文章從未完成，但卻成了赫伯特創作《沙丘》的契機。

　　在經過六年的艱苦研究和創作後，《沙丘》終於在一九六五年問世。由於這部小說比當時一般的商業科幻小說長得多，所以，它最初連載在一九六三年和一九六五年的《模擬》雜誌上。但是，在最終出版單行本之前，有近二十家出版社拒絕出版《沙丘》。直到費城的一家名為「切爾頓」的小型出版社看中了這本書，才給了赫伯特七千五百美元的預付版稅，並予以出版。該書一經面世便取得了空前的好評，並連獲大獎。《沙丘》包含了相互關聯的多種主題和多個角色視角，這在後來演變成為赫伯特所有成熟作品的典型特徵。

　　儘管《沙丘》並沒有立即成為暢銷書，但截止一九六八年，赫伯特已經憑此書獲得了二萬美元的收入（這比當時絕大多數科幻小說所能得到的版稅收入要高得多），並且很快出版了「沙丘系列」的第二部《沙丘救世主》（Dune Messiah，一九六九）。不過，這樣的收入並不足以支持赫伯特從事全職寫作。從一九六九年到一九七二年，他為《西雅圖郵訊報》撰稿；從一九七○年到一九七二年，他在華盛頓大學當講師；一九七二年，他以社會學和生態學顧問的身份在越南和巴基斯坦工作；一九七三年，他成為一個名為《農夫》的電視節目的主攝影師。

　　從一九七二年開始，赫伯特逐漸轉變成了一名全職作家，「沙丘系列」的後續作品《沙丘之子》（Children of Dune，一九七六）和《沙丘神皇》（God Emperor of Dune，一九八一）陸續出版，大受好評。除「沙丘系列」外，赫伯特的非系列作品《造神者》（The God Makers，一九七二）、《多塞迪實驗》（The Dosadi Experiment，一九七七）和《白色瘟疫》（The White Plague，一九八二）也同樣取得了成功。

　　然而，在贏得巨大成功與榮譽的同時，赫伯特的生活中卻出現了不祥的陰影。一九八四年，他的妻子去世；同年，由製片人大衛．林區拍攝的電影版《沙丘》上映，儘管被大眾給予厚望，而且製作經費高昂，但這部影片的國內票房成績卻異常慘淡。不過，在北美之外的地區，比如歐洲和日本，該片在商業上還是取得了相當大的成功。也就在這一年，赫伯特出版了「沙丘系列」的第五本小說《沙丘的異教徒》（Heretics of Dune），此書被眾多沙丘愛好者視為可以和《沙丘》相媲美的作品。在這一年的年末，轉伯特終於走出陰影，與里爾莎．沙克爾福德結婚，開始了新的生活。

　　一九八六年，赫伯特出版了《沙丘》系列的第六部作品《沙丘聖殿》（Chapterhouse Dune），這是他創作的最後一部「沙丘系列」小說。一九八六年二月十一日，由於身患胰腺癌，赫伯特病逝於威斯康辛州的麥迪遜市，終年六十五歲。

　　赫伯特去世後，留下了大量的手稿資料，內容包括情節上發生於《沙丘》之前的「沙丘宇宙」的歷史，以及他計劃創作的《沙丘》續集的大綱。在隨後的日子裡，赫伯特的兒子布萊恩．赫伯特和另一位著名的科幻小說家凱文．J．安德森利用這些資料，共同創作了一系列「沙丘前傳」小說，並且還準備創作情節上與《沙丘聖殿》有繼承關係的後續作品、即《沙丘獵人》（Hunters of Dune）和《沙丘沙蟲》（Sandworms of Dune），這兩本書將分別於二○○六年和二○○七年出版。

　　通過科幻小說，法蘭克．赫伯特試圖探討諸如哲學、宗教、心理學、政治學和生態學等方面的複雜問題。赫伯特小說最大的特色是對人類的生存和進化問題的深入思考。法蘭克．赫伯特有一群幾乎狂熱的讀者，他們閱讀赫伯特寫過的所有小說和非小說類文章，並將赫伯特奉為精神領袖。正因為受到一部份愛好者如癡如狂的崇拜，赫伯特也時常被人指責說他試圖通過小說製造宗教狂熱。

　　赫伯特小說中涉及到的關鍵主題有：

　　＊對領導權的關注。他深入探究了人類容易盲目跟隨擁有超凡人格魅力的領袖的傾向，並且鑽研了官僚組織和政府機構的各種優缺點。

　　＊赫伯特是第一個普及「生態學」和「系統思想」這兩個概念的科幻作家，他強調人類的思維必須有系統性和預見性。

　　＊宗教、政治和權力的關係。

　　＊人類的生存和進化。

　　＊人類的潛能和人性的諸種可能的表現。

　　＊理性和瘋狂的本質。

　　＊能夠改變人的意識的化學物質所可能造成的影響和後果。

　　＊語言怎樣影響人們的思考方式。

　　＊社會生態學。我們的本能如何在不知不覺中影響我們的行為和社會。

　　＊學習、教育和思考。

　　但是，赫伯特也相當謹慎，他從不在書中向他的讀者提供他所探討的問題的固定答案。

　　在科幻小說發展史上，《沙丘》具有里程碑式的地位，其影響主要表現在：

　　＊就像羅勃．海萊恩的《異鄉異客》一樣，赫伯特的《沙丘》將更多的文學元素注入了科幻小說之中。在《沙丘》之前，科幻小說想要成功，就必須具備精采的技術構思，人物和情節往往都被忽視了。

　　＊《沙丘》是所謂「軟科幻」的傑出代表。在赫伯特的「沙丘宇宙」中，他故意抑制了技術描寫，以便能著重探討人性，並思索人類和人類制度的變遷方式。

　　＊《沙丘》是第一部「生態學科幻小說」。赫伯特是科學觀念的偉大普及者，他的很多讀者都認為是赫伯特引導他們瞭解了哲學和心理學。通過《沙丘》，赫伯特使得「生態學」這個科學名詞為大眾所熟識。在《沙丘》廣受歡迎之後，赫伯特開始在許多大學中舉行講座，向學生們解釋沙丘居民和我們人類在所面臨的環境問題方面的相似性。

　　＊最後，《沙丘》構建出了一個宏大的史詩般的世界。《圖書館雜誌》評價說：「沙丘在科幻文學中的地位就如同《魔戒》在奇幻文學中的地位。」法蘭克想像出了「沙丘宇宙」中的幾乎每一個方面，包括術語表、引文和歷史資料等，給讀者以無比生動翔實的感覺，而在《沙丘》之前，沒有一部科幻小說能營造出如此細緻入微的真實感。

　　一九九二年，Cryo Interactive公司製作了基於《沙丘》小說的同名電腦遊戲，並且成為即時戰略遊戲的始祖，為以後的《命令與征服》和《星際爭霸》等風靡世界的遊戲奠定了基礎。

　　二○○一年，《沙丘》被美國的科幻頻道改編成同名電視系列短劇，並且取得了商業上的成功。於是，科幻頻道又在二○○三年將《沙丘》的後續作品《沙丘救世主》和《沙丘之子》也改編成了系列短劇，短劇的名稱統一為《沙丘之子》，該劇贏得了二○○三年美國電視劇最高獎──艾美獎的「最佳視覺效果獎」。

　　相信隨著時間的推移，《沙丘》將繼續散發不可抗拒的強大魅力，讓所有讀者為書中瑰奇的想像和深刻的思想所折服。

第一卷　沙丘　一

　　萬事開頭難，難就難在初始階段。在此期間，必須窮盡心力，使諸方面保持均衡，以利於今後的發展。這一點是每個比．吉斯特姐妹①都知道的。研究穆哈迪②的一生也是這樣。一開始，必須考察他所處的時代，關注他人生的起點：他出生於帕迪沙皇帝沙德姆四世在位的第五十七年。此外，最應加以特殊關注的是穆哈迪的人生舞台：阿拉吉斯行星③。不錯，他出生在卡拉丹④，並在那裡度過了他生命中最初的十五年。但是，切莫被這一點所蒙蔽。阿拉吉斯，又稱「沙丘」的這顆星球，才是穆哈迪永遠的歸屬。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪手記》

　　①指比．吉斯特姐妹會成員，該會是一所源自古代的巫術學校，創建於巴特蘭聖戰之後，主要對女性學生進行心智和體能訓練。經過訓練的女巫被稱為比．吉斯特姐妹，具有洞察未來、控制他人行為等特殊能力。（本書註釋如無特別說明，均為原作者所注，後不一一說明。這些註釋以及附錄在故事情節之外展開了一個全新的維度，大大豐富了本書所涵蓋的空間。）

　　②保羅─穆哈迪，弗瑞曼護使團所散播的傳說中「引領弗瑞曼人邁入天堂的人」

　　③俗稱「沙丘星」，是卡諾普斯星系的第三顆行星。

　　④孔雀三角洲星系的第三顆行星，是保羅─穆哈迪的出生地。

　　※※※

　　在他們出發前往阿拉吉斯的那一週，臨行前亂作一團的緊張氣氛已經達到極點，幾乎讓人不堪忍受。就在此時，一位乾癟的老太婆卻突然造訪那個男孩保羅的母親。

　　卡拉丹城堡，這座古老而高大的石砌建築物曾經是亞崔迪家族整整二十六代人的居所。這是個溫暖的夜晚，城堡內部卻散發著陣陣陰冷而沉悶的氣息。每到要變天的時候，城堡裡總是這樣。老婦人被人從邊門領進了城堡，沿著拱廊，一路來到保羅的房門外。她獲准從門口瞥一眼躺在床上的男孩。

　　一盞提燈發出微弱的光芒，懸在貼近地板的半空中。半明半暗的光線下，被驚醒的男孩看到了一個龐大的女人身影映在房門上，就站在他母親前面一步遠的地方。老婦人的樣子像個老巫婆──頭髮彷彿是粘作一團的蜘蛛網，臉頰被一頂兜帽掩在黑暗中，只有一雙眼睛露在外面，像寶石般爍爍發光。

　　「以他的年紀而言，個子小了點吧，傑西卡？」老婦人問道。

　　她說話的時候，聲音裡帶著呼哧呼哧的喘息聲，像一把沒調準音的巴喱斯九絃琴①。

　　保羅的母親用柔和的聲音低聲答道：「亞崔迪家族的人是出了名的發育遲緩，尊貴的閣下。」

　　「這我聽說過，聽說過。」老婦人喘息著說，「可他畢竟已經十五歲了。」

　　「是的，尊貴的閣下。」

　　「他醒著呢，在偷聽我們說話。」老婦人說，「狡猾的小鬼。」她輕聲笑道，「但身為皇族，狡猾還是需要的。如果他真是預言中的科維扎基．哈得那奇②……那麼……」

　　①一種特製的九弦彈奏樂器，由七絃琴演化而來，主要以輪指方式撥弄琴弦，是宮廷遊吟詩人最喜愛的樂器。

　　②原意為「捷徑」，後特指比．吉斯特育種計劃的終極目標：選擇某些具有特定基因的人進行配種，最終生出一個男性比．吉斯特。據信，他將擁有超人的精神力量，可以跨越時空。

　　保羅躺在床上的陰暗處，瞇起眼睛，只露出一條小縫。老婦人的眼睛看上去像一對鷹眼，亮晶晶、圓滾滾的，此刻竟似乎膨脹開來，閃閃發光，直盯入保羅的雙眼。

　　「好好睡吧，狡猾的小鬼。」老婦人說，「明天，你需要使出渾身解數來應付我的高姆刺①。」

　　隨後她便離開了，還把他的母親也推了出去，砰的一聲，重重地關上了門。保羅清醒地躺在床上，心想：什麼是高姆刺？

　　在這個時局變遷的紛亂時刻，這個老婦人是保羅見過的最奇怪的人。

　　尊貴的閣下。母親是這麼稱呼她的。

　　而她竟直呼母親的名字傑西卡，口氣竟像使喚普通女僕一樣，一點沒把母親的身份放在眼裡。要知道，她可是比．吉斯特貴婦，公爵的愛妃，公爵繼承人的母親。

　　高姆刺是不是阿拉吉斯上的什麼東西？我們必須在去那兒之前先瞭解清楚？他暗自猜測著。

　　他低聲唸叨著那老婦人留下來的怪詞兒：「高姆刺……科維扎基．哈得那奇。」

　　要學的東西本來已經夠多的了，阿拉吉斯肯定是一個與卡拉丹截然不同的世界。新學來的東西在保羅腦子裡旋轉著。阿拉吉斯……沙丘……荒漠之星。

　　父親手下刺客團的團長瑟菲．哈瓦特是這麼解釋的：整整八年來，他們的死敵哈肯尼家族佔據著阿拉吉斯，以準封邑的形式統治著這個星球，並一直按照與宇聯公司②簽訂的合約開採阿拉吉斯上的香料礦③。現在，哈肯尼人即將離開阿拉吉斯，由亞崔迪家族全面接管。這回可是皇上把阿拉吉斯正式賜給萊托公爵做領地的。從表面上看，這的確是萊托公爵的勝利，然而，哈瓦特說，表面的勝利卻隱含著最致命的危機，因為萊托公爵在代表各大家族②的立法會中威望甚高。

　　①又被稱為「強橫的死敵」，是一種特殊的毒針，針尖部份塗有特殊的毒藥。比．吉斯特姐妹會的高級學監用它來分撿人類的血統。接受測試的人如果無法通過測試，就會立即死亡。

　　②宇宙聯合貿易開發總公司的簡稱。這家公司由皇室和大家族聯合會共同操控，業務遍及宇宙的每個角落。比．吉斯特姐妹會及宇航公會是其暗中的合作夥伴。

　　③香料：又稱「香料中的香料」，是一種從香料礦砂中提取出來的物質。阿拉吉斯星是這種香料礦的唯一產地。這種香料最出名的是其抗衰老作用，但少量進食即可使人輕微上癮。一個體重七十公斤的成年人每天攝入量超過二克時，就會導致嚴重的香料癮。穆哈迪聲稱這種香料是開啟他預感能力的鑰匙。宇航公會也有類似的說法。在帝國的公開市場上，這種香料的售價高達每克六萬二千宇宙索。

　　④帝國等級制度中的一個等級，包括行星區域內的統治宗族、行星封邑的領主、跨星域的大企業家。

　　❶編按：原書註解順應紙本書同段跨頁之故而重新編號，為適應電子書可任意分頁特性，故略加更動原書註解之編號順序及註解之放置位置。

　　「有威望的人往往會招來權貴們的嫉恨。」哈瓦特曾經這樣說過。

　　阿拉吉斯……沙丘……荒漠之星。

　　保羅漸漸沉入夢鄉，他夢見了一座阿拉吉斯洞穴，周圍全是靜默的人群，在無數小光球幽暗的光影下移動著。那地方有一種神聖而肅穆的氛圍，感覺像是在教堂裡。這時他聽到一種模模糊糊的聲響──彷彿是滴答滴答的水聲。儘管身處夢中，可保羅知道，自己醒來後仍會記著這個夢。他總能記住那些預示未來的夢。

　　夢漸漸消退了。

　　保羅醒來，發現自己正躺在溫暖的床上──他想啊……想啊。在這個由卡拉丹城堡構築而成的世界裡，沒有與他同齡的玩伴。也許離開這裡算不上多麼令人傷感。他的導師岳大夫曾經暗示他說，在阿拉吉斯，以血統為基礎的等級制度①並不十分死板，人們並不嚴格遵循那些條條框框。那顆星球庇護著一群特殊的人，他們居住在沙漠邊緣，沒人能對他們發號施令。這些以沙漠為家、像風沙一樣來無影去無蹤的人被稱作是弗瑞曼人②，在帝國的人口統計表上屬於賤民。

　　①由帝國硬性規定的等級制度。根據種族、職業等劃分等級。其目標是：「每個人都有自己的位置，每個人都在自己應在的位置上。」

　　②阿拉吉斯上的自由部落，沙漠中的土著，是真遜尼流浪者的後裔，在帝國大字典中被稱為「沙盜」。

　　阿拉吉斯……沙丘……荒漠之星。

　　保羅意識到了自己的緊張情緒，於是決定練一會兒母親教他的控制意念的心法。以三次急促的呼吸為引，保羅進入了心法所要求的意識游離狀態。集中意念……擴張動脈……摒除無法集中的心理意念……只餘下自己選擇的那部份意識……血液急速流動，補充因負荷過重而缺血的部位……一個人無法僅憑本能便使身體各個部份無匱於營養……動物的意識無論怎麼延伸也無法超越它自身所處的時限，更不會想到它的獵物可能會滅絕……動物只會毀滅，不會生產……動物的快感始終只能達到感官意識的層面，無法提升到感性層面……人類需要一個背景框架做參照物，才能通過這個取景框瞭解他身處的世界……有選擇地集中意念，這將形成你的取景框……意念集中在身體上，然後控制神經系統調節血液循環，在充份意識到最基層細胞的需求後，讓血液按需分配流量……所有的東西，從細胞到人體，都是短暫的存在……在有限的範圍內為達到永恆而奮力掙扎……

　　在保羅游離的意識中，學到的知識就這樣一遍又一遍地翻滾著。

　　清晨，金色的晨曦照在保羅的窗上，他閉著眼睛就能感覺到。他睜開雙眼，隨即聽到了城堡裡迎接新一天的紛亂繁雜的聲音，然後映入眼簾的是自己臥室天花板上那熟悉的條紋圖案。

　　通向走廊的門開了，母親探頭進來張望著。她的頭髮是暗青銅色，頂部束著一根黑色的髮帶；鵝蛋形的臉上不帶任何表情，一雙綠眼睛裡閃爍著嚴肅的光芒。

　　「你醒了，」她說，「睡得好嗎？」

　　「還好。」

　　她從衣櫥的衣架上為他挑選衣服。保羅打量著母親挺拔的身材，從她的肩頭察覺到一絲緊張的情緒。其他人或許注意不到，但保羅受過母親比．吉斯特式的訓練①，特別精於觀察那些細枝末節。她轉過身，手裡拿著一件半正式的禮服，上衣兜的上方印著亞崔迪家族的紅鷹紋章。

　　「快穿上，」她說，「聖母②在等著呢。」

　　「我有一次夢見過她。」保羅說，「她是誰？」

　　「她是我在比．吉斯特學校的老師。現在是皇上的真言師③，嗯，保羅……」她猶豫了一下，「你必須把你做過的夢講給她聽。」

　　「好的。嗯，我們就是因為她才得到了阿拉吉斯，對嗎？」

　　「我們並沒有得到阿拉吉斯。」傑西卡手裡拎著一條褲子，她撣了撣上面的灰，然後把它和那件禮服一起掛在床邊的穿衣架上，「別讓聖母一直等你。」

　　保羅坐起身來，抱著雙膝說：「什麼是高姆刺？」

　　①專指比．吉斯特用以控制神經系統和肌肉的特殊訓練方式。

　　②原指比．吉斯特姐妹會的高級學監。她們可以在體內轉換一種具有啟蒙效用、可以激發預知能力的藥物，使這種原本是毒藥的藥物不會對身體造成傷害，同時達到更高層次的意識狀態。弗瑞曼人也用這個詞來稱呼他們自己的宗教領袖，他們的聖母也能在體內轉換類似的毒素──生命之水。

　　③具有特殊能力的聖母，她們可以進入真言靈態（見下文註釋），能夠立即檢驗出面前說話的人是否在撒謊。

　　母親對他的訓練使他再一次發現了她內心那一絲難以覺察的猶豫，他感到這種反常的緊張其實是因為恐懼。

　　傑西卡走到窗前，一甩手拉開窗簾，目光越過河畔的果園，遠遠地往向修比山。「你會知道的……高姆刺……你很快就會知道了。」她說。

　　他聽出了母親語氣中夾雜的恐懼，不由得好奇起來。

　　傑西卡並不轉過身來，只是說道：「聖母正在我的晨室裡等你，請你動作快點。」

　　※※※

　　聖母凱斯．海倫．莫希阿姆坐在一把飾有花毯的椅子上，看著保羅母子一步步走近。從她兩旁的窗口望出去，可以俯瞰河灣南岸和亞崔迪家族名下大片大片的綠色田園，然而聖母卻無心欣賞。今天早晨，她感到自己上了年紀，有幾分惱怒。她把這歸咎於太空旅行、令人厭惡的宇航公會和他們那種躲躲藏藏的行事風格。但是，這裡的這項使命必須要一位有特殊洞察能力的比．吉斯特親自過問才行。職責所在，就算是帕迪沙皇帝的真言師也不得不奉召行事。

　　該死的傑西卡！聖母在心裡罵道，要是她遵照命令生個女孩出來，不就什麼麻煩都沒了？

　　傑西卡在坐椅前三步遠的地方停下，左手輕輕提起裙裾，微微欠身行了個禮。保羅則按照舞蹈老師所教的那樣躬身致意──而這種姿態在社交場合通常隱含著「對受禮方身份地位的懷疑」。

　　保羅行禮時這份細微的懷疑沒能逃過聖母的眼睛，她說：「他很謹慎嘛，傑西卡。」

　　傑西卡把手搭在保羅肩頭上，緊緊摟住他。有那麼一剎那，保羅感到母親的手心裡傳來一陣驚恐的情緒波動，但她隨即便重新恢復了自控能力。「原本就是這麼教他的，尊貴的閣下。」

　　她在害怕些什麼？保羅心想。

　　老婦人只一瞥，將保羅的身體外貌盡收眼底：鵝蛋形的臉像傑西卡，但那粗壯的骨骼……他繼承了父親的深黑色頭髮；眉毛的形狀卻承自那不知名的外公；瘦削而傲慢的鼻子、直視自己的那對綠色眼睛，這些都像老公爵──他過世的爺爺。

　　那個老頭子倒是會讚賞這種勇氣，即使是在墳墓中。聖母暗想。

　　「後天的教育是一回事，」她說，「先天的資質又是另一回事，我們會搞清楚的。」老婦人向傑西卡投去嚴厲的一瞥，「你去吧，留我們兩個單獨在這裡。我命令你去練一會兒冥想功，讓整個身心寧靜下來。」

　　傑西卡的手從保羅肩頭挪開，「尊貴的閣下，我──」

　　「傑西卡。你知道，這件事必須做。」

　　保羅迷惑地望向母親。

　　傑西卡挺直了身體，「是的……當然。」

　　保羅回頭望著聖母。母親對這位老婦人的慇勤和明顯的畏懼都在提醒他要多加小心。保羅能從母親身上感到她的恐懼，而這卻使他在擔心之餘多了些許怒氣。

　　「保羅──」傑西卡深深地吸了口氣，「……你將要接受的測試……對我很重要。」

　　「測試？」保羅抬起頭來看看母親。

　　「記住，你是一位公爵的兒子。」傑西卡說。她急忙轉身，裙裾沙沙作響，大步朝門外走去。房門重重地在她身後關上了。

　　保羅面對老婦人，強壓胸中怒氣，「你怎麼敢像這樣把傑西卡夫人打發走，像指使女僕一樣？」

　　老婦人皺巴巴的嘴角擠出一絲微笑，「小伙子，在比．吉斯特學校的十四年裡，這位傑西卡夫人的確曾是我的女僕，」她點點頭說，「而且也還算是個相當不錯的女僕。現在，你給我過來！」

　　這道命令來得如此突然，彷彿抽了一記響鞭。保羅還沒來得及細想，就已身不由己地服從了。「她在對我用魔音大法①。」他暗想道。遵照聖母的手勢，保羅停了下來，站在她膝旁。

　　①專指比．吉斯特所創的綜合性控制敵手心神的方法。使用者可以通過語氣語調給對手施加壓力，使對方的心神受制，完全聽從使用者的指令。

　　「瞧見這個了？」她問道，一邊從長袍的衣縫裡取出一個綠色的金屬立方體，大約十五厘米見方。她轉了轉那東西。保羅看到其中的一面敞開著──裡面黑乎乎的，令人感到一種莫名的恐懼。從那黑漆漆的開口望進去，裡面竟似無底洞般，見不著一絲光。

　　「把你的右手放進盒子裡去。」她說。

　　恐懼襲上保羅的心頭，他向後退去，然而老婦人開口道：「你就是這樣聽你母親話的？」

　　他抬頭望著那雙鷹眼般明亮的眼睛。

　　保羅感到一種強迫性的衝動，迫使他服從。他慢慢地把手放進盒子裡。黑暗漸漸吞沒了他的手。他先感到一陣陣發冷，然後有什麼平滑的金屬在摩擦著他的手指。手指一陣陣麻刺感，像失去了知覺一樣。

　　老婦人臉上的表情彷彿猛禽獵食，她的右手從盒子上抬起，穩穩地停在保羅的脖子旁邊。保羅看到她手中有什麼金屬物閃了閃，於是想扭過頭去看個究竟。

　　「別動！」她大聲喝道。

　　又在施展魔音大法了！保羅一邊想一邊把注意力轉回她臉上。

　　「我正用高姆刺指著你的脖子呢。」她說，「高姆刺，最強橫的致命武器。它是一根針，針尖上塗有毒液。啊哈！別想把手抽回去，否則馬上讓你嚐嚐中毒的滋味。」

　　保羅乾嚥了一口唾沫，無法將自己的注意力從這張佈滿皺紋的老臉上挪開。她說話的時候兩眼冒光，鑲銀的牙齒在蒼白的牙床上反射出點點銀光。

　　「公爵的兒子必須了解毒藥，各種各樣的毒藥。」她說，「這是我們這個時代的生活方式，懂麼？瑪斯基①下在飲料裡，奧瑪斯②放在食物裡。有速效的，有慢性的，也有介於兩者之間的。對你來說，我的毒是件新玩意兒：高姆刺，專殺動物似的凡胎俗骨。」

　　①一種下在液體食物中的毒藥。

　　②一種下在固體食物中的毒藥。

　　保羅的傲氣戰勝了恐懼。「你竟敢暗示公爵的兒子是動物？」他質問道。

　　「那咱們先假設你是真正的人好了。」她說，「站穩！我警告過你，別打算從我手裡溜走。我是老了，可我的手終歸還是能在你逃脫之前把這根毒針扎進你的脖子。」

　　「你是誰？」保羅輕聲問道，「你是怎麼設計騙過我母親，讓她把我留下來，單獨和你在一起？你是哈肯尼那邊的人嗎？」

　　「哈肯尼人？上帝啊，當然不是！現在給我閉嘴。」一隻乾巴巴的手指碰了一下他的脖子，保羅竭力控制住自己想跳開的衝動。

　　「好，」她說，「頭一關你是過了。下邊的測試是這樣的：只要你把手從盒子裡抽出來，你的小命馬上報銷。規矩只有這一條，把手放在盒子裡才能活命，抽出來就死定了。」

　　保羅深深吸了口氣，壓住渾身的顫慄。「只要我叫一聲，幾秒之內就會有侍從制住你，到時候死的只怕是你吧。」

　　「你母親守在門外呢，侍從們過不了她那一關。別指望了。當年你母親通過了這個測試，現在輪到你了。這是一個榮譽，我們很少對男孩子做這種測試呢。」

　　好奇使保羅抑制住了自己的恐懼。這老婦人說的是真話，他聽得出來，這一點毋庸置疑。如果是他母親站在外面守著……如果這真的是一次測試……不管是什麼，保羅知道自己已經無法脫身了。高姆刺抵著他的脖子，自己的性命被牢牢攥在聖母手心裡。他回憶著抗拒恐懼的心法，那是他母親教他比．吉斯特禮儀時一併傳授給他的：

　　我絕不能害怕。恐懼會扼殺思維能力，是潛伏的死神，會徹底毀滅一個人。我要容忍它，讓它掠過我的心頭，穿越我的身心。當這一切過去之後，我將睜開心靈深處的眼睛，審視它的軌跡。恐懼如風，風過無痕，惟有我依然屹立。

　　保羅感到自己恢復了鎮定，「動手吧！老太婆。」

　　「老太婆！」她忿忿地說，「你倒是有膽量，這一點不可否認。好吧，先生，我們走著瞧。」她彎身湊近保羅，壓低聲音，近乎耳語道，「你在盒子裡的那隻手會感到疼痛，很痛，非常痛！可是，如果你抽出手，我的高姆刺就會刺進你的脖子──你會死得乾淨俐落，就像劊子手用斧子砍下人頭一樣乾脆。抽出手，高姆刺就要你的命，懂了嗎？」

　　「盒子裡有什麼？」

　　「疼痛。」

　　保羅感覺到了，手上傳來的刺痛在加劇。他咬緊了雙唇。這點小痛苦就是測試？他想。刺痛變成了瘙癢感。

　　老婦人說：「聽說過嗎？有時，動物為了從捕獸夾中逃脫，會咬斷自己的一條腿。那是獸類的伎倆。而人則會待在陷阱裡，忍痛裝死，等待機會殺死設陷者，解除他對自己同類的威脅。」

　　瘙癢變成了一種極細微的灼痛。「你為什麼要這麼做？」保羅問道。

　　「看看你是不是真正的人，真人①。安靜！」

　　①指經過基因甑別，不同於凡人的某種特殊的人。（譯者注）

　　燒灼感從盒子裡的右手蔓延到另一隻手上，保羅的左手攥成了拳頭。灼痛感慢慢加劇：燒，燒得更厲害了，燒得越來越厲害了……他感到自己左手的指甲陷進了掌心，而被燒灼的那隻右手卻連彎曲手指都做不到。

　　「疼。」保羅輕聲說。

　　「安靜！」

　　疼痛跳躍著傳過他的手臂，他的額頭滲出了汗珠。每一根神經都在大聲呼救，要他把手從燃燒的火坑裡抽出來……可是……高姆刺。保羅沒有轉頭，試著轉動眼珠去看脖子上的那根毒針。他發現自己正大口喘息著，於是想控制住呼吸節奏，卻怎麼也做不到。

　　痛啊！

　　世界變成一片空白，只有那隻沉浸在痛苦中的手是真實的。而那張老臉就在距他幾英吋的地方，死死地盯著他。

　　雙唇乾得幾乎張不開了。

　　在燒！在燒！

　　他覺得他能清清楚楚地感覺到：那隻灼痛的手上，燒得發黑的皮膚拳曲起來，焦黑的皮肉滋滋作響，一塊塊剝落，只剩下燒焦的骨頭。

　　停了！

　　不疼了！彷彿關上了某個開關。

　　保羅感到自己的右臂在顫抖，渾身浸透了汗水。

　　「夠了，」老婦人咕噥道，「真了不起。從來沒有哪個女孩能堅持到這種程度。我還以為你一定通不過的。」她向椅背上一靠，撤走了高姆刺。

　　「把你的手從盒子裡拿出來吧，年輕人，看看它。」

　　疼痛的記憶差點讓他哆嗦了一下，保羅強自忍住，盯著那個無底的黑洞。那隻手彷彿有了自己的意識一般，頑固地繼續留在黑暗中。劇痛記憶猶新，竟使他動彈不得。理智告訴他，拿出來的將是一截燒斷的殘肢。

　　保羅從盒子裡抽出手，驚訝地瞪著它──毫髮無傷，連一點燙傷的跡象都沒有。他舉起手來轉了轉，又彎彎手指。完好無損。

　　「那是刺激神經所誘發的疼痛，」她說，「不會傷害可能的真人。道理很簡單，但有很多人願意出一筆天價來買這盒子的秘密。」她把盒子收進長衫中。

　　「可那種疼痛──」保羅說。

　　「疼痛！」她輕蔑地說，「真人可以憑意念控制體內的任何一條神經。」

　　保羅突然感到左掌劇痛，這才鬆開緊握的手指，發現掌心有了四個血印。不知不覺中，他的指甲已在掌心深深地摳出了四個血印。他垂下手臂，把手放在身側，看著老婦人說：「你以前也對我母親做過這種測試嗎？」

　　「你以前用篩子篩過沙嗎？」她問。

　　這個問題切入保羅腦海，他不覺一震，意識到了其中更深一層的含意：用篩子篩沙。他點點頭。

　　「我們比．吉斯特篩選的是人群，以發現真人。」

　　保羅舉起右手，回憶著剛才的疼痛。「用這種辦法──疼痛？」他問道。

　　「小傢伙，我仔細觀察了你忍受疼痛的情形。疼痛只不過是測試的基礎而已。至於我們的觀察方法，你母親已經教過你。這種教育的跡象我看得出來。我們測試的是危機，你對危機的洞察力。」

　　她對自己這句話深信不疑，保羅感應到了這種信仰，於是應聲道：「洞見危機的本質！」

　　聖母凝視著保羅──好強的感應力！他會是那個人嗎？他真的是嗎？

　　她壓住興奮的心情，提醒自己：希望會蒙蔽觀察力。

　　「你知道人們何時自認為在說真話？」她說。

　　「我能感覺到。」

　　回答契合得絲絲入扣。他說的是事實，經過無數實踐驗證的事實。她聽得出來，於是說道：「也許你真的是科維扎基．哈得那奇。坐下，小兄弟，坐在我腳邊。」

　　「我更願意站著。」

　　「你母親以前就坐在我腳邊。」

　　「我不是我母親。」

　　「你有點恨我們，嗯？」她的目光轉向門口，叫道，「傑西卡！」

　　門應聲打開，傑西卡站在那兒，目光緊張地投向屋內。看到保羅時，她的眼神立即變得柔和起來。她勉強擠出一絲微笑。

　　「傑西卡，你從來沒停止過恨我嗎？」老婦人說。

　　「我對您又愛又恨，」傑西卡答道，「恨──來自我永遠難忘的疼痛。而愛卻是……」

　　「只要說出基本的事實就夠了，」老婦人說，但語氣卻很柔和，「你可以進來了，但還是得保持沉默。把門關上，注意別讓人打擾我們。」

　　傑西卡走進屋裡，關上門，背靠著門。我兒子還活著，她想，他沒有死，而且，是……真人。我早就知道他是……但……他活著。現在，我可以繼續活下去了。她只覺得背後抵著的房門堅實而牢固，是那麼真實。屋裡的一切突然間湧進眼裡，壓迫著她的神經。

　　我兒子活下來了！

　　保羅看著母親。老婦人說的一切都是真的。他想離開，一個人靜一靜，仔細思考這次經歷，但他知道必須得到允許才能離開。這老婦人對他產生了某種控制力。她們說的是真話。他母親經歷過這樣的測試，這裡面一定包含著某種最艱鉅的使命……那種痛苦和恐懼，真可怕。他明白什麼叫作最艱鉅的使命，這種使命近於不可能完成，它壓倒一切，不由分說。保羅感到這種使命正在影響自己，但卻不知道它究竟是什麼。

　　「總有一天，小傢伙，」老婦人說，「你也不得不像她那樣在門外眼巴巴地乾站著。要做到這一點，真得有點本事才成呢。」

　　保羅低頭看看那隻經歷了無比劇痛的手，然後抬起頭來看著聖母。她說話的語氣裡帶有某種異乎尋常的東西，他從來沒有在其他人的話中感受到。那些詞彷彿閃耀著一圈光芒，裡面卻又暗藏機鋒。他感到，無論自己向她提出什麼問題，得到的回答都會使他超越凡俗的肉體世界，進入一個更深遠的境界。

　　「你們為什麼要用這些測試發現真人？」保羅問。

　　「為了解放人類。」

　　「解放？」

　　「以前，人們曾經一度將思維能力賦予機器，希望用機器代替人類的勞作，將人們從勞作中解放出來。然而，這只會使機器的擁有者奴役其他人。」

　　「汝等不應造出如人般思維的機器。」保羅引述道。

　　「引自巴特蘭聖戰法令①和《Ｏ．Ｃ．聖經》②。」她說，「但《Ｏ．Ｃ．聖經》其實應該這麼說：『汝等不得造出機器，假冒人的思維。』你研究過門塔特③嗎？」

　　「我曾經師從瑟菲．哈瓦特。」

　　「當年的大騷亂奪去了機器思維這根人類的枴杖，」她說，「它迫使人類拓展思維能力，於是人們開始設立專門的學校以訓練天才。」

　　「比．吉斯特學校？」

　　她點點頭，「那種古老的學校只有兩所倖存下來──比．吉斯特和宇航公會④。在我們看來，宇航公會的重點幾乎完全放在數學方面，而比．吉斯特則不同。」

　　「政治」。保羅說。

　　「連這些都知道，真令人驚訝。」老婦人說道，嚴厲地掃了傑西卡一眼。

　　「我從沒告訴過他，尊貴的閣下。」傑西卡說。

　　①又稱「大騷亂」。這場聖戰爆發於宇航公曆公元前二○一年，結束於公元前一○八年。其目標是反對計算機、有思維能力的機器，以及具有自主意識的機器人。聖戰後頒佈的一條主要法令被載入《Ｏ．Ｃ．聖經》：「汝等不應造出如人般思維的機器。」

　　②《奧蘭治天主教聖經》的簡稱。這是一本集錦類叢書，是由宗教大同編譯委員會編譯的宗教法典。它涵蓋了大多數古代宗教的教義，包括道教、天主教、基督教、佛教等。其最高律條是：「汝等不應對靈魂加以區分。」

　　③帝國等級制度中的一個等級。他們受過專門訓練，擁有極高的邏輯分析、組織計劃能力，又被稱為「人類計算機」。

　　④維繫立法會的三支主要勢力之一。宇航公會是在巴特蘭聖戰結束後創建的第二所心智─體能訓練學校（「比．吉斯特姐妹會」是第一所）。自帝國公曆元年開始，宇航公會壟斷了所有太空旅行、貨運交通，以及星際間的銀行業務，所以帝國公曆又被稱為宇航公曆。

　　聖母的注意力重新回到保羅身上。「原來如此，只憑極少的線索就作出了這樣的推斷。」她說，「政治，沒錯。有些人看出了延續的血脈在人類社會中的重要性，而最初的比．吉斯特學校就掌握在這些人手中。他們注意到，如果不在繁衍過程中將真人與動物似的凡人區分開來，這種延續性就不可能存在。」

　　保羅忽然覺得，老婦人的話喪失了那種內在的機鋒。他母親曾說過，他有一種本能，總能做出最正確的選擇，此刻聖母所說的話卻與這種本能格格不入。但聖母並不是在撒謊，她顯然相信自己說的是真理。這其中有某種更深層次的東西，與那個可怕的使命息息相關。

　　他說：「可我母親告訴我，學校裡許多比．吉斯特都不知道她們的父母究竟是誰。」

　　「我們的檔案裡保存著全部遺傳譜系表。」她說，「你母親只知道一點：要麼她是比．吉斯特人的後代，要麼她本身的血統是可接受的。」

　　「那她為什麼不能知道自己的父母是誰？」

　　「有些人知道……但更多的則不知道。比方說，我們也許希望她與某個近親交配繁衍，以獲得某種特殊的遺傳優勢。原因多種多樣。」

　　保羅再一次感到這種說法和自己的本能相悖。他說：「你們倒是挺會替別人作決定的嘛。」

　　聖母直視著保羅，心想：他的語氣裡是不是帶著幾分批評的味道？「我們肩負重任。」她說。

　　保羅感到自己逐漸擺脫了測試帶來的震驚和恐懼感。他用審視的眼光打量著聖母，問道：「你剛才說，也許我是科維扎基．哈得那奇……那是什麼？化身為人的高姆刺嗎？」

　　「保羅，」傑西卡說，「不許用這種語氣對……」

　　「我來回答，傑西卡。」老婦人說，「小傢伙，知道真言者之藥嗎？」

　　「你們用它來提高自己分辨真偽的能力。」保羅答道，「母親告訴過我。」

　　「那你見識過真言靈態①嗎？」

　　他搖搖頭說：「沒有。」

　　「這種藥很危險，」她說，「但它卻能賦予你透視自身記憶的能力。在這種藥的激發下，真言者可以看見許多平時隱藏在自己記憶深處的東西──大腦的記憶，身體的記憶。一條條我們可以極目遠望的大道，通向過去……但全都是女性的大道。」她的聲音蒙上了一層傷感，「然而，有一個地方卻是任何真言者從來沒有看到過的。在那裡，我們的力量受到排斥，我們深感恐懼。據說，某一天會出現一個男性，他將在藥物的激發下開發自己內心的靈眼，然後，他將有能力看到我們永遠看不到的東西──分別屬於男性和女性的過去。」

　　「那就是你們的科維扎基．哈得那奇？」

　　「對，科維扎基．哈得那奇，可以同時遍訪許多記憶單元的人。許多男性都試過這種藥，很多很多，但沒有一個人成功。」

　　「嘗試，然後失敗。全都是這樣？」

　　「哦，不，」她搖了搖頭，「他們嘗試，然後全都死了。」

　　①指在幾種特殊的意識致幻劑的作用下，服藥者會進入半催眠狀態，對周圍的一切具有更加敏銳的觀察力，可以輕易判斷說話的人是否在撒謊。

二

　　想要瞭解穆哈迪，卻不瞭解他的死敵哈肯尼人，這就像要尋求真理卻不懂得謬誤，要追逐光明卻不懂得黑暗一樣，都是不可能的。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪手記》

　　※※※

　　這是一個浮雕星球儀，一半處在陰影中。一隻戴著閃光戒指的胖手撥弄著它，讓它不停地轉動著。一個形狀不規則的支架支著星球儀靠在牆邊。這是一個沒有窗戶的房間，屋裡其他幾面牆邊的架子上堆滿彩色卷軸、電影書①、磁帶和膠片。移動式懸浮力場中漂浮著一盞盞明亮的金色懸浮燈②。

　　①任何在教學過程中使用的，由釋迦籐加工而成的，載有電子記憶脈衝信息的投影式圖書。

　　②一種懸浮照明裝置，自帶動力系統，通常靠生物電池來提供動力。

　　房間正中擺著一張橢圓形桌子，粉玉色桌面是石化的埃拉加木做成的。桌子周圍是一圈各式各樣的懸浮椅，兩個男人各踞一把。一個是一頭黑髮的年輕人，十六七歲，圓臉，目光陰沉；另一個是又矮又瘦的成年人，長了一張女裡女氣的臉。年輕人和成年人都盯著星球儀，而隱身在陰影裡的那個人則繼續撥弄著它。

　　黑暗中，那人突然大笑起來，一個男低音，邊笑邊說：「就這樣，彼得，這是人類歷史上最大的陷阱，而公爵正步入虎口。這真是我──伏拉迪米爾．哈肯尼男爵──的傑作。難道不是這樣嗎？」

　　「當然是了，男爵。」成年人回答道。聲音是男高音，音質甜美，悠揚悅耳。

　　胖手垂到星球儀上，止住它的轉動。現在，屋裡所有眼睛都集中在靜止的星球儀表面。看得出，這是那種專為皇室成員、星球統治者和富有的收藏家們精心打造的星球儀，上面印有皇室手工藝品的印章，經緯線都用頭髮絲般粗細的鉑線標注出來，兩極則嵌著雲影鑽石。

　　胖手在星球儀表面緩慢地移動著，撫摸著星球儀的每一處紋理。「我敬請你們仔細觀察，」男低音隆隆作響，「靠近一點，看仔細些，彼得，還有你，我親愛的菲得．羅薩。從北緯六○°到南緯七○°──瞧這些精緻的紋路，還有它們的色彩，難道沒有使你們聯想起甘甜可口的太妃糖嗎？這上面無論哪兒都看不見一絲半點藍色，無論是藍色的湖、藍色的河流還是藍色的海洋，什麼都沒有。還有這些可愛的極地冰帽──真是小啊。有誰會把這個地方誤認為別的星球嗎？阿拉吉斯！真是與眾不同。簡直就是為這次偉大勝利專門佈置的舞台。」

　　彼得的嘴角露出一絲微笑：「想想看，男爵，皇上竟然相信他已經把你的香料星球給了公爵，真是個沉重打擊啊。」

　　「這種反語太含混了，」男爵低沉地說，「你想把年輕的菲得．羅薩搞糊塗嗎？沒有必要把我侄子搞糊塗嗎。」

　　陰沉著臉的年輕人在椅子上動了一下，撫平黑色緊身衣上的一處褶皺。這時，他身後那扇門上傳來輕輕的敲門聲。他坐直了身子。

　　彼得站起身來，穿過廳堂走到門前，把門打開一條縫，僅容來者把一個圓柱形信息筒遞進來。他關好門，轉開圓筒掃了一眼，再一次低聲笑起來。

　　「怎麼說？」男爵問道。

　　「那蠢貨給我們答覆了，男爵。」

　　「亞崔迪家族的人怎麼可能拒絕任何一個裝腔作勢的機會呢？」男爵問，「那麼，他怎麼說？」

　　「真是一個最粗魯不過的傢伙，男爵，竟然稱您『哈肯尼』──而不是『閣下』或『親愛的男爵』什麼的，連頭銜都沒加，什麼尊稱都沒有。」

　　「哈肯尼這個名字很好。」男爵咆哮道，嘴上這麼說，語氣裡卻洩露了心中的焦躁，「親愛的萊托都說了些什麼？」

　　「他說：『世人皆知你的兩面三刀、陰謀詭計，我本人也多次見識過。因此拒絕你要求會面的提議。』」

　　「還有呢？」男爵問。

　　「他說：『帝國上下仍有不少人尊重立法會有關家族世仇①的條例。』他的簽名：『阿拉吉斯的萊托公爵。』」彼得大笑起來，「阿拉吉斯的公爵！哦，上帝！這也太誇張、太可笑了吧。」

　　「閉嘴，彼得！」男爵說。笑聲戛然而，像有誰切斷了開關，「『世仇』，對嗎？」男爵問道，「家族世仇，啊？他選了個非常合適的老字眼，簡簡單單一個詞，卻包含了極深的內涵。說得這麼明白，生怕我不懂他的意思。」

　　「你擺出了和平的姿態，」彼得說，「過場算是已經走過了。」

　　「身為門塔特，你的話太多了，彼得。」男爵說。他想：我必須盡快把這傢伙解決掉。他快沒什麼用處了。男爵的眼光越過房間，盯著他的門塔特殺手。他看到的是大多數人一眼就會注意到的特徵：眼睛。一片陰沉沉的藍色，中間是更藍的瞳仁，沒有一絲眼白。

　　①專指在立法會的嚴格限制範圍內，依照規定進行的家族復仇戰爭。

　　一絲笑容掠過彼得的臉頰，像一張獰笑的鬼臉面具，兩隻眼睛就像面具上的兩個窟窿。「可是，我的男爵老爺，還從來沒有過如此美妙的復仇方式呢。這個計劃天衣無縫，真是絕妙的陰謀。讓萊托用卡拉丹換沙丘──而且是皇上的命令，他別無選擇。你這個玩笑開得真絕！」

　　男爵冷冷地應道：「你太多嘴了，彼得！」

　　「可我很開心，我的男爵。而你……你是有點妒忌吧。」

　　「彼得！」

　　「啊哈，男爵！沒有本事親自定下這麼一條妙計，你是不是有點遺憾啊？」

　　「總有一天我會讓人勒死你的，彼得。」

　　「那是必然的，男爵。終會如此，兔死狗烹嘛。但總會來點貓哭耗子假慈悲，做做樣子，對嗎？」

　　「你一直在吃塞繆塔①和維特迷藥②嗎，彼得？」

　　①一種類似於搖頭丸的迷藥，是從埃拉加樹焚燒後的殘餘物中經結晶萃取後取得的物質。服藥者會喪失時間感，感覺意識恍惚，並會在塞繆塔音樂的誘發下做出搖頭的動作來。

　　②艾卡茲星上出產的一種可以摧毀意志的迷藥，服藥者無法判斷幻覺與真實世界的區別。

　　「無所畏懼說出真理，讓男爵大吃一驚了，對嗎？」彼得說，他的臉一皺，變成了一個皺巴巴的卡通面具，「我猜得一點兒沒錯！可男爵您瞧，身為門塔特，我當然猜得出你什麼時候才會派出行刑者。只要我還有用，你就會留著我。過早行動是一種浪費，我還頗有用武之地呢。我知道你從那個可愛的沙丘星球上學到了什麼──絕不浪費，對嗎，男爵？」

　　男爵怒視著彼得。

　　菲得．羅薩在自己的椅子上如坐針氈。這些好鬥的蠢貨！他想，我叔叔每次和他的門塔特說話，到頭來都是以爭吵收場。他們以為我沒事可做了還是怎麼？只能聽他們吵吵嚷嚷？

　　「菲得，」男爵說，「我告訴過你，讓你來就是要你多聽、多學。你在學嗎？」

　　「是的，叔叔。」他的語氣小心翼翼，略顯阿諛。

　　「有時候，我真猜不透彼得。」男爵說，「有時我會帶給他痛苦，這是必要的。可他……我發誓，他卻能從痛苦中找到快樂。就我本人而言，我對可憐的萊托公爵深表同情。岳大夫很快就會背叛他，這將是整個亞崔迪家族的末日。當然，萊托會知道是誰的手控制著那位聽話的大夫……知道這一點，肯定會讓他傷心欲絕。」

　　「那你為什麼不乾脆讓那位大夫悄悄地一劍捅進公爵的肋骨裡？神不知鬼不覺，一下子就能解決問題。」彼得問。「總不會是出於同情吧，可──」

　　「等我把他牢牢攥在掌心時，我一定會讓公爵明白是誰決定了他的命運。」男爵說，「同時也要讓其他各大家族明白。這會讓他們不敢輕舉妄動。這樣以來，我的轉圜空間就更大了。這麼做的必要性是顯而易見的，但我不一定非得喜歡這種做法。」

　　「贏得轉圜空間，」彼得輕蔑地說，「你已經引起皇上注意了，男爵。你行事太魯莽。總有一天，皇上會把他的薩督卡軍團①派一兩個到吉迪．普萊姆②這兒來。到那時，就是你伏拉迪米爾．哈肯尼男爵的末日。」

　　①帕迪沙皇帝的私人軍團，由狂熱擁戴皇帝的軍人組成。他們來自一個生存環境極其惡劣的星球，在那裡，十一歲以下兒童的死亡率高達四十六％。他們的軍事訓練強調殘忍和近乎自殺式的攻擊，完全不顧個人安危。他們從小就受到教導，以冷酷無情為武器，使對手的力量因恐懼而削弱。顛峰期時，他們的劍術據稱已經達到吉奈斯劍法十級的水平，而他們在戰鬥中所表現出來的靈活性被認為接近於比．吉斯特高手的水平。與立法會的普通士兵相比，他們中的任何一個都能以一敵十。在沙德姆四世時代，儘管他們仍然難以對付，但其戰鬥力因過於自信而受損，而曾經支撐他們奮勇殺敵的武士精神也因玩世不恭而被大大削弱。

　　②歐佛奇星域B區三六的一顆行星，是哈肯尼家族的母星，屬於中等發達星球，處於低光合作用地帶。

　　「你很希望看到那樣的結局，對不對，彼得？」男爵問道，「你會很高興看到薩督卡軍團在我的城市裡燒殺搶掠，把這座城堡洗劫一空。你準會欣喜若狂的，對吧？」

　　「男爵，這還需要問嗎？」彼得輕聲說。

　　「你這麼喜歡血腥和痛苦，」男爵說道，「真該去當個巴夏軍團統領①。我突然想起了即將從阿拉吉斯得來的戰利品，或許我這方面的許諾下得太早了些。」

　　①巴夏統領／巴夏軍團統領：薩督卡軍的軍銜。參照標準建制的軍隊，這個軍階比上校高一個等級。「巴夏統領」主要是指在對星球實施軍管時的行星軍事首腦。而「巴夏軍團統領」的使用則嚴格局限於軍事用途。

　　彼得邁著奇怪的碎步，向房間中央走了五步，在菲得．羅薩身後止步。屋裡的氣氛驟然緊張起來，年輕人抬頭看著彼得，擔心地皺起眉頭。

　　「別和彼得開玩笑，男爵。」彼得說，「你答應過給我傑西卡夫人，你答應過把她給我。」

　　「為什麼，彼得？」男爵問，「為了讓人痛苦嗎？」

　　彼得瞪著他，以沉默作答。

　　菲得．羅薩把自己坐的懸浮椅推到一旁說：「叔叔，我非待在這兒不可嗎？您說過您要……」

　　「我親愛的羅薩有點不耐煩了。」男爵說，他在星球儀旁的陰影裡走動著，「耐心，菲得。」說完又把注意力轉回到那位門塔特身上，「說說那位小公爵吧，我親愛的彼得，就是叫保羅的那個孩子。」

　　「他會掉進陷阱，落入你手中的，男爵。」彼得嘟噥著說。

　　「我並不是問這個，」男爵說，「你應該還記得，你曾預言那個比．吉斯特巫婆會生一個女兒。看來你是猜錯了，對嗎，門塔特？」

　　「我出錯的次數並不多，男爵。」彼得說著，他的語氣中頭一次出現了一絲恐懼，「你得承認，我不常出錯。而你自己也知道，比．吉斯特幾乎只生女兒。就連皇上的女人也只生女孩兒。」

　　「叔叔，」菲得．羅薩說，「您說這兒有要務讓我……」

　　「聽聽我的侄子在說些什麼，」男爵打斷他的話，「他急不可耐地想統治我的領地，可卻連他自己都控制不住。」男爵在星球儀旁動了動，在陰影中投下又一道陰影。

　　「好吧，菲得．羅薩．哈肯尼，我召你來此，是想教你一點稱得上是睿智的東西。你注意觀察過我們這位好樣兒的門塔特嗎？你應該從我們這番談話中學到不少東西。」

　　「可是，叔叔……」

　　「彼得，一個工作效率最高的門塔特。你不這麼認為嗎，菲得？」

　　「是的，可……」

　　「啊！的確如此。可是，他消耗的香料太多了，吃起香料來跟吃糖一樣。瞧他的眼睛！簡直像是直接從阿拉肯①勞工營裡逃出來的人物。效率高，但仍然意氣用事，動不動就火冒三丈。高效的彼得，但偶爾也會出錯。」

　　①阿拉吉斯星上的第一個人類定居點。長久以來一直是阿拉吉斯的行星政府所在地。

　　彼得陰沉沉地低聲說道：「男爵，你叫我來這兒就是為了用批判的語氣詆毀我的工作效率嗎？」

　　「詆毀你的工作效率？你應該更瞭解我的，彼得，我不是這種人。我只希望我的侄子懂得門塔特的局限性。」

　　「你已經在訓練接替我的人了嗎？」彼得問道。

　　「接替你？為什麼，彼得？我上哪兒才能找一個像你這麼陰險狡詐的門塔特啊？」

　　「去找到我的地方找，男爵。」

　　「也許我真該那麼做，」男爵沉吟道，「你近來確實顯得有點不太穩定。還有，你吃的香料也太多了！」

　　「我的享樂方式破費太多，你是這個意思嗎，男爵？你不喜歡？」

　　「我親愛的彼得，正是你的享樂方式才把你緊緊地綁在我身邊，我又怎麼會不喜歡呢？我只希望我的侄子能覺察到你身上的這個特點。」

　　「原來我是站在展示台上任人鑒賞。」彼得說，「我是不是還該跳個舞？是不是該把各種功能都展示出來，讓大家瞧瞧？在菲得．羅薩大人面前演示一番？」

　　「一點不錯，」男爵說，「你的確是在展示台上。現在給我閉嘴吧。」他瞥了一眼菲得．羅薩。他侄子的嘴唇豐滿突出，這正是哈肯尼家族的遺傳特徵。男爵留意到這雙嘴唇此刻正輕輕抿在一起，一副樂在其中的樣子，「這是一個門塔特，菲得。它受過特殊訓練，經過調教，專門用來履行某些職責。事實上，它並不是真正意義上的人類，只是個人形機器，裝在人的軀殼裡。這一點是無論如何不能忘記的。其實這應該是個很大的退步。還記不記得那些擁有可思維機器的古人？有時我想，他們那種做法或許更好。」

　　「跟我比起來，古代的機器人只是玩具而已。」彼得憤怒地說，「男爵，連你本人說不定都比那些東西強點。」

　　「也許吧，」男爵說，「啊，好了……」他深深吸了一口氣，打了個嗝，「現在，彼得，你簡要地給我侄子介紹一下我們對抗亞崔迪家族作戰計劃的要點。如果可以的話，再展示一下你的門塔特功能。」

　　「男爵，我警告過你，別太信任這麼年輕的人，別把這麼重要的信息透露給他。據我觀察……」

　　「這個由我決定。」男爵說，「我命令你，展示你的一項門塔特功能。」

　　「那好吧。」彼得說。他站直身體，姿勢透出一種奇怪的尊嚴之感，彷彿戴上了另一副面具，但這次是把全身都罩了進去，「幾個標準日後，萊托公爵將舉家乘宇航公會的飛船前往阿拉吉斯。宇航公會的運輸船將讓他們在阿拉肯城著陸，不會去我們的卡塞格城。公爵的門塔特，瑟菲．哈瓦特，必然會得出結論，認為阿拉肯更易於防守。」

　　「菲得，仔細聽好了，」男爵說，「注意，計劃之中還有計劃，裡面還套著更深的計劃。」

　　菲得．羅薩點點頭。這才像話。老鬼終於讓我參與機密要務了。一定是想讓我做他的繼承人。

　　「還存在其他幾種可能性，」彼得說，「我相信亞崔迪家族會去阿拉吉斯星，但我們也絕不能忽視這樣一種可能性──公爵和宇航公會達成了協議，讓他們把他送到帝國之外的某個安全的所在。在以往的類似事件中，有些家族乾脆叛逃，帶著屬於家族的核武器和屏蔽場裝備逃出帝國疆域。」

　　「公爵是個驕傲的人，絕不可能這麼做。」男爵接口道。

　　「但確有這種可能。」彼得說，「不過，即使如此，對我們而言，最終的結果都一樣。」

　　「不，不一樣！」男爵吼道，「我要他死，要他那一支血脈徹底滅絕！」

　　「出現這種情況的可能性最大。」彼得說，「一個家族要叛逃，一定會有積極籌措的跡象。可公爵似乎沒在這方面有什麼動作。」

　　「好吧，」男爵嘆了口氣，「繼續說，彼得。」

　　「到達阿拉肯後，」彼得說，「公爵及其家眷將居住在原芬倫伯爵和夫人的官邸。」

　　「走私販特使。」男爵笑道。

　　「什麼特使？」菲得．羅薩問。

　　「你叔叔在開玩笑，」彼得說，「他把芬倫伯爵稱為走私販特使，因為皇帝對阿拉吉斯的走私活動很感興趣。」

　　菲得．羅薩轉身迷惑不解地看著他的叔叔：「為什麼？」

　　「別犯傻，菲得，」男爵厲聲說，「皇帝當然會對這種事情感興趣。只要宇航公會事實上沒有控制在帝國手中，這種情況就不會改變。否則，你以為間諜和殺手跑來跑去為的是什麼？」

　　菲得．羅薩的嘴做了個「噢」的口型。

　　「我們在阿拉肯的官邸裡做了些安排，吸引他們的注意力。」彼得說，「將會有一次謀殺亞崔迪繼承人的行動──一次大有可能成功的刺殺。」

　　「彼得，」男爵低聲道，「你是說──」

　　「我是說會發生某些『意外』。」彼得說，「要讓大家覺得，如果不是因為這些『意外』，刺殺是可以得手的。」

　　「可惜不能消滅那具年輕可愛的軀體。」男爵說，「不用說，他以後會比他父親更危險，他有這個潛力……有那個巫婆老媽的調教，什麼都有可能。該死的女人！啊，行了，請繼續，彼得。」

　　「對方的門塔特哈瓦特將斷定我們在他身邊安插了間諜，」彼得說，「最明顯的懷疑對象是岳大夫，而他也的確是我們的間諜。但哈瓦特早已調查過他，發現我們那位大夫是蘇克學校的畢業生，接受過皇家侍衛級別心理訓練①。要知道，這種心理訓練的評價極高──受訓者被視為完全安全型，甚至可以為皇上服務。據稱，訓練形成的心理定勢是無法消除的，除非你把這個人殺了。然而，正如前人所云，只要有合適的槓桿，你甚至可以撬動星球。而我們就找到了控制大夫的槓桿。」

　　①是蘇克醫學院開發的一種特殊訓練方法，受訓者受到嚴格的心理控制，絕不會殺人。受訓者的標誌是前額上有一塊鑽石形狀的圖騰紋身。此外，他們獲准蓄長髮，然後用特製的銀質蘇克環將長髮束起。

　　「怎麼可能？」菲得．羅薩被這番話迷住了。人人都知道，皇家侍衛級心理定勢是不可能改變的！

　　「下次再說吧。」男爵說，「彼得，往下說。」

　　「有一個人會代岳受過，」彼得說，「我們會在哈瓦特的追蹤路線上放一個最有趣的人物。以她那種大膽的言行，一定會引起哈瓦特的注意。」

　　「她？」菲得．羅薩問。

　　「傑西卡夫人本人。」男爵說。

　　「這難道不是高明之極的創舉嗎？」彼得問，「哈瓦特的腦子將被這條線索塞得滿滿的，直至妨礙他的門塔特功能。他甚至會試圖幹掉她。」彼得皺了皺眉頭，接著道，「但我不認為他會成功。」

　　「你也不希望他成功，對嗎？」男爵問道。

　　「別讓我分心，」彼得說，「當哈瓦特一心一意盯住傑西卡夫人的時候，我們要在幾個要塞城鎮策劃幾次暴動，進一步分散他的注意力。當然，這種暴動很快會被平定下來，這樣公爵就會相信他已經取得了某種程度的安全。然後，一旦時機成熟，我們就給岳發信號，我們的主力部隊……這個……」

　　「繼續，把一切都告訴他。」男爵說。

　　「我們主力就將在兩個薩督卡軍團的支援下行動。到時候，薩督卡軍人會穿上哈肯尼軍裝。」

　　「薩督卡！」菲得．羅薩倒抽了一口涼氣。恐怖的皇家軍隊佔據了他的腦海。那些士兵是一群無情的殺手，是帕迪沙皇帝的狂熱支持者。

　　「你瞧我多信任你啊，菲得，」男爵說，「這件事絕不能讓別的任何家族知道。否則，立法會就會聯合起來反對皇室，那樣是會天下大亂的。」

　　「關鍵在於，」彼得說，「既然皇帝打算利用哈肯尼家族來幹這樁骯髒勾當，我們也就從中贏得了真正的優勢。當然了，這種優勢也是危險的。但如果我們能善加利用，這會給哈肯尼家族帶來一大筆財富，讓帝國裡任何一個家族都望塵莫及。」

　　「你絕對想像不出這是一筆多大的財富，菲得，」男爵說，「無論如何也想像不出。首先，我們將在宇聯公司取得董事席位，這個席位將是不可撤銷的，永遠屬於我們。」

　　菲得．羅薩點點頭。財富是根本，而宇聯公司則是取得財富的關鍵。每個家族都靠巴結董事，從公司的錢箱裡大把大把地撈錢。但宇聯公司董事會才是真正掌握帝國大權的政治實體，他們控制了立法會中的大部份選票，因而暗中掌握了實權，可以與皇帝及其支持者分庭抗禮。

　　「萊托公爵可能會設法逃往沙漠邊緣的弗瑞曼人控制區，」彼得說，「或者將家人送往那個他想像中的安全區域。可通往那裡的道路卻由皇上的一個屬下把守著──那位星球生態學家，凱恩斯。你可能還記得他。」

　　「菲得記得，」男爵說，「繼續說。」

　　「你樂得直淌哈喇子的模樣真不怎麼樣，男爵。」彼得說。

　　「繼續，我命令你！」男爵咆哮道。

　　彼得聳聳肩。「如果一切按計劃進行，」他說，「一個標準年內，阿拉吉斯將會成為哈肯尼家族的第一個封邑。你叔叔將對該封邑行使管治權。他將可以派出自己的下屬具體管理該地。」

　　「更多的利潤。」菲得．羅薩說。

　　「確實如此。」男爵說。豈止利潤。我們會成為馴服阿拉吉斯的人……除了少數躲藏在沙漠邊緣的弗瑞曼人……還有走私販子，但那些傢伙已經馴化了，跟當地的土著勞工一樣，被牢牢束縛在那顆星球上。

　　「而各大家族將知道，是男爵摧毀了亞崔迪家族。」彼得說，「他們會知道的。」

　　「會知道的。」男爵喘了口氣。

　　「最棒的是，」彼得說，「公爵本人也會知道。其實他現在就知道。他已經能感覺到陷阱了。」

　　「公爵確實知道，」男爵說著，聲音裡帶著一絲感傷，「但即使知道也沒辦法……這更可悲。」

　　男爵離開阿拉吉斯星球儀，從陰影裡走了出來，顯出身形──他是個過度肥胖的大塊頭，身穿黑色長袍。從衣服的褶皺上可以看出他身上帶著便攜式懸浮器，以托起身上的脂肪。他可能實際上重達兩百公斤，他的雙腿只能承受其中不到四分之一的重量。

　　「我餓了，」男爵聲如沉雷，一邊用戴戒指的手擦著突出的嘴唇，肥鼓鼓的雙眼瞪著菲得．羅薩，「叫人送飯來，親愛的。吃了飯睡覺。」

三

　　聖．尖刀阿麗亞說過：「聖母必須把妓女的魅惑手段與聖女高不可攀的威嚴結合起來，只要青春不老，就應該毫不懈怠地運用這些武器。當年華逝去、美貌不再的時候，她會發現，在這兩種角色之間游刃有餘的經歷使她變得足智多謀、富於策略。」

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪家事記評》

　　※※※

　　卡拉丹城堡，保羅經受考驗的當天。日落時分，兩個女人單獨待在傑西卡的晨室裡，而保羅則在隔壁裝有隔音設備的冥想室。

　　傑西卡面向南邊的窗戶站著。夜色逐漸降臨，籠罩草地與河水，對這一切她視而不見，對聖母提出的問題也聽而不聞。

　　多年之前也曾有過一次這樣的考驗。那是在瓦拉赫九號行星①上的比．吉斯特學校，一個瘦骨嶙峋的小女孩走進了高級學監②──聖母凱斯．海倫．莫希阿姆──的書房。她長著一頭青銅色的頭髮，剛剛進入青春期，身體正因此飽受煎熬。傑西卡低頭看著自己的右手，伸了伸手指，當時的疼痛、恐懼和憤怒歷歷在目。

　　①勞金星系的第九顆行星，是比．吉斯特姐妹會的母校所在地。

　　②同時擔任比．吉斯特分區學校校長的聖母。

　　「可憐的保羅。」她輕聲說。

　　「我正問你呢，傑西卡！」聖母背靠石牆，坐在兩扇西窗之間，不耐煩地厲聲喝道。

　　「什麼？哦……」傑西卡把注意力從過去的回憶中拉了回來，面對聖母，「您想要我說什麼？」

　　「我想要你說什麼？我想要你說什麼？」老婦人學著傑西卡的語氣說，蒼老的聲音裡帶著冷酷與不滿。

　　「我是生了個兒子，又怎麼樣！」傑西卡發起脾氣來，她知道對方是故意激怒自己。

　　「告訴過你，只能給亞崔迪生女兒。」

　　「兒子對他太重要了。」傑西卡懇求道。

　　「而你呢，自信滿滿，自以為能造就出科維扎基．哈得那奇！」

　　傑西卡揚起下顎，「我意識到有這種可能。」

　　「你考慮的只是你的公爵想要個兒子，」老婦人厲聲說道，「可他的願望與我們的計劃完全相左。一個亞崔迪的女兒原本可以嫁給一位哈肯尼的繼承人，將兩個家族的血脈融起來。可你卻使事情更加複雜化，變得難以挽回。現在，我們可能同時失去兩個家族的血脈體系。」

　　「你也不見得永遠正確，不會估算錯誤。」傑西卡說，一邊壯起膽子，眼睛直視那一雙老眼。

　　片刻後，老婦人突然嘟囔一聲：「算了吧，反正已經發生了。」

　　「我發過誓，決不後悔自己所做的決定。」傑西卡說。

　　「多麼高尚啊，」聖母嘲諷道，「決不後悔。當你成為被人懸賞捉拿的逃亡者，當所有人都轉而對付你，想要取你和你兒子的性命時，我倒要看看，你是不是還這麼嘴硬。」

　　傑西卡臉色蒼白，「就沒有別的選擇了嗎？」

　　「選擇？一個比．吉斯特也會問出這樣的問題嗎？」

　　「我只是想知道您以您的超能力預見到的未來。」

　　「我看到的未來和我看到的過去沒什麼兩樣。傑西卡，你很瞭解我們做事的模式。任何種群，就整體而言，都明白自己的壽命有限，擔心自己的遺傳特徵不能延續。這是凝聚在血脈中的本能，不需要任何人為的計劃，自然會抓緊時間進行遺傳品系間的基因混合。帝國，宇聯公司，所有的大家族，等等，這一切只是這個洪流中的碎片而已。」

　　「宇聯公司，」傑西卡輕聲地說，「我猜他們早就定好怎麼瓜分阿拉吉斯的戰利品了。」

　　「宇聯公司只不過是我們進程表上的風向標，」老婦人說，「現在，皇上和他的朋友們掌握了宇聯公司百分之五十九點六五的股份。他們嗅得出其中的油水。如果其他人也嗅到了，皇上在董事會的力量還會進一步加強。這就是歷史規律，丫頭。」

　　「真好，」傑西卡說，「我現在正需要有人給我上一堂歷史課。」

　　「別開玩笑了丫頭！你跟我一樣清楚我們週遭的形勢。我們這兒是三足鼎立的局面：皇室與代表各大家族的立法會勢均力敵，互相對峙，他們之間則是壟斷了星際運輸的該死的宇聯公會。就政治而言，三足鼎立是所有局面中最不穩定的。本來這就夠糟了，采邑式的貿易習俗又使情況更加複雜。要知道，采邑制根本與大多數科學原理相悖。」

　　傑西卡用挖苦的語氣說道：「洪流中的碎片──嗯，這兒就有個碎片，萊托公爵，還有他的兒子，還有……」

　　「哦，閉嘴，丫頭！你完全知道局勢是多麼微妙複雜，是你自己一腳踩了進去。」

　　「我是個比．吉斯特：我存在的意義就在於服務。」傑西卡引用學校的訓誡。

　　「正確。」老婦人說，「現在我們只能希望可以阻止衝突全面爆發，盡我們最大的努力挽救最重要的血緣體系。」

　　傑西卡閉上雙眼，感到眼淚在眼眶裡打轉。她強壓住內心的顫抖、身體的顫抖，盡量調整自己不均勻的呼吸、紛亂的脈搏和汗濕的掌心。她隨即說道：「我自己的錯誤，代價由我自己付出。」

　　「你兒子會跟你一塊兒付出代價。」

　　「我會盡力庇護他。」

　　「庇護！」聖母厲聲說，「你完全知道這麼做的缺陷！傑西卡，如果過份庇護你兒子，他就無法真正茁壯成長，以後無法擔負任何使命。」

　　傑西卡轉過身，看著窗外越來越濃的夜色。「那個叫阿拉吉斯的星球，真有那麼糟嗎？」

　　「夠糟的了，但也並非完全沒有希望。我們的護使團①已經去過那兒了，多多少少使局勢緩和了些。」聖母站起身來，抻平衣袍上的一處褶痕，「把那小男孩叫進來。我得馬上走了。」

　　①比．吉斯特姐妹會派出的特種部隊。她們的任務是前往未開化的星球，傳播經比．吉斯特姐妹會演繹的宗教信仰，擴大比．吉斯特的影響力，為姐妹會今後在該星球上的活動做鋪墊。

　　「非走不可嗎？」

　　老婦人的聲音變得柔和起來：「傑西卡，丫頭，我真希望我能替代你，替你承受痛苦。但我們每個人都必須走自己的路。」

　　「我明白。」

　　「我愛你，跟愛我的親生女兒一樣，但我決不能讓這種愛妨礙我們應盡的職責。」

　　「我明白……這是必要的。」

　　「你做過什麼，傑西卡，為什麼那麼做──這些你我都清楚。但出於好意，我不得不告訴你：你家這孩子成為比．吉斯特至尊的可能性很小。千萬不要期望過高。」

　　傑西卡生氣地抹掉眼角的淚水，「你又使我覺得自己像個小女孩了──正在背誦著第一篇課文。」她咬緊牙關，一字一頓地說，「『人類決不能屈服於獸性。』」傑西卡一聲哽咽，她頓了頓，低聲說道，「我一直覺得孤獨。」

　　「這也是考驗之一呀，」老婦人說，「人類幾乎總是孤獨的。現在，去叫男孩吧。對他來說，這一天一定很長、很恐怖，但給他的時間已經足夠了，夠他思考、記住這一切。我必須再問幾個有關他那些夢的問題。」

　　傑西卡點點頭，走到冥想室，打開門，「保羅，請你來一下。」

　　保羅故意磨磨蹭蹭地走出來。他瞪著母親，就好像她是個陌生人。看到聖母時，他的目光中流露出警惕的神情，但這次他朝聖母點了點頭，就像是在和一個與他身份地位完全相同的人打招呼。他聽到母親在他身後關上了房門。

　　「年輕人，」老婦人說，「咱們來回顧一下你做過的那些夢吧。」

　　「你想問什麼？」

　　「你每晚都做夢嗎？」

　　「並非所有的夢都值得記住。我可以記住每一個夢，但有些值得記，有些不值得。」

　　「你怎麼知道這兩者之間的差異？」

　　「我就是知道。」

　　老婦人瞥了一下傑西卡，又把目光轉回保羅身上：「你昨晚做過什麼夢？值得記住嗎？」

　　「是的，」保羅閉上雙眼，「我夢見一個洞穴……還有水……那裡還有一個女孩──她很瘦，長著一雙大眼睛。她的眼睛全部是藍色，沒有一點眼白。我跟她說話，把你的事告訴她。我告訴她，我在卡拉丹看見了聖母。」保羅睜開眼睛。

　　「你告訴那個陌生女孩，說你見過我，那你昨晚告訴她的豈不是今天發生的這些事？」

　　保羅想了想，然後說：「對。我告訴她你來了，而且在我身上留下了一個不可思議的印記。」

　　「不可思議的印記。」老婦人吸了一口氣，向傑西卡投去一瞥，接著又把注意力轉向保羅，「現在，老實告訴我，你在夢裡看到的事是否經常會真的發生？一如你夢中所見？」

　　「是的。我以前也夢見過那女孩。」

　　「哦？你認識她？」

　　「我會認識她的。」

　　「給我講講她。」

　　保羅又閉上眼睛，「我們在岩石叢中某個很小的隱蔽處。已經快天黑了，但還是很熱。從石縫間可以看見連綿起伏的沙丘。我們在……在等待……好像是要等著與一些人匯合。她害怕了，但竭力掩飾，而我卻很興奮。然後她說：『給我講講你家鄉的水吧，友索。』」保羅睜開眼，「很奇怪，我的家鄉在卡拉丹，我從沒聽說有哪個星球叫友索。」

　　「還夢見別的什麼了嗎？」傑西卡迅速問道。

　　「是的。或許她是管我叫友索，」保羅說，「我也是剛想到的。」他再次閉上眼睛，「她讓我給她講水的故事。於是我握著她的手，說要給她唸一首詩，然後我就開始背詩。但我還得不時向她解釋詩中的語句──像海灘、浪花、海草和海鷗什麼的。」

　　「什麼詩？」聖母問。

　　保羅睜開眼睛：「葛尼．哈萊克寫的那些傷感小詩中的一首。」

　　保羅身後的傑西卡背誦起來：

　　還記得海灘上的篝火

　　那帶著鹹味的輕煙。

　　松林裡陰翳連綿，

　　屹然矗立的林木，

　　全都那麼堅挺，整潔。

　　海鷗棲息在懸崖之巔，

　　在綠波中灑下白影點點。

　　松林中吹來一陣清風，

　　引得松濤搖曳；

　　海鷗展開雙翼，振翅高飛，

　　它們高聲尖叫，

　　任那連串的鳴音充斥在空中，不斷蔓延。

　　我聽到了風聲，

　　聽它從海灘上呼嘯而過，一路向前。

　　還有那拍岸的浪花，

　　轟轟而來，滾滾而去，從不留連。

　　我也看見了那篝火，

　　已慢慢把海草烤乾，

　　空氣中瀰漫著的，

　　四處是輕煙。

　　「就是這首。」保羅說。

　　老婦人緊盯著保羅看了一會兒，然後說道：「年輕人，身為比．吉斯特的學監，我一直在尋找科維扎基．哈得那奇，那個能夠真正成為我們中一員的男性。你母親從你身上看到了這種可能性，但她是以母親的眼光做出這個判斷的。如今，我也看到了這種可能性，但僅此而已。」

　　她沉默起來，保羅知道她想讓自己先開口，但終於還是決定等她先說。

　　過了一會兒，她說：「那麼，就當你是吧。你有潛力，這一點我承認。」

　　「我可以走了嗎？」保羅問。

　　「你不想聽聖母給你講講科維扎基．哈得那奇的事嗎？」傑西卡問。

　　「她說過，那些試過的人都為此送了命。」

　　「但我可以幫你，我可以給你提供一些線索，讓你瞭解他們為什麼會失敗。」聖母說。

　　說什麼線索，保羅想，其實，她知道的並不多。可嘴上卻說：「那就提供吧。」

　　「然後讓我的線索見鬼去？」她嘲弄地衝他笑了笑，蒼老的臉上又多了幾道皺紋，「很好，『服從者方能統治』。」

　　保羅感到很驚訝：如此鄭重的口氣，說的卻是最基本的概念。難道她以為母親什麼也沒教他嗎？

　　「這就是線索？」他問道。

　　「我們在這兒不是要爭個高下，也不要糾纏於字句。」老婦人說，「柳枝順從風意才能根深葉茂，有朝一日密集成林，形成一堵擋風牆。這就是柳樹的使命。」

　　保羅盯著她。她在說使命，這個詞使他為之一震，他再次感覺到自己肩負的可怕的使命。他突然生起聖母的氣來：發昏的老巫婆，滿嘴陳詞濫調。

　　「你覺得我有可能成為那個科維扎基．哈得那奇，」他說，「你說的是我，但隻字不提怎樣才能幫助我父親。我聽過你跟我母親說的話。你說話的樣子好像我父親已經死了似的。哼，他還沒死呢。」

　　「如果還能為他做些什麼的話，我們早就做了。」老婦人喝道，「也許我們可以拯救你。沒多大把握，但總有這種可能性。至於你父親，他已經完了。等你學會面對這一現實的時候，你才算真正上了一堂比．吉斯特式的課。」

　　保羅看得出這些話對他母親的震動有多大。他瞪著這老婦人，她怎麼能這麼說他的父親？是什麼使她如此自信？憤恨的怨氣在他心頭蒸騰著。

　　聖母看著傑西卡：「你已經照我們的方式訓練他很久了──我看得出他受訓的跡象。我要是你，也會這麼幹。去他的清規戒律吧。」

　　傑西卡點點頭。

　　「但現在，我必須提醒你，」老婦人說，「最好別管訓練的常規了，現在沒時間循序漸進。若想自保，他就需要魔音大法。在這方面他已經有了個良好的開端，但我們都知道，他還需要接受更多的訓練，太多了……而且必須盡快完成。」她走近保羅，俯視著他，「再見，年輕人。我希望你能成功。但即使你失敗了──唔，我們還是會成功的。」

　　她再次望向傑西卡，兩人交換了一個心領神會的眼神。隨後，老婦人穿過房間，長袍拖在地上，沙沙作響，卻再也沒有回過頭來看一眼。這個房間和它的主人已經從她的思想中清除出去了。

　　但傑西卡在聖母轉身的一瞬間看見了她的臉，乾枯的臉頰上竟有點點淚光。那眼淚比今天她們之間所說過的任何話、做過的任何事都更令人灰心喪氣。

五

　　惠靈頓．岳：（宇航公曆一○○八二─一○一九一）；蘇克學校醫學博士（畢業於：宇航公曆一○一一二年）；其妻為萬娜．瑪庫斯（宇航公曆一○○九二─一○一八六？）。被視為背叛萊托．亞崔迪公爵的叛徒。（其生平參考《皇室訓練營與策反》，附錄七）

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪詞典》

　　※※※

　　按摩師剛剛離開，所以，儘管保羅聽到岳大夫走進訓練室，聽出了那呆板卻又從容的腳步聲，但他仍舊臉朝下趴在長桌上。跟葛尼．哈萊克練完後，保羅感到身心鬆弛。

　　「你看上去很愜意呀。」岳大夫用他一貫冷靜而高亢的音調說道。

　　保羅抬起頭，看見那竹竿似的身影站在離他幾步遠的地方。大夫穿著皺巴巴的黑色衣服，方方的腦袋，紫色的嘴唇，下垂的八字鬍，前額是標誌皇家侍衛級別心理定勢的鑽石狀紋身，長長的黑髮被蘇克學校的銀環束在左肩上。

　　「今天我們沒時間按常規上課了，聽到這消息你一定很高興。」岳說，「你父親過會兒就來。」

　　保羅坐起身。

　　「然而，我還是為你準備了電影書閱覽器和幾堂課的膠片。我們可以在前往阿拉吉斯的路上學。」

　　「哦。」

　　保羅抓起衣服往身上套。聽說父親要來，他感到非常興奮。自從皇上下令讓他們接管阿拉吉斯以來，父子倆很少有時間待在一起。

　　※※※

　　岳走到長桌邊，心想，這孩子，幾個月來長大了不少。可憐啊，真可憐。但他馬上提醒自己：一定不能動搖。我所做的一切全都是為了我的萬娜，為了讓她不再受哈肯尼禽獸的殘害。

　　保羅走到桌旁和他站在一起，一邊扣著外套的鈕釦一邊說：「要我在路上學什麼？」

　　「啊……學習阿拉吉斯的各種生命形式。對某些生命形式來說，該星球似乎是最理想的生存環境。但具體情況現在還不是很清楚。到了以後，我會找到那兒的星球生態學家──名叫凱恩斯博士──協助他的研究。」

　　岳想：我在說什麼？我甚至對自己都是這麼虛偽。

　　「有關於弗瑞曼人的材料嗎？」保羅問。

　　「弗瑞曼人？」岳的手指敲著桌面，發現保羅正盯著自己這個神經質的動作，於是縮回了手。

　　「你手頭有沒有阿拉吉斯人口組成方面的資料？」保羅說。

　　「當然有。」岳說，「那兒的人大致分為兩類──弗瑞曼人是一類，剩下的則生活在谷地、盆地或窪地裡。據說他們彼此通婚。生活在盆地和窪地村莊裡的女人喜歡弗瑞曼男人做丈夫，那兒的男人也願意娶弗瑞曼人做妻子。他們有一句諺語：『城市表面光鮮，沙漠智慧源泉。』」

　　「你有他們的照片嗎？」

　　「我看看能不能給你弄幾張來。當然，最有趣的應該是他們的眼睛──純粹的藍，沒有半點眼白。」

　　「變異？」

　　「不，這與血液中的香料含量有關。」

　　「弗瑞曼人敢生活在沙漠邊緣，一定非常勇敢吧。」

　　「勇敢到極點。」岳說，「他們在刀刃上作詩，他們的女人跟男人一樣兇猛，就連小孩也非常凶悍危險。我猜想，公爵絕不會允許你跟他們攪和到一起去。」

　　保羅盯著岳。對弗瑞曼人的這番簡單描述，雖然只有寥寥數語，但已經深深打動了他。一定要爭取他們，讓他們成為我們的盟友！他想。

　　「那沙蟲呢？」保羅問。

　　「什麼？」

　　「我想多瞭解瞭解沙蟲。」

　　「哦……哦……當然。我的盒裝電影書裡有一本關於沙蟲的，拍到的只是一個小型標本，只有一百一十米長，直徑二十二米。是在北半球採集來的。根據記錄，有可靠的目擊者發現過長達四百米的沙蟲。而且有理由相信，甚至存在比那更大的沙蟲。」

　　保羅瞥了一眼鋪在桌上的阿拉吉斯北半球圓錐投影圖，問道：「沙漠地帶和南極地區都標成了非居住區，是因為沙蟲嗎？」

　　「還有風暴。」

　　「但任何地方都可以改造得適合居住。」

　　「除非經濟上可行。」岳說，「阿拉吉斯有許多危險，要去除這些危險需要付出很高的代價。」他捋了捋自己下垂的鬍鬚，「你父親馬上就到。在我走之前，先送你一個禮物，這是我整理行李時發現的。」岳把一個物件放在兩人之間的桌子上──黑色，橢圓形，不比保羅的拇指尖大多少。

　　保羅看著那東西。岳注意到這男孩並沒有去碰它。真夠謹慎的，他想。

　　「這是一部非常古老的《奧蘭治天主教聖經》，專為太空旅行者製造的。不是電影書，而是真正印在絲紙上的。配有自己專用的放大器和靜電充電系統。」他拿起《Ｏ．Ｃ．聖經》，演示給保羅看，「靜電使書頁之間相互排斥，但封面彈簧卡把它們壓合在一起。在它的邊緣撳一下──就這樣，你所選的頁面互相排斥，書就打開了。」

　　「這麼小！」

　　「可它有一千八百頁。撳一下書的邊緣──這樣，行了……然後，靜電會在你讀書的時候逐頁翻書。千萬不要用你的手指觸碰書的頁面，絲織纖維太脆弱了。」他合上書，把書遞給保羅，「試試看。」

　　岳看著保羅擺弄頁面調節器。我這是在安慰我的良心。在背叛他之前，我先背叛了我自己的宗教信仰。這樣我就可以對自己說，他死後所去的是一個我不能去的地方。因為，無論如何，我都是要下地獄了。

　　「肯定是在有電影書之前製造出來的。」保羅說。

　　「有年頭啦。這是咱倆的秘密，好嗎？你父母也許會覺得你太年輕，不該擁有這麼貴重的東西。」

　　岳心想：他母親肯定會懷疑我的動機。

　　「那……」保羅合上書，把它握在手裡，「如果這東西那麼貴重……」

　　「容忍一個老頭子的一時興起吧，」岳說，「這是我很年輕的時候別人送給我的。」我必須引起他的興趣，讓他想要此書。

　　「翻到卡利瑪章第四百六十七頁，就是那一段，『所有生命均起源於水』。看到嗎？封面的書沿上有個很小的凹痕，標明這句話的位置。」

　　保羅摸摸封皮，摸到了兩個凹痕，其中一個比另一個淺些。他按下較淺的那個印記。書在他手心裡攤開了，放大器也自動滑到適當的位置。

　　「大聲讀出來。」岳說。

　　保羅用舌頭潤潤嘴唇，讀道：「試想，聾子聽不到聲音。那麼，既然我們沒有聾，又為什麼會喪失聽力呢？我們究竟缺少什麼，所以才看不見、聽不到我們身旁的另一個世界？而圍繞在我們身旁的是什麼……」

　　「停！」岳咆哮道。

　　保羅立即打住，緊盯住他的臉。

　　岳緊閉雙眼，竭力恢復鎮靜。太怪異了，怎麼會剛好翻到萬娜最喜愛的那一頁？岳睜開眼睛，看到保羅正注視著自己。

　　「有什麼不對嗎？」保羅問。

　　「對不起，」岳說，「那是……是我……亡妻最喜歡的一頁。我沒想讓你讀那一頁，會勾起我痛苦的……回憶。」

　　「書上有兩個凹痕。」保羅說。

　　當然，岳想，萬娜標出了她喜歡的那一頁。他的手指比我敏感，所以摸到了她的標注。只是個意外，僅此而已。

　　「你會發現這本書很有意思，」岳說，「裡面有不少真實的歷史事件，同時闡述了倫理道德和哲學道理。」

　　保羅低頭看著掌心裡的這本小書──真是個小東西，裡面卻另有玄機……讀這部書的時候，他竟有一種玄妙的感覺，跟他自己肩負的那個可怕的使命有關，讓他心神不寧。

　　「你父親隨時會來，」岳說，「把書收起來，閒暇之時再讀。」

　　保羅照岳所教的方法觸了一下書的邊緣，書自動合上了。保羅把它塞進貼身衣兜裡。岳衝他大吼大叫的那一瞬間，保羅還擔心他會把書要回去呢。

　　「謝謝您的禮物，岳大夫，」保羅鄭重地說，「這是我們倆的秘密。如果我那兒有什麼是您喜歡的，請不要猶豫，直接告訴我，好讓我也能為您準備一份回禮。」

　　「我……什麼也不需要。」岳說。

　　他想：為什麼我要站在這兒折磨自己？也折磨這可憐的小伙子……儘管他什麼都不知道。哦！那些該死的哈肯尼禽獸！為什麼要挑選我承擔這份骯髒的工作？！

七

　　比．吉斯特姐妹會早就通過護使團播下了孕育著神奇傳說的種子。如今，有了傑西卡夫人和阿拉吉斯，這顆種子終於開花結果了。長期以來，為了保護比．吉斯特成員，她們在已知的宇宙中傳播預言，這種遠見卓識早就令人歎為觀止了。但饒是如此，像阿拉吉斯這樣，預言傳說和事實完全相符的情況卻是前所未見的。在阿拉吉斯，預言式的傳說甚至帶上了具有當地特色的標誌（包括聖母、讚美詩、宗教問答等等），傳說與現實極其完美地嵌合在一起。而且，人們現在已經普遍認識到，傑西卡夫人的潛能是被大大低估了。

　　──摘自伊如蘭公主的《分析篇：阿拉肯的危機》（比．吉斯特內部館藏，檔案號：AR─八一○八八五八七）

　　※※※

　　到處都是。阿拉肯大廳的一角，攤著一大堆打包裝箱的生活用品。盒子、木箱、板條箱、紙箱，有些已經拆了一半。傑西卡看著身旁亂七八糟的雜物，聽見宇航公會貨船的運貨車又將另一批貨物卸到了入口處。

　　傑西卡走到大廳中央，慢慢地轉動身體，上下左右打量著陰影籠罩下的雕塑、牆上的裂紋、以及深深凹下去的窗戶。這座巨大的古式建築使她想起了比．吉斯特學校裡的姐妹廳。只不過姐妹廳給人的感覺是溫暖的，而這兒卻只是黑黝黝的石塊。

　　為了設計這些承重牆和黑色懸幔，建築學家一定參考過遠古時代的歷史。傑西卡想。她頭頂的穹形天花板有兩層樓高，上面橫著巨大的梁木。傑西卡相信，這些梁木一定是耗費巨資從外星系運到阿拉吉斯來的。本星系不可能種出可以做梁木的木材──除非這梁木是仿木材料製成的。

　　她想，應該不是仿木的。

　　這個地方是舊王朝時代的政府官邸，那時花起錢來多少不像現在這樣謹慎。它早在哈肯尼人到來之前就矗立在這裡了。而哈肯尼人新建的巨大都市卡塞格──一個浮誇、低級的地方──則在此地東北二百公里處。萊托明智地選了阿拉肯作為新政府所在地。阿拉肯這名字聽起來很悅耳，充滿了傳統氣息。而這座城市也較小些，易於清除奸細和防衛。

　　入口又傳來卸箱子的聲音，傑西卡嘆了口氣。

　　傑西卡右邊的箱子上靠著一幅公爵父親的肖像畫，包畫用的布條像磨破的飾物般從畫上垂掛下來，還有一縷布條纏在傑西卡的左手上。畫像旁邊放著一個嵌在裝飾板上的黑色牛頭。牛頭活像一座黑色島嶼，浮在包裝紙的海洋中。裝飾板平放在地上，公牛閃閃發光的鼻子直指天花板，彷彿在喘著粗氣，隨時準備跳進泛著回音的大堂。

　　傑西卡自己也覺得奇怪，不知出於什麼原因，她竟先將這兩樣東西拆開了──牛頭和畫像。她知道，此舉一定有某種象徵意義。自從公爵派人把她從比．吉斯特學校買下來以後，傑西卡第一次感到如此恐懼，如此缺乏信心。

　　牛頭和畫像。

　　它們使她更加心亂如麻。傑西卡打了一個寒顫，抬頭瞟了一眼頭頂那狹窄的天窗。剛過正午，在這個緯度，天空顯得既黑又冷，比卡拉丹溫暖的藍天黑得多。傑西卡的心中湧起一股鄉愁。

　　多麼遙遠啊，卡拉丹。

　　「原來你在這兒啊！」

　　這是公爵的聲音。

　　她一個轉身，看見公爵從拱廊出來，大步走向餐廳。他那身胸前佩著紅色鷹徽的黑色制服看上去又髒又皺。

　　「我還以為你在這可怕的地方迷路了呢。」他說。

　　「這是棟冷冰冰的房子。」她說。傑西卡望著公爵那高大的身材，黝黑的皮膚（常常讓她聯想起藍色大海邊的橄欖林和金色太陽）。他的灰眼睛裡蒙著一層陰雲，但那張臉卻是獵食動物般的臉：瘦削，稜角分明。

　　傑西卡突然胸口一緊，有點怕起公爵來。自從決定服從皇上的命令以來，他就變成了一個凶狠殘酷、野心十足的人。

　　「整個城市都讓人感覺很冷。」她說。

　　「這是座骯髒的要塞城市，到處是灰塵。」公爵表示同意，「但我們要改變這一切。」他環顧大廳，「這是舉行活動的公共場所，我剛看了南翼的幾處居住區，那邊要好多了。」他走到傑西卡身邊，撫摸著她的肩膀，欣賞著她的雍容華貴。

　　再一次，公爵對她未知的血統產生了好奇心──也許是某個叛亂家族？或是某個隱姓埋名的皇族後裔？她看上去比皇帝本人的血統更加高貴。

　　在他的注視下，傑西卡輕輕地轉了半個身，側對著公爵。他突然意識到，傑西卡身上沒有什麼地方特別美，但合在一起卻格外引人注目。她有一頭閃亮的青銅色秀髮，鵝蛋形的臉，瞳距稍寬，一雙炯炯有神的眼睛就像卡拉丹清晨的藍天般清澈明淨；小巧的鼻子，烈焰紅唇。她的身材極好，高挑而苗條，只是略顯瘦削。

　　他記得學校裡做雜役的修女說她很瘦，他派去的代理人也是這麼告訴他的。但這種描述太簡單了，完全不足以真正體現她的美麗動人。她將皇室的美麗高雅帶到亞崔迪家族，他很高興保羅繼承了她的優點。

　　「保羅在哪兒？」他問。

　　「跟岳在屋裡什麼地方做功課吧。」

　　「也許在南翼，」他說，「我好像聽見過岳的聲音，可我沒時間去看他。」他低頭看著傑西卡，猶豫地說，「我到這兒來，只是想把卡拉丹城堡的鑰匙掛在餐廳裡。」

　　她屏住呼吸，止住自己想伸手抱住他的衝動。掛鑰匙──這個行為有一種大事已了的意味。但此時此地與安慰親暱的舉動太不相宜了。「我進來的時候看見屋頂上掛著我們的族旗。」傑西卡說。

　　他瞥了一眼父親的畫像，「你準備把它掛在哪兒？」

　　「就在這屋裡，看掛在什麼地方合適。」

　　「不。」公爵語氣平淡卻不容置疑。她明白，要想讓他改變主意，只能靠自己的特殊技能，公開爭辯是沒用的。可她還是想試試，哪怕只是為了提醒她自己：她寧願公開爭辯，也不會把這些技能使在公爵身上。

　　「老爺，」她說，「假如您只是……」

　　「我的回答還是『不』。大部份事我都讓你做主，儘管這樣做很不體面。但這次不行。我剛從餐廳來，那兒……」

　　「老爺！請您聽我說。」

　　「這是在你進餐時的胃口和我祖先的尊嚴中間作選擇，我親愛的。」公爵說，「掛在餐廳裡。」

　　她嘆了口氣：「是，老爺。」

　　「只要有可能，你可以恢復過去的老習慣，在你的房間裡用餐。但在正式場合，我希望你能出席，坐在你該坐的位子上。」

　　「謝謝，老爺。」

　　「還有，別對我那麼冷淡、那麼彬彬有禮！你得感激我，親愛的，因為我沒正式娶你過門。不然的話，陪我就餐就是你的責任。」

　　她不動聲色，點點頭。

　　「哈瓦特已經在餐桌上裝好了我們自己的毒素檢測器①，」他說，「你房裡也有一個便攜式的。」

　　①一種輻射式分析儀，裝有內置的毒素表，靠對比氣味成份來檢測被測樣本中是否帶有毒素。

　　「你早就預計到了這種……不和……」她說。

　　「親愛的，還有你的舒適，這方面我同樣考慮到了。傭人我已經雇好了，都是本地人，但哈瓦特查過他們的底細──都是弗瑞曼人，會一直幹到我們自己的人忙完其他事為止。」

　　「這兒的人都確實安全可靠嗎？」

　　「任何仇恨哈肯尼的人都可靠。你以後甚至可能願意留用大管家夏杜特．梅帕絲。」

　　「夏杜特，」傑西卡說，「一個弗瑞曼名字？」

　　「別人說，它的意思是『汲水人』。在這種場合下，這名字裡隱含的意思倒挺重要的。看了鄧肯的報告以後，哈瓦特對她評價很高。不過你可能會覺得她不像是幹傭人這一行的。他們覺得她想當傭人，特別是當你的傭人。」

　　「我？」

　　「弗瑞曼人知道你是比．吉斯特，」他說，「這兒有不少關於比．吉斯特的傳說。」

　　護使團真是無處不在啊，傑西卡想。

　　「這是否意味著鄧肯成功了？」她問，「弗瑞曼人會成為我們的盟友嗎？」

　　「還不能確定，」他說，「鄧肯認為，他們想再觀察我們一段時間。不過，不管怎麼說，他們已經答應在休戰期間不再襲擊我們的外圍村落。這是一個相當重要的收穫，比預期的還好。哈瓦特告訴我說，弗瑞曼人曾經是哈肯尼人的眼中釘肉中刺，他們對設施的破壞程度曾是哈肯尼人的高度機密。哈肯尼人可不想讓皇上瞭解他們軍隊的無能。」

　　「一個弗瑞曼管家，」傑西卡沉吟著，又把話題扯回夏杜特．梅帕絲，「她應該長著一雙全藍的眼睛吧。」

　　「別因為弗瑞曼人的外表而對他們產生偏見。」公爵說，「在內心深處，他們十分堅強，富於活力。我想，他們正是我們需要的人。」

　　「這是一場危險的賭博。」她說。

　　「咱們別再談這個話題了。」他說。

　　她勉強擠出一絲笑容，「反正事已至此，就這樣吧。」她做了兩次深呼吸，澄徹內心。這一套讓身心寧靜的心法得自比．吉斯特的訓練。隨後她問道，「我要分配房間了，需要為您特別預留出幾間來嗎？」

　　「以後一定得教教我，你究竟是怎麼做到的。」他說，「居然能把煩惱擱在一邊，然後專心於現實，這一定是比．吉斯特的什麼特殊技能吧。」

　　「這是女人的特殊技能。」她說。

　　公爵笑道：「那好，分配房間吧。得保證我的臥室旁邊要有一個寬敞的辦公區。在這兒，我要處理的文件比卡拉丹多得多。當然還要有一個警衛室。我想就這些了。別為這幢房子的安全操心，哈瓦特的人已經徹底檢查過了。」

　　「這我相信。」

　　公爵抬頭看看手錶，「還有件事也許你還得看著點，把我們的所有的鐘錶調成阿拉肯當地時間。我已經派了個技師去做這件事，他馬上就到。」他一邊把傑西卡前額的一縷頭髮撥到後面，一邊說，「我現在得去著陸區了，載著後備人員的第二艘飛船隨時可能抵達。」

　　「不能讓哈瓦特去接船嗎，老爺？你看上去太疲倦了。」

　　「瑟菲比我還忙。你知道，這個星球上到處都是哈肯尼人的陰謀詭計。此外，我還必須努力說服一些有經驗的香料勘探員別走。你知道，領主變了，他們有權離開。這兒的星球生態學家也允許人們自行選擇去留。這個人是皇上和立法會安插的，是此地專門負責調停接管過程的監察法官①，沒辦法收買。大約有八百名熟練工想搭乘運送香料的貨船離開，現在那兒正好有一艘宇航公會的貨船。」

　　①由立法會最高委員會及皇帝共同指定的監察官員，專門執行特定的監察任務。其任務範圍包括：封邑的變更；家族世仇戰的進行及談判事宜；刺客戰的進行，等等。監察法官享有最高裁決權，除非召開皇帝御駕親臨的立法會最高委員會，其裁決才有可能被推翻。

　　「老爺……」她猶豫起來，沒有說下去。

　　「什麼？」

　　為了我們，他想讓這個星球變得安全太平。任何勸諫都是徒勞無益的。傑西卡心想，而我又不能對他使出我的技能。

　　「您希望什麼時間用晚膳？」她問。

　　這不是她原本想說的話，他想，啊，我親愛的傑西卡，真希望我們倆現在身處他鄉，遠遠離開這個可怕的地方，就我們倆，無憂無慮。

　　「我會在著陸區的官員餐廳吃，」他說，「得很晚才回來。還有……嗯，我會派一輛警衛車來接保羅，我想讓他出席我們的戰略會議。」

　　他清清嗓子，似乎想說點別的什麼，但卻突然毫無徵兆地一轉身，大步流星地朝大門走去。那兒正在卸箱子，他的聲音從那邊傳來，一副盛氣凌人的口氣。他跟僕人說話的時候，一著急就是這種語氣。「傑西卡夫人在大廳裡，馬上去她那兒。」

　　外邊的門砰的一聲合上了。

　　傑西卡轉過身，面對萊托父親的畫像。這是著名畫家阿爾波的作品，當時老公爵正值中年，穿著傳統的鬥牛士外套，一件紫紅色披風從他的左肩披下，映襯著他的臉，使他比真實年齡顯得更年輕些，看上去不比現在的萊托老多少。「他們兩人都有一雙老鷹般敏銳的灰色眼睛。」傑西卡想。她握緊拳頭，把手垂在身側，直愣愣地瞪著畫像。

　　「該死的！該死的！該死的！」她輕聲說。

　　「您有什麼吩咐，血統尊貴的夫人？」

　　這是一個女人的聲音，尖細而謙卑。

　　傑西卡轉過身，低頭望去。眼前是一個骨骼粗大、灰白頭髮的女人，穿著一件奴隸們常穿的鬆鬆垮垮的褐色麻袋服，早晨從著陸區來新家的這一路上，不少當地人夾道歡迎他們的到來。和這群人一樣，這個女人滿臉皺紋，看上去乾巴巴的。傑西卡想：「在這顆星球上看到的每一個土著都顯得非常缺水，營養不良。可萊托卻說他們十分堅強、富於活力。還有那些眼睛，深邃無比，純粹的藍色，沒有半點眼白，充滿了神秘感。」傑西卡強迫自己別盯著他們看。

　　那女人生硬地點點頭說：「人家都叫我夏杜特．梅帕絲，血統尊貴的夫人。您有什麼吩咐嗎？」

　　「稱我『夫人』就可以了，」傑西卡說，「我不是貴族出身，是萊托公爵買下的姬妾。」

　　那女人又一次怪怪地點了點頭，悄悄抬眼偷看著傑西卡，狡黠地問：「這麼說還有位太太？」

　　「沒有，從來沒有過。我是公爵唯一的……伴侶，他繼承人的母親。」

　　這番話一說出口，傑西卡心裡不由得自豪地笑了起來。聖─奧古斯丁是怎麼說的來著？她問自己。「想控制自己的動作，身體自會是惟命是從；可要說服自己的思想，卻會遇到阻力。」是啊，近來我越來越多地遇到這種阻力，真該找個地方獨自一人靜一靜。

　　屋外大路上傳來一陣奇怪的吆喝聲，不斷重複著：「簌──簌──簌卡！」然後是：「伊庫特──哎！伊庫特──哎！」接著又是：「簌──簌──簌卡！」

　　「那是什麼？」傑西卡問，「今早我們乘車經過大街時聽到過好幾次。」

　　「不過是個賣水的，夫人。您沒必要理會他們，這兒的水箱足足蓄存了五萬升水，總是滿滿的。」她低頭看看自己的衣服，「哦，您知道嗎，我在這兒甚至用不著穿蒸餾服。」她咯咯地笑著說，「不穿蒸餾服都不會死哎！」

　　傑西卡有點猶豫，想問問這個弗瑞曼女人，從她那兒弄點有用的信息。但恢復城堡的秩序似乎更緊迫。水在這兒是衡量財富多寡的主要標識，可她發覺自己仍未適應這種思維模式。

　　「我丈夫跟我講過你的名字，夏杜特。」傑西卡說，「我記得『夏杜特』這個詞是個非常古老的詞彙。」

　　「那您知道那些古文方言了？」梅帕絲問，眼裡流露出一種奇怪的期待。

　　「方言是比．吉斯特的基礎課。」傑西卡答道，「我懂荷坦尼方言、契科布薩語①以及所有的狩獵語言。」

　　①源自於古代的荷坦尼方言，是許多古代方言的大雜燴，為了保密又編入了代碼性質的語句。荷坦尼人曾經在第一次刺客戰爭中受雇成立了刺客團，契科布薩語主要就是由荷坦尼作戰密碼改編而來。

　　梅帕絲點點頭：「跟傳說的完全一樣。」

　　傑西卡心想：我為什麼要對她說這些？但比．吉斯特之道深遠難測，這些話不受她的控制般脫口而出。

　　「我知道偉大神母①的暗黑力量②。」傑西卡說。從梅帕絲的動作和表情中，傑西卡明白了──她的一些小動作出賣了她。「Miseces prejia，」傑西卡用契科布薩語說，「Andral t′re pera！Trada cik buscakri miseces perakri──」

　　①宇宙之母。是有著女性面容的男性─中性─女性三位一體的神祇。在帝國範圍內，該神被多種宗教尊為最高神祇。

　　②其實是由比．吉斯特護使團傳播到原始文明社會中的迷信思想，以此加深那些土著對神的畏懼。

　　梅帕絲倒退一步，好像準備逃之夭夭。

　　「我知道很多事，」傑西卡說，「我知道你生過孩子，失去了心愛的人，曾經擔驚受怕，到處躲藏，曾經對別人武力相向，而且還準備更多地使用暴力。是的，我知道很多事。」

　　梅帕絲低聲說：「我無意傷害別人，夫人。」

　　「你提到了傳說，想尋找答案。」傑西卡說，「可是，小心你可能會找到的答案，因為這個答案裡蘊含著你無法控制的危險。我知道你有備而來，準備訴諸暴力，緊身胸衣裡還藏著武器。」

　　「夫人，我……」

　　「你確實有可能讓我血濺當場，儘管這種可能性不大。」傑西卡說，「但是，這麼做所帶來的災難和毀滅是你無法想像的。要知道，有些事比死亡更可怕──尤其是對一個民族而言。」

　　「夫人！」梅帕絲哀求道，她幾乎要跪倒在地了，「如果您能證明您就是那個人，這件武器就會成為呈送給您的禮物。」

　　「而如果證明我不是的話，它就會成為結果我性命的凶器。」

　　傑西卡說。她等待著，表面上似乎很放鬆，其實早就做好了一切準備，這正是受過比．吉斯特訓練的人能在戰鬥中擁有強大戰鬥力的原因所在。

　　現在就看她會做出什麼樣的決定了。她想。

　　慢慢地，梅帕絲把手伸向衣領，取出一把藏在黑色刀鞘中的刀來，黑色的刀柄上留有深深的指槽。她一手拿著刀鞘，一手握刀柄，拔出一把乳白色刀鋒的刀，舉了起來。刀鋒雪亮，熠熠生輝。這把刀兩面開刃，和輕劍一樣，刀鋒長約二十厘米。

　　「您認識這東西嗎，夫人？」梅帕絲問。

　　這只可能是一樣東西，傑西卡很清楚，它就是傳說中的阿拉吉斯嘯刃刀①。從來沒人能把這種刀帶離阿拉吉斯，所以她只在傳聞和隨意的閒聊中聽人說起過。

　　①是阿拉吉斯上弗瑞曼人的聖刀，由死去沙蟲的牙製成，有二十厘米長。製刀的方法有兩種：一種是「固定刀」，一種是「不定刀」。不定刀需要時時貼近人體的磁場，否則就會迅速分解。而固定刀則可以收藏起來。

　　「這是嘯刃刀。」她說。

　　「提到它時言詞務須鄭重。」梅帕絲說，「您知道它意味著什麼嗎？」

　　傑西卡想：這個問題暗藏殺機。這弗瑞曼女人要做我的傭人大概就是為了這個──為了問我這個問題。我的回答可能會使她當場動武，但也可能……會怎樣？她來是想問：這刀意味著什麼。她想從我身上找到答案。在契科布薩語中，她名字的意思是『影子』。而刀，用契科布薩語來說就是『死亡製造者』。她越來越按捺不住了，我必須立即回答。猶豫跟錯誤的答案一樣危險。

　　傑西卡說：「那是製造者……」

　　「哎嗨──」梅帕絲嚎了起來，聲音聽上去既痛苦又興奮。她渾身劇烈顫抖著，刀刃也因此顫個不停，閃得屋裡一片刀光。

　　傑西卡等待著，身體做好了搏鬥的準備。她本來想說的是「死亡製造者」，然後再加上那句古語。可現在，所有的感官都在警告她：不要按她的本意說下去。她受過最嚴格的訓練，能從肌肉最不引人注目的一絲輕顫中發現危險。

　　關鍵詞就是……製造者。

　　製造者？製造者①。

　　①即阿拉吉斯的沙蟲。弗瑞曼人尊稱為「夏胡露」，又稱為「沙漠之長」、「永恆之父」、「沙漠老爺爺」。如果用特別的讀法讀出「夏胡露」這個詞，或用黑體字書寫時，它便特指弗瑞曼人信奉的家神。沙蟲的體型很大（曾有人在沙漠腹地見過長達四百多米的沙蟲），而且壽命極長，除非被同類吞噬，或被水淹死（對沙蟲來說，水是劇毒）。弗瑞曼人相信，阿拉吉斯的大多數沙都是沙蟲的活動造成的。在這裡，傑西卡本來想說「死亡製造者」，誤打誤撞只說了「製造者」，而後者正是正確答案。

　　梅帕絲還舉著那把刀，彷彿要揮刀上前。

　　傑西卡說：「你以為，我，一個知道偉大神母秘密的人，會不知道製造者嗎？」

　　梅帕絲放下了刀，「夫人，長期生活在預言中的人，一旦預言兌現，反而會震驚不已。」

　　傑西卡想著那個預言。許多世紀以前，比．吉斯特的護使團在這兒播下了傳說的種子。如今，播種的人無疑早就死了，但目的卻終於達到了。那就是：為比．吉斯特未來某一天的某種需要，向這群人灌輸救世主的傳說。

　　是啊，這一天來到了。

　　梅帕絲還刀入鞘，「這是一口不定刀，把它放在您身邊。只要離開人體一週，它就會開始分解。這口刀是您的了──沙蟲之牙，終身伴您左右。」

　　傑西卡伸出右手，決定冒險一博，「梅帕絲，你的刀還未見血就收起來了。」

　　梅帕絲倒吸一口涼氣，讓刀落入傑西卡手中。她扯開棕色的衣服，哀號著對傑西卡說：「取走我生命中的水吧！」

　　傑西卡從刀鞘裡抽出刀來。真亮啊！她把刀尖直指梅帕絲，看到這女人的臉上流露出深深的恐懼，那種恐懼甚至遠遠超過對死亡的懼怕。難道刀尖上有毒？傑西卡想。她刀尖一挑，在梅帕絲左胸靠上的地方輕輕劃下一道，濃稠的鮮血滲了出來，但立即止住了。超速凝結，傑西卡想，以便保持人體的水份，這是人體變異的結果嗎？

　　她把刀收回刀鞘說：「扣上衣服，梅帕絲。」

　　梅帕絲服從了，但仍在發抖。她用那雙不帶一點眼白的眼睛看著傑西卡，說：「您是我們的人，」她喃喃地說，「您就是那個人。」

　　入口處又一次傳來卸貨聲，梅帕絲迅速抓起入鞘的刀，把它藏到傑西卡身上。「只有潔淨者才能看到刀，或者死！」她驚惶地說，「您知道的，夫人！」

　　現在知道了。傑西卡想。

　　送貨人沒進大廳就離開了。

　　梅帕絲盡量讓自己鎮定下來，「如果不潔淨身體，見過嘯刃刀的人絕不能活著離開阿拉吉斯。千萬別忘了，夫人。這把嘯刃刀就託給您了。」她深深吸了一口氣說，「現在，一切必須按部就班，走上正軌，急不得的。」她瞟了一眼周圍壘起來的箱子和成堆的貨品，「這兒還有一大堆活兒等著我們呢。」

　　傑西卡躊躇起來，「按部就班，走上正軌，」這是護使團密語中一句特殊的口號──聖母必將降臨，拯救爾等。

　　可我不是聖母，傑西卡想。隨即便想道：神母啊！她們事先便把這些話像種子一樣撒播在這塊土地上了！這兒真是個可怕的地方。

　　梅帕絲一本正經地說：「您希望我先做些什麼？夫人。」

　　本能警告傑西卡，要注意這種不經意的語氣。她說：「那邊那幅老公爵的畫像必須掛到餐廳去，牛頭要掛在畫像正對面的牆上。」

　　梅帕絲走到牛頭邊。「真是頭龐然大物啊，光牛頭就這麼大。」她說著彎下腰，「我得先把這玩藝兒弄乾淨，是嗎？夫人？」

　　「不用。」

　　「可它角上落著灰呢。」

　　「那不是灰塵，梅帕絲，那是老公爵的血。這頭牛要了老公爵的命，事故發生之後幾個小時之內，這對牛角上就被噴了一層透明的定型劑。」

　　梅帕絲站起身來。「原來是這麼回事！」她說。

　　「只是血而已，」傑西卡說，「陳年的血跡。現在，去叫幾個人幫忙把這些東西掛起來。那牛頭很沉的。」

　　「您以為血跡會讓我覺得不舒服？」梅帕絲問，「我從沙漠來，血我看多了。」

　　「我……知道你見過血。」傑西卡說。

　　「有些還是我自己的血呢，」梅帕絲說，「比剛才您劃的那個小口子淌的血多得多。」

　　「你寧願我劃得更深些？」

　　「哦，不！身體裡的水夠缺的了，哪能就那麼噴到空中浪費了。您做得對。」

　　傑西卡注意到她的態度和她所用的詞，突然領悟到了其中深刻的內涵，「身體裡的水」，她再一次深深感受到水在阿拉吉斯無可替代的重要性。

　　「我該把它們掛在餐廳的哪面牆上？」梅帕絲問。

　　一下子就從預言轉到實務上來了，傑西卡想。「你自己決定吧，梅帕絲。其實放哪兒都沒多大分別。」

　　「就聽您的，夫人。」梅帕絲彎下腰，開始清除牛頭上裹著的包裝紙和紙繩，「殺了個老公爵，啊？」她衝牛頭哼哼著。「要不要我叫人來幫你？」傑西卡問。

　　「我能行，夫人。」

　　是的，她能行。傑西卡想，這些弗瑞曼人就是這樣，凡事都寧願自己應付。

　　傑西卡感到衣服下那把嘯刃刀發出陣陣寒意，想起了比．吉斯特的計劃。剛剛發生的事情也是計劃中的一環。正是因為那個計劃，她才得以在這次致命的危機中化險為夷。「急不得的。」梅帕絲這麼說過，然而，千頭萬緒突然湧上心頭，讓傑西卡產生了一種不祥的預感，彷彿有數噸石塊壓在胸前。即使護使團的準備工作和哈瓦特嚴密的佈防都不能排遣這種感覺。

　　「把那些東西掛好後就來拆箱子，」傑西卡說，「門口的那些搬運工裡，有一個人拿著所有的鑰匙，他知道什麼東西該放哪兒。去他那兒取鑰匙和貨單。如果有什麼不明白的，就到南翼來找我。」

　　「如您所願，夫人。」梅帕絲說。

　　傑西卡轉過身，心想：哈瓦特可能已經把這地方劃為安全區了，但還是有點不對勁，我能感覺到。

　　她突然急著想見兒子，於是開始沿著穹形走廊穿過餐廳走向居住區。快點，再快點！她幾乎跑了起來。

　　在她身後，正在清理牛頭包裝的梅帕絲停了下來，看著傑西卡遠去的身影。「沒錯，她就是那個人。」她嘟囔著，「可憐的人兒啊。」

十一

　　人們說萊托公爵沒有覺察到阿拉吉斯的危機，貿然走進了哈肯尼人設下的陷阱。但也許應該這麼說：他長期身處極度危險的環境，因而誤判了這次危機的危險程度。或者，他是故意犧牲自己，以便讓兒子找到更美好的生活？一切證據都顯示出，公爵並不是一個輕易上當的人。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪家事記評》

　　※※※

　　萊托．亞崔迪公爵斜靠在阿拉肯城外著陸區導航塔台的圍欄上。阿拉吉斯有兩個月亮，現在正是一號月亮①劃過天際的時刻。一輪明月，像一枚圓圓的銀幣，高懸在南方的地平線上。月光下，屏蔽牆山那犬牙交錯的山崖隔著沙塵顯得有幾分朦朧，就像融化的糖衣般閃閃發光。

　　①阿拉吉斯的主要衛星，是在夜裡第一個升起來的月亮，其月表有一個明顯的拳頭形圖案。

　　他左面是阿拉肯的滿城燈火──黃……白……藍，在一片薄霧交相輝映。

　　由他簽署的通告如今貼滿了整個星球上各個人口密集的場所。通告上寫著：「我們聖明的帕迪沙皇帝陛下已授權我接管這個星球，由此結束一切有關本星球所有權的爭議。」

　　通告拘謹的外交辭令讓他覺得有點孤苦無告的味道。如此愚蠢的表面文章，誰會上當？當然不會是弗瑞曼人，也不是控制著阿拉吉斯內部貿易的那些小家族①……對了，還有哈肯尼人，但他們還算是人嗎？

　　①在帝國等級制度表中，屬於行星區域內的一個等級，包括當地的企業家、業主等。

　　居然想要我兒子的命！

　　他難以抑制內心的憤怒。

　　只見一輛車亮著燈由阿拉肯城方向朝著陸區開來。他希望那是護送保羅來此的衛兵和運兵車。護送隊延誤了許久，他心急如焚，但他也知道，哈瓦特的那位副手這麼做是出於謹慎。

　　居然想要我兒子的命！

　　他搖搖頭，想擺脫這個憤怒的念頭，一回頭，只見著陸區上自己的五艘護衛艦沿著跑道一字排開，像一排身形巨大的衛兵。

　　因謹慎而延誤總比……

　　他提醒自己，那個副手是好樣的，出了名的能幹，忠心耿耿。

　　「我們聖明的帕迪沙皇帝……」

　　這是一座衰落的要塞城市，如果這裡的居民看了皇上寫給他這位「高貴的公爵」的私人便條，真不知會作何感想。提及這些蒙面的男男女女時，皇上的語氣極其輕蔑：「……但對野蠻人還能指望些什麼呢？他們最大的夢想就是生活在沒有秩序、沒有家族統治、毫無安全可言的世界裡。」

　　此時此刻，公爵感到自己最大的夢想就是結束一切等級制度，永遠拋棄這種死一般的秩序。他抬起頭，越過滿天沙塵，望著天空中靜謐的群星，心想：「這群小星星裡，有一顆就是我的卡拉丹……可我卻再也見不到我的家鄉了。」對卡拉丹的思念使他突然間胸口發痛。他覺得這痛並非出自他的體內，而是由卡拉丹傳來的，直抵他心靈深處。他無法讓自己把阿拉吉斯這片荒涼的沙漠稱為家鄉，他懷疑自己永遠都做不到。

　　他想：為了兒子，我必須隱藏自己的真實感情。如果有朝一日他真的能夠擁有自己的家，這個家只能是在這顆星球上。我可以把阿拉吉斯當成臨死前遭遇的人間地獄，但他必須在這裡找到足以激勵他的東西，阿拉吉斯上肯定會有這種東西的。

　　自傷自憐的惆悵潮水般湧上心頭，但他立即將這種情緒輕蔑地拋到腦後。不知為什麼，他突然想起葛尼．哈萊克常哼的兩句詩來：

　　我胸中品嚐著時間的輕風

　　穿過紛揚落沙一路吹送……

　　「這回可好，葛尼在這兒會看見無數落沙的。」公爵想。月光籠罩的山崖之後：荒瘠的岩石、沙丘，飛揚的沙塵，漫無盡頭的一片瀚海；其邊緣地帶零零散散地散佈著一個個弗瑞曼人聚居地，也許就連沙漠中心有他們的蹤跡。如果說還有什麼能給亞崔迪家族帶來一線希望，也許只有這些弗瑞曼人。

　　前提條件是，哈肯尼人還沒能用他們的惡毒腐蝕這些人。

　　居然想要我兒子的命！

　　一陣金屬摩擦的尖利的噪音響徹整座高塔，震撼著他手臂下的圍欄。一道防爆門在他面前落下，擋住了他的視線。

　　交通艇進場了，他想，該下去幹活了。他轉身走下身後的樓梯，向集散大廳方向走去。他一邊下樓一邊盡量讓自己冷靜下來，調整好表情，準備迎接來人。

　　居然想要我兒子的命！

　　公爵走進那座黃色穹頂大廳時，裡面早就人聲鼎沸了。他們肩上背著自己的包，吵鬧著，喧嘩著，像剛剛放假歸來的學生。

　　「嗨，感覺到下邊那東西了嗎？那就是重力！夥計！」

　　「這地方的重力有多大？行李掂起來很沉哩！」

　　「書上說是標準地球重力的十分之九。」

　　偌大的屋子裡到處充斥著閒談的聲浪。

　　「你下來時仔細看過這個鬼地方嗎？這兒的好東西都跑哪兒去了？」

　　「哈肯尼人帶走了唄！」

　　「我只想沖個熱水澡，再加一張柔軟舒適的床！」

　　「沒聽說嗎，笨蛋？這下面沒地方洗澡。用沙擦屁股吧！」

　　「嘿！行了！公爵來了！」

　　屋裡立刻安靜下來，公爵走下樓梯邁進大廳。

　　葛尼．哈萊克從人群中大步走來。他一邊肩膀上掛著包，另一隻手握住巴喱斯九絃琴的琴把。他的手指修長，拇指又夠大，靈巧的雙手足以在琴弦上撥弄出美妙的音樂。

　　公爵看著哈萊克，欣賞著這個醜陋的大塊頭，注意到他那雙碎玻璃一樣閃閃發光的眼睛裡隱約透著一股子蠻勁。這人曾經放蕩不羈，只按自己的原則處世。保羅叫他什麼來著？「猛士。」

　　葛尼用一縷束起的金髮蓋著頭上的幾處禿斑：一張大嘴咧著，像是在嘲笑著什麼；下顎那道墨籐鞭留下的疤痕似乎有了自己的生命般鮮活地跳躍著。舉手投足間自然透露出老兵的隨便、自如之意。他走到公爵面前，彎腰致意。

　　「葛尼。」公爵說。

　　「老爺，」他用巴喱斯琴指著屋裡的人說，「這是最後一撥了。本來我打算跟第一撥人來的，可是……」

　　「別急，我們還剩了些哈肯尼人給你。」公爵說，「葛尼，跟我一起走走，咱們談談。」

　　「遵命，老爺。」

　　他們走進供水機旁的一件凹室裡，大廳裡的人們又無休無止地喧嘩起來。哈萊克把包扔在角落裡，巴喱斯琴卻始終握在手中。

　　「你能撥給哈瓦特多少人？」公爵問。

　　「瑟菲那兒出麻煩了嗎，殿下？」

　　「他損失了兩名特工，可他的先遣特工讓我們全盤掌握了哈肯尼人在這兒的部署。只要我們能迅速行動，就能獲得一定程度的安全保障，贏得喘息時間。你能撥出多少人，他就要多少，要那種不會一動刀子就往後縮的人。」

　　「我可以撥給他三百名最棒的戰士，」哈萊克說，「把他們派到哪兒？」

　　「去大門口，哈瓦特的一名手下在那兒接應。」

　　「要我馬上安排嗎？」

　　「先等一會兒，還有件麻煩事。我已經讓著陸區的司令官找了個藉口，在天亮前扣住這艘交通艇，不放它飛走。運送我們的宇航公會巨型運輸艦馬上就要駛離這裡，繼續幹它的營生。這艘交通艇打算前往一艘裝載香料的貨船。」

　　「我們的香料嗎，陛下？」

　　「我們的香料。但這艘交通艇還將運走一批勘探員，他們都是舊領主的人。領主換了，所以他們選擇離開，專門調停接管過程的監察法官也批准了。他們都是有價值的工人，葛尼，大約有八百人。交通艇起飛前，你必須設法說服其中一部份工人留下來，跟我們幹。」

　　「您想讓我用多大力度來『說服』他們，殿下？」

　　「我想要他們心甘情願地合作，葛尼。那些人有我們需要的經驗和技術。他們想離開，這本身就意味著他們不屬於哈肯尼陣營。哈瓦特覺得，這夥人裡可能有安插進來的壞傢伙。但他那個人你也知道，在他看來，每個死角裡都藏著刺客。」

　　「公爵殿下，哈瓦特確實發現過不少藏污納垢的死角。」

　　「而且還漏掉了有些暗角。不過我想，要是哈肯尼人真的在這些打算動身離開的人中安插了間諜，那他們未免也太有想像力了。」

　　「可能是這樣，殿下。那些人在什麼地方？」

　　「再下面一層，在一間候機廳裡。我建議你下去彈一兩首曲子，讓他們放鬆一下，然後再施加壓力。如果你看哪些人合適，可以答應讓他們當頭兒，不管他們在哈肯尼人手下幹活的時候工資是多少，一律加薪百分之二十。」

　　「就這些嗎？我知道哈肯尼人給他們發多少工資。這些人本來就是喜歡到處跑的浪子，加上口袋裡裝著大把大把的解聘金……這個，殿下，加薪百分之二十恐怕很難誘使他們留下來。」

　　萊托有點不耐煩地說：「那就靈活些，特殊情況特殊處理。你看著辦吧。但要記住，開支是個無底洞。盡量別超過百分之二十。我們特別需要香料機車駕駛員、氣象員、沙象員──任何有沙漠野外經驗的人。」

　　「明白了，殿下。『他們都為行強暴而來，定住臉面向前，他們將聚集擄獲，多如塵沙①』。」

　　「很有感染力，」公爵說，「把你的手下交給一名副手，讓他簡要說明一下用水紀律②，然後安排這些人在著陸區隔壁的兵營裡就寢。著陸區工作人員會照看好他們的。還有，別忘了給哈瓦特增派人手。」

　　①引自《聖經．哈巴谷書》。（譯者注）

　　②為了適應阿拉吉斯艱難的生存環境，生存下去，人們就必須珍惜水，決不能浪費一點水份。「用水紀律」指的就是當地人為適應環境所受到的關於用水方面的嚴格訓練。

　　「三百名最棒的戰士，殿下。」他拿起包，「做完這些活兒後去哪兒向您匯報？」

　　「我在頂樓有了一間會議室。我們會把參謀人員安置在那兒。我想疏散部隊，全星球鋪開。讓裝甲分隊做先導。」

　　哈萊克正轉身離開，一聽此言，停下腳步，望著萊托的眼睛：「您預計會有這麼大的麻煩嗎？我還以為這兒有監察法官在，應該不會有什麼問題的。」

　　「公開和秘密的戰鬥都有，」公爵答道，「我們站穩腳跟前會有大量的流血犧牲。」

　　「『你從河裡取的水必在旱地上變作血。①』」哈萊克說。

　　公爵嘆了口氣說：「快去快回，葛尼。」

　　「遵命，老爺。」他咧開嘴笑了起來，傷疤隨之上下抽動，「『看啊，我是沙漠中的野驢，義無反顧地向前衝。②』」葛尼轉身大步走到廳中，轉達公爵的命令，然後匆匆穿過人群離開了。

　　①引自《聖經．出埃及記》。（譯者注）

　　②出處不詳。（譯者注）❶

　　❶編按：②出處來自於舊約聖經約伯記二十四章第五節。

　　萊托看著葛尼遠去的背影搖了搖頭。哈萊克總是這麼讓人驚奇：滿腦子歌謠、引言和鮮花般的詩句……可面對哈肯尼人的時候，他又是一名無情的殺手。

　　過了一會兒，公爵從容不迫地兜了個圈子，向電梯走去。眾人紛紛敬禮致意，他不經意地揮揮手以示回禮。他認出一個宣傳員，於是停下腳步，告訴那人一些信息，讓他通過宣傳渠道轉告大家：帶著家眷來的人大概想知道家人是否平安，在哪兒能找到他們的家人；另外，這兒的人口比例女人比男人多，有些人可能會對此很感興趣。

　　公爵拍了拍那位宣傳員的胳膊，示意他立即把這些消息傳播出去，這才繼續前行。他衝人群點著頭，微笑著，還和一個下級軍官互相開了幾個玩笑。

　　統帥必須永遠是一副充滿自信的樣子，他想，哪怕即將大難臨頭也必須扮出信心十足的模樣，不能在人們前流露出半點焦慮。

　　電梯門緩緩合上，他轉過身，面對牆壁，長長地吐出一口氣，放鬆下來。

　　他們竟然想要我兒子的命！

十二

　　阿拉肯著陸區的出入口處有一塊碑銘，製作得十分粗劣，像是用最簡陋的工具刻成的。以後，穆哈迪將多次引述這段銘文。來到阿拉吉斯的第一晚，他便見到了這段碑文。當時他被送到公爵的指揮所，參加父親召開的第一次全體軍事會議。碑文原來是對那些即將離開阿拉吉斯的人所作的懇求，但在這個剛從死亡邊緣逃脫的男孩看來，卻有了另一層深不可測的沉重內涵──「哦，知道我們在此飽受煎熬的人，別忘了在祈禱詞中提到我們的名字。」

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪手記》

　　※※※

　　「所謂戰爭理論，一句話，就是經過計算的冒險。」公爵說，「但如果危險涉及你自己的家人，單純的計算就會受到……其他因素的干擾。」

　　應該遏制怒氣，但他知道自己沒做好。他轉過身，沿著長桌走了幾步，又再折回。

　　公爵和保羅單獨坐在著陸區的會議室裡。房間裡空蕩蕩的，只有一張長桌，周圍是老式的三腳椅。桌子一頭擺放著一塊地圖板和一台三維立體投影儀。保羅緊靠地圖板坐在桌邊。他把尋獵鏢的事告訴了父親，還報告說家裡出了個叛徒，正威脅著他的安全。

　　公爵在保羅對面停下，拍著桌子說：「哈瓦特跟我說那幢房子是安全的！」

　　保羅遲疑地說：「開始我也很生氣，也怪罪哈瓦特。但刺客隱藏得實在太好了，刺殺計劃也非常好：簡單、聰明、直接。陰謀本來很可能得逞，之所以失敗，全靠您和其他許多人對我的嚴格訓練，這些人中也包括哈瓦特。」

　　「你是在替他辯護嗎？」公爵質問道。

　　「是的。」

　　「他老了，就這麼回事。他應該……」

　　「他很睿智，經驗豐富。」保羅說，「哈瓦特犯過的錯誤，您能想起多少？」

　　「為他說話的人應該是我，」公爵說，「而不是你。」

　　保羅笑了。

　　萊托在桌前坐下，把手放在兒子手上：「兒子，最近，你……成熟了很多。」他抬起手，「我很欣慰。」他也笑了，回應著兒子的笑容，「哈瓦特會自責的。他對自己發火，火氣比我們倆加在一起還大。」

　　保羅抬起眼睛，向地圖板後黑黝黝的窗子望去。窗外夜色如墨，陽台上的欄杆反射著屋裡的燈光。保羅發現外面有什麼東西在移動，隨即認出那是身著亞崔迪制服的警衛。保羅回頭看著父親身後的白牆，再低頭看看閃亮的桌面，發覺自己的雙手早已握成了拳頭。

　　公爵對面的門砰的一聲打開，哈瓦特大步走了進來，看上去從未這麼蒼老、這麼疲倦過。他繞過桌子，在公爵面前立正站好。

　　「老爺，」他說，「我剛知道發生了意外。我辜負了您對我的信任，罪不容恕。我認為我有必要請辭……」

　　「哦，坐下，別說傻話。」公爵說。他擺擺手，指著保羅對面的椅子說，「真要說你犯了什麼錯誤的話，那就是你高估了哈肯尼人。他們頭腦簡單，所以設計了一個簡單的陰謀。而我們根本沒考慮到那些簡單的小把戲。我兒子剛剛非常努力地向我指出，他這次能逃出來，主要是靠了你對他的嚴格訓練。在這方面，你並沒有辜負我！」他拍拍空椅子的椅背，「坐下！」

　　哈瓦特倒進椅子裡：「可……」

　　「我不想再聽人談這件事，」公爵說，「事情已經過去了，我們還有更緊迫的事要處理。其他人都在哪兒？」

　　「我讓他們在外邊等著，我……」

　　「叫他們進來。」

　　哈瓦特看著公爵的眼睛說：「殿下，我……」

　　「我知道誰是我真正的朋友，瑟菲，」公爵說，「讓他們進來。」

　　哈瓦特把要說的話嚥了回去。「是，殿下。」他在椅子上轉過身，衝著敞開的門叫道，「葛尼，叫他們進來。」

　　哈萊克領著一隊人走進屋內，每個軍官的表情都十分嚴肅，身後跟著各自的助手和專家。人人都滿懷熱忱。眾人紛紛落座，會議室裡迴盪起一陣窸窸窣窣的聲音。這時，一股淡淡的阿卡索咖啡香①沿著桌子飄送過來。

　　①一種從阿卡索出產的黃色果實中提取出來的含咖啡因的刺激性飲料。

　　「這兒有咖啡，誰想要就自己拿。」公爵說。

　　公爵的目光掃過自己的部下，心想：他們都是優秀的軍人，在這種戰爭中，沒人能比他們做得更好。公爵等著咖啡從隔壁房間端進來，送到每個人面前。他發現不少人臉上都掛著倦容。

　　過了一會兒，公爵站起身來，裝出鎮定自若、精神抖擻的神情。他用指關節敲敲桌子，引起大家的注意。

　　「先生們，」他說，「我們的文明似乎總擺脫不了攻城略地這個老毛病，就算執行皇帝陛下最簡單的命令，這個老習慣也免不了會冒出來。」

　　桌邊響起一陣乾笑。保羅意識到，父親的語調、措辭無一不是恰如其份，正好能振作大家的情緒，就連他聲音裡流露出的幾分倦意也配合得天衣無縫。

　　「我想，我們最好先聽聽瑟菲對弗瑞曼人的情況還有什麼要補充的。」公爵說，「瑟菲？」

　　哈瓦特抬起頭來。「殿下，在全面報告之後，我還要匯報幾個經濟問題。但現在我要說的是，弗瑞曼人越來越像我們所需要的同盟軍了。他們目前持觀望態度，看我們是否值得信任。跟他們打交道時，他們似乎沒什麼顧忌，完全是公開的。他們送來了一些禮物，有他們自己製作的蒸餾服……一些沙漠地區的地圖，這些沙漠環繞著哈肯尼人留下的要塞……」他低頭看了一眼桌子，接著說道，「他們的情報經證實完全可靠，在我們與監察法官打交道時幫了大忙。他們還送來了一些小東西，有香料酒、糖果、藥品，還有給傑西卡夫人的珠寶。我的人正在檢查這些東西，看樣子沒什麼問題。」

　　「看樣子你喜歡這些人，瑟菲？」桌旁的一個人問道。

　　哈瓦特轉身面對提問的人：「按鄧肯．艾德荷的說法，這些人值得欽佩。」

　　保羅瞟了一眼父親，然後把視線轉回哈瓦特身上，鼓起勇氣問：「弗瑞曼人的人數有多少？你有相關的最新情報嗎？」

　　哈瓦特看著保羅答道：「根據他們加工食物的數量和別的一些證據，艾德荷估計他拜訪的那個穴地①裡可能有一萬人左右。他們的首領說他統領的這個部落有兩千個家庭。我們有理由相信，這樣的穴地還有許多。他們似乎都效忠於一個叫列特的人。」

　　①這是一個弗瑞曼語，意為「聚居避難之處」。但因弗瑞曼人長期生活在危險之中，這個有特殊含意的詞漸漸變成了通用語，指一個部落居住的洞穴群落，也可以指部落本身。

　　「這是個新情報。」萊托說。

　　「我過去疏忽了，殿下。有跡象表明這個列特可能是當地人所信奉的神。」

　　桌旁另一個人清了清嗓子問：「能確定他們與走私販子有來往嗎？」

　　「艾德荷在那個部落時，正好碰上一個私販商隊帶著大量香料離開。他們用牲口運貨。從種種跡象分析，他們的行程需要十八天。」

　　公爵說：「看樣子，在這段不穩定的時期，走私販子把他們活動的頻率提高了一倍。這個問題值得我們深思。我們不必過份擔心這顆星球上的非法香料走私活動，這種事總是不可避免的。但要對他們的行動完全置之不理──那也不太好。」

　　「您已經有計劃了，殿下？」哈瓦特問。

　　公爵看著哈萊克說：「葛尼，我想讓你帶領一個代表團，如果你願意，叫外交使團也行，去跟這些浪漫的商人接觸一下。告訴他們，只要他們交納百分之十的公爵稅，我就對他們的走私活動不聞不問。哈瓦特估算過，他們用於買通關節的賄金和僱傭打手的費用是這個數字的四倍。」

　　「要是皇上聽到風聲怎麼辦？」哈萊克問，「他一向把宇聯公司的利潤看得很緊。」

　　萊托微笑道：「我們將把全部稅務所得以沙德姆四世的名義公開地存入銀行，然後從中扣除我們用於徵稅的合法費用。讓哈肯尼人抓我們的把柄去吧！我們會搞垮一堆在哈肯尼時期發了橫財的人。再也不會有賄賂這種事了！」

　　哈萊克的臉一擰，露出了笑容，「啊，老爺，真是一記漂亮的陰招，剛好打在敵人的腰眼上。真想看看男爵聽到這個消息時的臉色！」

　　公爵轉身對哈瓦特說：「瑟菲，上次你說你能買到那些賬本，搞到手了嗎？」

　　「是的，老爺。我的人直到現在還在那兒仔細研究呢。我大概瀏覽了一下，可以先大致說一說。」

　　「那就說吧。」

　　「哈肯尼人每三百三十個標準日便能從這個星球掙到一百億宇宙索。」

　　在座眾人無聲地倒吸一口冷氣，連那些已經露出厭倦情緒的年輕助手們也坐直了身子，相互交換著驚訝不已的眼神。

　　哈萊克輕聲嘟囔道：「『不管是藏在海裡的財富，還是埋在沙裡的珍寶，他們統統掠奪一空①。』」

　　「你們瞧，先生們，」公爵說，「在座諸位還有誰會那麼天真，認為哈肯尼人只因皇上的一紙空文就會乖乖捲起鋪蓋卷，一聲不響地離開這個星球嗎？」

　　大家都在搖頭，輕聲贊同公爵的觀點。

　　「我們只能用利劍奪取這個地方。」公爵轉向哈瓦特，「現在該說說裝備的情況了。他們留給我們多少設備？香料機車②和附屬設備之類？」

　　①出處不詳。（譯者注）❶

　　②一種大型香料開採設備，外形像一條巨蟲，通常為一二○米×四○米，用來在未被污染過的香料富礦上直接開採香料。因為它的蟲狀外形，加上必須靠履帶前進，因此又常常被稱為「爬行機車」。

　　❶編按：①出處來自於舊約聖經申命記三十三章第十九節。

　　「一大堆，老爺。監察法官審核了他們遞交的清單，只要是上面開列出來的設備都在。」哈瓦特打了個手勢，示意助手遞給他一個文件夾，然後把文件夾放在他面前的桌上打開，「可他們故意漏報，沒跟我們說只有不到一半的香料機車可以運轉，只有三分之一的運輸機①還可以飛到香料開採地去。哈肯尼人留下的每樣設備不是已經壞了，就是隨時都可能散架。這些設備中有一半能運轉就是我們的運氣了，這一半設備中，如果有四分之一能繼續運轉六個月，那我們的運氣真可以說好到天上去了。」

　　①阿拉吉斯的空中運輸工具，主要用來運送大型採礦、探礦及礦沙精煉設備。

　　「比我們原先預計的好多了。」萊托說，「固定資產方面，基礎設備的情況如何？」

　　哈瓦特瞟了一眼文件夾說：「幾天內可以派出大約九百三十來個香料機車。用於勘探、偵察和氣象觀測的撲翼機六千二百五十架……運輸機接近一千架。」

　　哈萊克說：「要是重新與宇航公會談判，讓他們同意發射一艘護衛艦到軌道上去充當氣象衛星，這樣是否會便宜些？」

　　公爵看著哈瓦特：「這方面沒有新消息嗎，瑟菲？」

　　「現階段我們必須尋找別的途徑，」哈瓦特說，「宇航公會的代理人並非真的想跟我們討價還價。他只是想通過另一種方式變相地讓我們明白，他們的要價絕對在我們的支付能力以外，無論我們怎麼努力，都不會有所改變。換句話說，他們根本不打算賣給我們。而我們的任務則是在重新跟他們接觸之前找出他們拒絕的原因。」

　　哈萊克的一個副手在椅子上轉動身體，忿忿地說：「簡直沒有公理可言！」

　　「公理？」公爵看著說話的人，「誰要在這兒找公理？強權就是公理，而我們要做的就是建立自己的公理，就在阿拉吉斯──要麼贏，要麼死。你後悔跟我到這兒來了嗎，先生？」

　　那人望著公爵，說道：「不，殿下。您不能回頭了，我同樣別無選擇，只有繼續追隨您。請原諒我一時衝動，可是……」他聳聳肩，「……誰都免不了偶爾會覺得不爽。」

　　「心裡不爽，這我理解，」公爵說，「但只要咱們手裡握著槍桿子，而且可以自由使用，那也就不必抱怨有沒有公理了。還有誰心裡憋著怨氣的？如果有就發洩出來。在座的都是朋友，大家都可以暢所欲言。」

　　哈萊克動了動，說：「老爺，我認為引起抱怨的原因是，我們沒有任何來自其他大家族的志願軍。他們把您稱做『公正的萊托』，承諾說永遠都是您的朋友，但那只是在不損害他們自己利益的前提下。」

　　「他們還不知道這次交鋒誰會取勝，」公爵說，「大部份家族之所以發了大財，原因就是盡可能少冒險。我們可以鄙視他們這種做法，但卻無法譴責他們。」他看著哈瓦特說，「既然我們在討論設備，可不可以放幾張相關的幻燈片？讓咱們熟悉一下這些機器。」

　　哈瓦特點點頭，對投影儀旁的助手打了個手勢。

　　桌面上出現了一個三維立體投影，就在距離公爵三分之一的地方。有些離得較遠的人乾脆站了起來，以便看得更清楚些。

　　保羅傾身向前，盯著那架機器。

　　從投影上看得出機器周圍站著幾個人，相比之下，那台機器顯然是個龐然大物，大約有一百二十米長，四十米寬，簡直像一隻長長的蟲子。

　　「這就是香料機車，又稱爬行機車。」哈瓦特說，「我們挑了一台修復狀況良好的機車來製作投影。我們還發現了一整套牽引裝置，是這兒的第一批皇家星球生態學家帶來的。雖然時代久遠，但還可以用。我本人完全不知道它是怎麼撐下來的，為什麼能撐下來。」

　　「如果這套設備就是大家所說的『老瑪麗』，那它其實應該是博物館的館藏。」一個助手說，「我認為哈肯尼人把它當成一個懲罰工具，是懸在工人頭上的警鐘：好好幹活，要不就會被分到『老瑪麗』上去。」

　　桌邊一陣哄笑。

　　保羅沒有笑，他的注意力完全集中在投影上，腦子裡充滿了疑問。他指著桌上的影像說：「瑟菲，有大到可以把整台機車吞下去的沙蟲嗎？」

　　大家頓時不作聲了。公爵暗暗罵了一句，轉念一想：不──他們必須面對這裡的現實。

　　「沙漠深處確實有那種巨型沙蟲，可以把這一整套機器一口吞進肚子裡。」哈瓦特說，「至於屏蔽牆山附近，也就是大部份香料開採出來的地方，那兒有許多沙蟲可以先將整台機車毀掉，然後再慢條斯理吞下去。」

　　「為什麼我們不能給香料機車裝上屏蔽場呢？」保羅問。

　　「根據艾德荷的報告，」哈瓦特答道，「在沙漠上安裝屏蔽場是很危險的。即使個人使用的小屏蔽場都會招來方圓數百米內的沙蟲。看樣子，屏蔽場會使沙蟲狂性大發。關於這一點，弗瑞曼人警告過我們。沒有理由對此表示懷疑。艾德荷在弗瑞曼人穴地裡也沒有發現任何屏蔽場設備的蹤跡。」

　　「一點都沒有？」保羅問。

　　「讓數千人對這種設備緘口不言，這是相當困難的。」哈瓦特說，「艾德荷可以到弗瑞曼人穴地的各個地方隨意走動。他沒有看見屏蔽場，也沒發現任何使用過屏蔽場的跡象。」

　　「真讓人猜不透。」公爵說。

　　「但哈肯尼人卻在這裡使用了大量的屏蔽場設施，」哈瓦特說，「他們在每個駐軍所在地都設有維修倉庫，而他們的帳目也顯示出更換屏蔽場及其零配件的巨額花銷。」

　　「會不會是因為弗瑞曼人有某種方法可以使屏蔽場失靈？」保羅問。

　　「不太像。」哈瓦特回答說，「理論上有這種可能，當然，只要有一個作用面積極大的靜電反相裝置，就能破壞屏蔽場。但從沒有誰做過這樣的實驗。」

　　「如果弗瑞曼人真的有這種設備，我們肯定早就聽說了。」哈萊克說，「私販們與弗瑞曼人有密切聯繫，如果這種設備真的存在，他們早就弄到手了，而且早就把它賣到其他星球上了。」

　　「我不喜歡讓如此重要的問題懸而未決。」萊托說，「瑟菲，我希望你把它列為首要任務，盡快找到答案。」

　　「我們已經開始打探了，老爺，」哈瓦特清清嗓子說，「對了……艾德荷確實說過一件事，他說弗瑞曼人對屏蔽場的態度一目了然，他說他們覺得屏蔽場這種東西很可笑。」

　　公爵皺起眉頭，「我們正在討論的是開採香料的設備。」

　　哈瓦特朝投影儀旁的助手做了個手勢。

　　龐大的香料機車被一個帶機翼的裝置取代了，那個裝置同樣很龐大，相比之下，它周圍的人簡直成了侏儒。「這是一架運輸機，」哈瓦特說，「基本上就是一架大型撲翼機，它唯一的作用就是將香料機車送到香料儲量豐富的沙漠地帶、沙蟲出現時再把機車撤出來。沙蟲無處不在。開採香料就是一系列的出出進進，盡量多跑幾趟。」

　　「這倒很符合哈肯尼人的道德觀。」公爵說。

　　全場哄堂大笑。

　　投影儀又投下一架撲翼機的圖像，取代了原先的運輸機。

　　「這是傳統的撲翼機，」哈瓦特說，「運輸機主要的改動是增大了航程，此外還增加了防沙的密封裝置。三十艘運輸機中大約只有一艘裝有屏蔽場，也許是為了減輕重量、增大航程，這才放棄了屏蔽場發生器。」

　　「如此忽視屏蔽場，這可不是什麼好消息。」公爵喃喃地說，他心想：難道這就是哈肯尼人的秘密？這是否意味著，如果事態的發展對我們不利，我們乘著帶屏蔽場的護衛艦，連逃跑的機會都沒有？他猛地搖搖頭，想甩掉這種念頭。他說：「讓我們進行工作評估吧。我們能有多少利潤？」

　　哈瓦特翻了兩頁筆記說：「在估算了維修和可運行設備的花銷後，我們已經初步算出了運行成本。為了保證盈餘的準確度，計算還考慮了折舊因素。」哈瓦特閉上眼睛，進入門塔特的半入定狀態，然後接著說，「在哈肯尼統治時期，維護費與薪金開支控制在十四％以內。至於我們，開始階段，如果能把這個比例控制在三十％的話，我們就已經算是夠走運的了。考慮到追加成本和其他可能出現的因素，包括宇聯公司的提成和軍事支出，我們的利潤率會降低到六％∫七％。這種情況將一直持續到我們將陳舊的設備更新換代，這樣利潤才能回升到十二％∫十五％的正常水平。」他睜開雙眼，「除非老爺願意採用哈肯尼人的做法。」

　　「我們的目的是建立一個永久性的行星規模的基地，」公爵說，「所以必須努力使這裡的大多數人安居樂業──尤其是弗瑞曼人。」

　　「對，弗瑞曼人是關鍵中的關鍵。」哈瓦特附和說。

　　「我們在卡拉丹之所以能保持絕對優勢，」公爵接著說，「靠的是海軍和空軍。在這兒，我們也要發展出某種優勢，就叫它沙漠軍吧。這裡面也許可以包括空軍，也可能沒有。我請你們注意一個問題，本地撲翼機大多缺乏屏蔽場的保護，這裡面似乎另有文章。」他搖搖頭，接著又說，「哈肯尼人僱用外星專業人才，把他們放到關鍵崗位上，以此提高產量和利潤。但我們不敢，每一批新人裡都會有不少奸細。」

　　「那麼，在相當長的一段時間內，咱們的利潤和產量都會很低。」哈瓦特說，「最初兩季的產量可能要比哈肯尼人低三分之一。」

　　「正是如此，」公爵說，「正如我們所預料的。我們必須加快與弗瑞曼人的談判。在宇聯公司第一次審計工作開始之前，我希望得到整整五個弗瑞曼軍團。」

　　「時間太緊了，閣下。」哈瓦特說。

　　「但大家知道得很清楚，我們本來就沒有多少時間。只要一有機會，偽裝成哈肯尼人的薩督卡軍團就會出現在這個星球上。瑟菲，你估計他們會運來多少人？」

　　「了不起四五個軍團，不會再多了。宇航公會收的運費相當昂貴。」

　　「那麼，五個弗瑞曼人軍團再加上我們自己的軍隊，應該足以應付了。我們只要弄些薩督卡俘虜在立法會上亮亮相，形勢就能大有改觀。至於香料開採的利潤，那倒無關緊要。」

　　「我們會盡力的，閣下。」

　　保羅看了看父親，又回頭看著哈瓦特，突然注意到這位門塔特畢竟已經上了年紀，意識到這位老人已是亞崔迪家族的三朝元老。混濁的棕色眼睛，飽經風霜、滿是皺紋的臉頰，駝下來的雙肩，薄薄的嘴唇上還沾著服用沙佛汁①留下的青紫色殘漬──這一切都顯示出他已經老了。

　　①沙佛是艾卡茲星上的一種植物，從其根部提取出來的液體具有極高的能量，服用後可以提高腦力。長期服用的人嘴唇和口腔內部都會染上深紅色的斑點。

　　這麼重大的責任，卻要壓在一個老人身上。保羅想。

　　「我們正進行著一場刺客戰爭①，」公爵說，「但現在戰爭還沒達到高潮。瑟菲，哈肯尼人留下的暗殺組織情況如何？」

　　①在立法會允許的範圍內展開的一種受限制的戰爭方式，其目的是減少受牽連的無辜者的傷亡。這種戰爭有嚴格規定，所刺殺的目標必須經過正式宣告，所使用的武器也受到了嚴格的限制。

　　「我們已經清理出了二百五十九名哈肯尼核心間諜，老爺，剩下的哈肯尼刺殺小組不會超過三個，可能一共也就一百人左右。」

　　「你們清理的這些哈肯尼人都是有產階級嗎？」公爵問。

　　「大多數生活富裕，老爺，屬於承包商階層。」

　　「我要你給他們每個人偽造一份效忠書，上面加上他們的簽名，」公爵說，「整理好，然後送給監察法官。我們要採取法律行動，證明他們的效忠是假的，然後沒收他們的財產，剝奪他們的一切權利，把他們全家驅逐出境，讓他們一無所有。注意，一定要分給皇室百分之十的好處。務必要讓全部行動合法化。」

　　瑟菲笑了，深紅色的嘴唇下露出染上了沙佛汁紅斑的牙，他說：「絕妙的一步棋，不愧是老謀深算啊，老爺。很慚愧我沒能先想到。」

　　哈萊克在對面皺起眉頭，滿臉詫異地瞪著保羅。其他人卻都在點頭微笑。

　　錯了，保羅想，這只會將敵人逼上絕路。他們投降卻得不到什麼好處，就會跟我們拚命。儘管在這種因為世仇而爆發的家族戰爭中，無論使出什麼手段來都不算過份，但這樣一步棋，就算可以給我們帶來勝利，最終還是會引著大家走向滅亡。

　　「『我曾是異鄉異客。』❶」哈萊克引述道。

　　❶編按：出處來自於舊約聖經出埃及記第二章第二十二節。

　　保羅盯著他，知道這句話引自《Ｏ．Ｃ．聖經》，心想：難道葛尼和我一樣，也不希望再搞那些不光明正大的手段了嗎？

　　公爵望了一眼漆黑的窗外，回頭看著哈萊克說：「葛尼，你說服了多少沙漠工人留下來跟我們幹？」

　　「總共二百八十六人，閣下。我認為應該接受他們，這是我們的運氣。他們都是很有用的人。」

　　「就這麼點人嗎？」公爵不高興地撇撇嘴說，「好吧，傳達我的命令……」

　　門外一陣騷動，打斷了公爵的話。鄧肯．艾德荷穿過衛兵，沿著長桌疾步走到公爵身邊，俯身在他耳旁說了幾句什麼。

　　公爵朝他一揮手，說：「大聲講出來，鄧肯，在座的都是高級軍官，沒什麼不放心的。」

　　保羅仔細觀察著艾德荷。他的一舉一動很像貓科動物，身手矯捷，反應敏捷，沒人能比他更適合做武器教官了。艾德荷黝黑的圓臉轉向保羅，深邃的目光中沒有任何神情，但保羅能察覺到他沉靜的外表下隱藏著興奮。

　　艾德荷望著桌邊眾人：「我們制伏了一隊偽裝成弗瑞曼人的哈肯尼僱傭軍。弗瑞曼人自己派了一個信使，向我們報告敵人喬裝改扮的情報。但在戰鬥中，我們發現哈肯尼人伏擊了弗瑞曼信使，他受了重傷。我們本想把那個弗瑞曼人帶到這兒來救治，但他在送醫途中不治身亡。我當時便發現信使傷勢過重，馬上盡力搶救。也許是我的動作嚇到了他，他竟想扔掉一件東西，結果被我發現了。」艾德荷看了一眼萊托，「是一把刀，老爺。一把您前所未見的刀。」

　　「嘯刃刀？」有人問。

　　「沒錯，」艾德荷回答，「乳白色，寒光閃閃，彷彿它自己就能發光似的。」他把手伸進外衣裡，拿出一柄刀鞘，露在外面的刀柄上刻著黑色紋路。

　　「別把刀拔出來！」

　　聲音尖厲，從屋子盡頭敞開的房門處傳來，震撼人心。大家都站了起來，朝門口望去。

　　一個身材高大、穿著長袍的人站在門口，被警衛交叉的利劍擋在外面。淺棕色的長袍把他從頭到腳裹得嚴嚴實實，只在頭罩上留出一道縫，黑色的面罩後露出一雙藍藍的眼睛，一點眼白也沒有。

　　「讓他進來。」艾德荷輕聲耳語。

　　「別攔他！」公爵說。

　　警衛們猶豫一下，放下手中的劍。

　　那人走了進來，站在公爵對面。

　　「這是史帝加，是我拜訪的那個部落的首領，假弗瑞曼軍隊的事就是他派人前來警告我們的。」艾德荷介紹說。

　　「歡迎，先生，」萊托說，「為什麼不能拔刀？」

　　史帝加望著艾德荷道：「你知道我們豪爽果決、注重名譽的風俗，此刀的主人已是你的朋友，我這才允許你看這把刀。」他的眼光掃過屋內其他人，「可我不認識其他人，你就這樣讓他們褻瀆這把榮耀的利刃嗎？」

　　「我是萊托公爵，」公爵說，「您能允許我看這把刀嗎？」

　　「我同意給予您拔出此刀的權利。」史帝加說。桌邊傳來一陣不滿的嘟囔聲。他舉起一隻瘦削、青筋綻露的手，說：「我提醒你們，這把刀的主人將你們視為他的朋友。」

　　大家安靜下來，耐心等待著。保羅仔細觀察著來人，感到他身上散發著威嚴的氣勢。他是一個首領，弗瑞曼首領。

　　坐在保羅對面、靠近桌子中間的一個人輕聲道：「他以為自己是什麼人？竟要他來告訴我們在阿拉吉斯上享有什麼權利？」

　　「據說亞崔迪的萊托公爵受命統治這裡，」那個弗瑞曼人說，「正因如此，我必須把我們的原則告訴您：見過嘯刃刀的人必須承擔一定的後果。」他意味深長地看了一眼艾德荷，「看過嘯刃刀後，他們就是我們的人，未經我們允許決不能離開阿拉吉斯。」

　　哈萊克和另外幾個人站起身來，臉上露出憤怒的神情。哈萊克說：「只有萊托公爵才有權決定是否……」

　　「請等一下。」萊托說，溫和的語氣使眾人冷靜下來。決不能讓局面失控。他想。他對弗瑞曼人說：「先生，維護我尊嚴的人，我也會尊重他、維護他的尊嚴。我確實欠了你的情，而我向來有恩必報。如果按照你們的風俗，這口刀不能在此出鞘，那麼，它絕不會出鞘──這是我的命令。這位朋友為我們而死，我們對他深感敬意。如果還有什麼我們可以做的，只需講一聲，我們一定照做。」

　　弗瑞曼人盯著公爵，然後緩緩拉開面罩，露出一張長滿鬍鬚的臉。他的鬍鬚黝黑珵亮，鼻孔細小，嘴唇豐滿。他不慌不忙地彎下腰，在明亮的桌上吐了一口唾沫。

　　桌旁眾人勃然大怒正準備一躍而起，艾德荷大喝一聲：「別動！」吼聲響徹整間會議室。

　　大家一怔，誰也沒動。艾德荷接著說：「我們感謝您，史帝加，感謝您把生命中的水贈給我們。您的心意我們欣然接受。」隨即，艾德荷在公爵面前的桌上吐了口唾沫。

　　他站在公爵身旁說：「殿下，還記得水在這兒有多珍貴嗎。這是尊敬的表示。」

　　萊托這才在椅子上坐定。他的視線與保羅相交，見兒子懊悔地笑了笑，意識到手下眾人已經理解了弗瑞曼人的舉動，桌旁的氣氛漸漸緩和下來。

　　弗瑞曼人看著艾德荷說：「我的穴地對你評價很高，鄧肯．艾德荷。你是否身負契約，必須效忠公爵？」

　　「他這是要我加入他們的部落，殿下。」艾德荷說。

　　「他接受雙重效忠嗎？」萊托問。

　　「您希望我跟他去嗎，殿下？」

　　「這件事我希望你自己做決定。」公爵嘴裡這麼說，語氣中卻流露出迫切之意。

　　艾德荷注視著弗瑞曼人說：「史帝加，你能接受我現在這種身份嗎？有的時候，我得回來為我的公爵效力。」

　　「你作戰勇猛，也為我們的朋友盡了最大的努力。」史帝加說，他看著公爵，「就這樣決定吧：此人，艾德荷，可以保留這把嘯刃刀，作為他效忠我們的標誌。當然，他必須潔淨身體，還要舉行效忠儀式，但這件事可以留待日後再做安排。他將同時成為弗瑞曼人和亞崔迪的戰士。這種事是有先例的，列特就效忠於兩個主人。」

　　「鄧肯？」萊托問。

　　「我懂您的意思，殿下。」艾德荷回答說。

　　「那好，同意。」萊托說。

　　「你的水是我們的了，鄧肯．艾德荷，」史帝加說，「我們朋友的遺體留給你的公爵，他的水就是亞崔迪的水。這就是我們之間的契約。」

　　萊托嘆了口氣。他看了一眼哈瓦特，兩人視線相交，哈瓦特點點頭，一副很高興的樣子。

　　「艾德荷要跟朋友們道別，」史帝加說，「我會在下面等著。杜羅克是死去那位朋友的名字，在安息儀式上，你們需要這個名字，讓他的靈魂重獲自由。你們現在都是杜羅克的朋友。」

　　史帝加轉身準備離開。

　　「你不願意再待會兒嗎？」萊托問。

　　弗瑞曼人轉回身，手一抬，蒙好面紗，同時把面紗後面什麼東西調整了一下。在面紗落下之前，保羅瞟了一眼，看上去像是一根細管。

　　「有什麼理由要留下來？」他問。

　　「我們想向你表達敬意。」公爵回答。

　　「但我必須馬上到另一個地方去，否則也就不值得尊敬了。」說完，他又看了一眼艾德荷，迅速轉身，大步流星地從衛兵身旁走過。

　　「如果別的弗瑞曼人都能跟他一樣，我們就能相輔相成。」萊托說。

　　艾德荷淡淡地說：「弗瑞曼人都跟他差不多，殿下。」

　　「鄧肯，你知道以後要怎麼做嗎？」

　　「我是您派到弗瑞曼人那兒的大使。」

　　「全靠你了，鄧肯。在薩督卡軍團來犯之前，我們至少需要五個弗瑞曼軍團。」

　　「這需要花些功夫才行，殿下。弗瑞曼人相當獨立，喜歡各自為營，」艾德荷有些猶豫，隨即又說，「殿下，還有一件事。我們幹掉的那隊僱傭軍中，曾有人想從死去的那個弗瑞曼朋友身上奪走嘯刃刀。那僱傭兵說，哈肯尼人為得到嘯刃刀懸賞一百萬宇宙索。」

　　萊托的下頜一抬，顯然非常吃驚，「他們為什麼如此渴望得到嘯刃刀？」

　　「這刀是用沙蟲之牙打磨而成，它是弗瑞曼人的身份標誌。有了它，隨便哪個藍眼睛的人都可以滲入任何一個弗瑞曼部落。如果我前往別的弗瑞曼穴地，因為我長得不像弗瑞曼人，所以他們會盤問我，除非我們早就認識。可如果換一個人……」

　　「你說的是彼得．德．佛瑞斯，哈肯尼的門塔特殺手。」公爵說。

　　「一個魔鬼般狡詐的傢伙，老爺。」哈瓦特說。

　　艾德荷把帶鞘的刀塞進衣服裡。

　　「看好這把刀。」公爵說。

　　「我明白，老爺。」他拍拍掛在皮帶上的無線電收發機說，「我會盡快向您匯報的。瑟菲有我的呼叫代號，讓他用戰時密碼①呼叫。」他敬了個禮，轉身急匆匆追趕那個弗瑞曼人。

　　①一種在戰鬥中使用的特殊代碼式密語，是為了保證戰時清晰且及時的通訊而衍生出來的。

　　他們聽著他咚咚的腳步聲在走廊裡漸行漸遠。

　　萊托和哈瓦特心領神會地交換了一個眼神，微笑起來。

　　「還有很多事要談，殿下。」哈萊克說。

　　「對不起，我老打岔。」萊托說。

　　「我這兒有前哨基地的報告，」哈瓦特說，「是否下次再談，殿下？」

　　「需要很長時間嗎？」

　　「簡單講講的話，不會太久。在弗瑞曼人中間流傳著這樣一種說法，說在沙漠植物實驗站運行時期，阿拉吉斯上曾經建有二百多個這樣的前哨基地。到現在，所有前哨基地應該都已經廢棄了，但有報告說這些基地在廢棄之前已被封存。」

　　「裡面有設備？」公爵問。

　　「根據鄧肯的報告，是這樣。」

　　「它們都分佈在什麼地方？」哈萊克問。

　　哈瓦特回答說：「這個問題的答案嘛，無一例外全都是：『列特知道』。」

　　「上帝知道，等於『天曉得』。」萊托輕聲道。

　　「或許不完全是這樣，殿下，」哈瓦特說，「那位史帝加剛才也提起過這個名字，他指的會不會是個實實在在的人？」

　　「『列特效忠於兩個主人，』」哈萊克說，「這話聽上去像引述的宗教語言。」

　　「說起引述，你應該最清楚不過。」公爵說。

　　哈萊克笑了。

　　「這位監察法管，」萊托說，「那位星球生態學家，凱恩斯……他會不會知道這些基地在哪兒？」

　　「殿下，」哈瓦特謹慎地說，「這個凱恩斯是皇室的人。」

　　「但天高皇帝遠。」萊托說，「我需要那些基地，那裡面一定會有大量物資，我們多少可以撈上一批，來修復現有的設備。」

　　「殿下！」哈瓦特說，「從法律上說，那些基地仍然屬於皇上。」

　　「這兒的氣候太惡劣，足以毀掉任何東西。」公爵說，「我們完全可以把責任推卸到惡劣的氣候上。找到這位凱恩斯，至少打探清楚這些基地是否存在。」

　　「強行徵用這些基地會有危險，」哈瓦特說，「有件事鄧肯說得很明白：這些基地或有關基地的傳說對弗瑞曼人有某種特殊意義。如果奪走這些基地，就有可能與弗瑞曼人產生隔閡。」

　　保羅觀察著周圍人們表情，發覺大家十分緊張，專注地聽著每一個字。看上去，他們對父親的態度深感不安。

　　「爸爸，聽他的吧，」保羅壓低聲音說，「他講的都是真話。」

　　「殿下，」哈瓦特接著說，「那些基地裡的屋子確實可以讓我們修好所有的設備，但從戰略的角度講，這種做法不妥。在沒有進一步情報之前貿然採取行動，未免太過草率了。我們不該忘記，這個凱恩斯是皇上授權的監察法官。弗瑞曼人也敬重他，對他敬若神明。」

　　「那就來軟的，手法溫和些。」公爵說，「我只想知道那些基地是否真的存在。」

　　「遵命，殿下。」哈瓦特坐回到座位上，垂下眼簾。

　　「好吧，」公爵說道，「我們都知道等在我們前面的是什麼了──那就是工作。養兵千日，用兵一時，何況我們早已身經百戰。我們很清楚戰利品是什麼，也明白失敗的後果。你們領命之後就各自行動去吧。」他看著哈萊克說，「葛尼，首先處理走私販的事。」

　　「『我將深入乾涸大地上叛軍的營地。』」哈萊克吟誦道。

　　「總有一天，讓我抓住他不掉書袋的時候，看他會不會跟沒穿衣服一樣無地自容。」公爵說。

　　桌旁響起一陣笑聲，但保羅聽得出來，笑聲十分勉強。

　　公爵轉向哈瓦特說：「瑟菲，在這層樓上再設一個情報中心。一旦準備妥當就來見我。」

　　哈瓦特站起身來，在屋裡四下打量著，好像在找幫手似的，然後轉過身，帶頭走出了房門。其他人也匆匆忙忙站起來，紛紛推開椅子，一起向門口擁去，弄得有點亂哄哄的。

　　會議就這樣亂哄哄地結束了。保羅一邊想，一邊看著最後幾個人離去的背影。以前，會議總是在昂揚的氣氛中結束。但這一次似乎有些散亂，又因為準備不充份顯得拖拖拉拉的，最後還出現了爭執，但沒等得出確切的結論，會議就草草結束了。

　　生平第一次，保羅允許自己認真考慮失敗的可能性──並不是因為害怕，也不是由於老聖母等人的警告，而是由於自己對形勢的分析。

　　父親很絕望。他想，局勢對我方很不利。

　　保羅想起哈瓦特在會議期間的行為舉止，這位老門塔特似乎有些不安。

　　某件事讓哈瓦特坐立不安。

　　「後半夜你最好待在這兒別走了，兒子。」公爵說，「反正馬上就要天亮了。我會通知你媽的。」他站起身來，動作顯得緩慢而僵硬，「你可以把這些椅子拼起來，躺在上面睡一會兒。」

　　「我並不覺得特別累，父親。」

　　「隨便你。」

　　公爵雙手背在身後，沿著長桌來回踱步。

　　像籠中困獸。保羅想。

　　「您準備與哈瓦特談談叛徒的事嗎？」保羅問。

　　公爵在兒子對面停住腳步，面對黑黝黝的窗口說：「出現叛徒的可能性，我們已經討論過好幾次了。」

　　「那老太婆似乎相當自信，」保羅說，「母親的情報也……」

　　「已經採取了防範措施。」公爵說道，在屋裡四下打量了一番。保羅注意到父親眼中困獸般絕望的神情，「待在這兒別走。我要去跟瑟菲談談建立指揮所的事。」他轉身大步走了出去，輕輕向警衛點了點頭。

　　保羅瞪著父親剛才站過的地方，公爵出門前那地方就已經空了，他只是移不開眼睛。保羅想起了那個老婦人的話：「……至於你父親，他已經完了。」

十三

　　穆哈迪抵達的第一天，當他與家人駛過阿拉肯街道時，有人想起了那些傳說與預言，便斗膽呼喊道：「穆哈迪！」但他們的呼喊與其說是宣告，不如說是疑問，因為人們此時僅僅希望他就是預言中所說的利山．阿蓋博──來自天外的綸音①。與此同時，他們也十分注意他母親，因為他們已經聽說她是個比．吉斯特。很明顯，對他們來說，她似乎是另一個天外綸音。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪手記》

　　①在弗瑞曼人的救世主傳說中，他是一個來自外星球的先知。有時，他又被稱為「賜水之人」。

　　※※※

　　一個衛兵把公爵領到耳房，裡面只有瑟菲．哈瓦特一個人。隔壁房間傳來人們安裝通訊設備的聲音，但這邊卻相當安靜。公爵四下打量著，哈瓦特則從一張攤滿紙張的桌子旁邊站起來。四壁綠色的房間裡除了那張桌子，還有三把彈簧椅，椅子上代表哈肯尼人的「H」字母剛剛被抹掉，留下一塊不甚美觀的斑點。

　　「椅子本來是哈肯尼人的，被我們搞來了。很安全。」哈瓦特說，「保羅在哪兒，殿下？」

　　「我把他留在會議室了。沒有我在那兒打擾他，但願他能睡一會兒。」

　　哈瓦特點點頭，走到連接隔壁房間的小門旁，關上門，隔壁的靜電聲、電火花的噼啪聲頓時消失。

　　「瑟菲，」萊托說，「我很關注皇室和哈肯尼人囤積的香料。」

　　「老爺？」

　　公爵的嘴唇繃得緊緊的，「倉庫很容易被摧毀。」哈瓦特正準備開口，公爵抬手打斷他，繼續往下說道，「別管皇上的香料儲備。如果哈肯尼人遇上了麻煩，他只會暗自高興。至於男爵，也不可能公開承認自己囤積了大量香料，那麼，連他自己都不承認有的東西，就算被毀了，又能怎樣？」

　　哈瓦特搖搖頭，「我們人手不夠，閣下。」

　　「抽調艾德荷的一部份人馬，弗瑞曼人中間或許也有人樂意來一趟星際旅行。突襲吉迪．普萊姆。這樣做好處很多，瑟菲，能夠牽制哈肯尼人，讓他們無法騰出手來對付阿拉吉斯。」

　　「遵命，老爺。」哈瓦特轉過身去。公爵發現這位老人明顯有些緊張，心想：他也許懷疑我不信任他。他一定知道我那兒有些關於叛徒的私家密報。嗯，最好立即打消他的疑慮。

　　「瑟菲，」他說，「你是我能完全信賴的少數幾個人之一，所以，還有件事想和你談談。我們倆都清楚，為了防止敵人的滲透，必須保持高度警惕……最近我得到兩個新情報。」

　　哈瓦特轉回身看著公爵。

　　萊托把保羅講的話都告訴了他。

　　老人卻沒有以門塔特的專注考慮這兩份情報，他似乎更加不安了。

　　萊托仔細觀察著老人，接著說：「老朋友，你心事重重啊。開戰略會議時我就注意到了，你在全體會議上顯得有點緊張。什麼事那麼嚴重，不能在會上講出來？」

　　哈瓦特緊閉雙唇，被沙佛汁染紅的嘴唇拉成了一條整整齊齊的直線，周圍一圈全是細小的皺紋。他癟著嘴，僵硬地說：「老爺，我不知道該如何開口。」

　　「你我身上都有不少為救對方的命留下的傷疤，瑟菲。」公爵說，「你心裡清楚，無論什麼事，都可以跟我說。」

　　哈瓦特凝視著公爵，心想：我最喜歡他的就是這一點。他如此高尚，完全值得我忠心耿耿為他效力。真不想傷害他啊。

　　「如何？」萊托問。

　　哈瓦特聳聳肩：「一小段信函，是我們從一個哈肯尼信使身上搜到的。這封信原來是要交給一個名叫帕迪的人。我們有理由相信，這個帕迪是哈肯尼人地下組織的最高負責人。這封信函──可能很重要，也可能無足輕重，幾種解釋都能成立。」

　　「信上什麼內容如此敏感？」

　　「只剩下部份片斷，老爺，很不完整。信的內容印在縮微膠片上，和平時一樣附有自毀膠囊。我們沒能及時阻止酸液腐蝕信函，只剩下一小段話。可這段話……仍然非常引人深思。」

　　「是嗎？」

　　哈瓦特擦擦嘴唇，繼續說：「上面寫著：『……萊托永遠不會懷疑，而當他的摯愛出手打擊他時，僅僅這個事實本身就足以毀掉他。』信上有男爵本人的私人印鑑，我查證過，印鑑是真的。」

　　「你懷疑的對象很明顯。」公爵說著，聲音突然間變得冷冰冰的。

　　「我寧願砍掉自己的雙臂也不願意傷害您，」哈瓦特說，「老爺，可如果……」

　　「傑西卡夫人。」萊托說，只覺得胸中怒火熾然，「會不會是你對那帕迪逼供時，他受刑不過，屈打成招了？」

　　「不幸的是，我們截獲信使時，帕迪已經死了。而我可以肯定，信使本人並不知道自己傳遞的是什麼。」

　　「我明白了。」

　　萊托搖搖頭，心想：真棘手啊，不可能有什麼，我瞭解自己的女人。

　　「老爺，如果……」

　　「不！」公爵厲聲喝道，「這裡肯定出了什麼差錯……」

　　「但我們不能忽視這個情況，老爺。」

　　「她已經跟了我整整十六年！這期間她有無數機會──你自己也曾親自調查過那所學校、那個女人。」

　　哈瓦特恨恨地說：「要知道，我也犯過錯誤。」

　　「告訴你，不可能！哈肯尼人的目的是掐斷亞崔迪家族的血脈──也就是保羅。他們已經試過一次了。一個女人怎麼可能會對自己的兒子下毒手？」

　　「也許她下手的目標並不是她自己的兒子。昨天的事可能只是個狡猾的煙霧彈。」

　　「不可能是煙霧彈。」

　　「先生，按說她不會知道自己的父母是誰。可如果她知道呢？如果她是個孤兒，比如說，某個因亞崔迪人而失去父母的遺孤，那又會怎樣？」

　　「那她應該在這之前就採取行動。在我的杯子裡下毒……晚上用匕首。誰能比她更有機會下手？」

　　「哈肯尼人的目的是要徹底摧毀您，老爺。他們不僅僅滿足於暗殺了事。殺人的方法有很多，這裡面也是有高下之分的。如果成功，可能成為家族世仇戰爭史上的傑作。」

　　公爵的雙肩一沉，他閉上眼睛，看上去蒼老而疲憊。這不可能，他想：那女人早已向我敞開心扉了。

　　「讓我猜疑自己心愛的女人。要毀掉我，還有比這更好的辦法嗎？」公爵問。

　　「這種解釋我也考慮過，」哈瓦特答道，「可還是……」

　　公爵睜開眼睛，盯著哈瓦特，心想：就讓他懷疑去吧。懷疑是他的職責，與我無關。也許，如果我表現得深信不疑的話，那個潛藏的敵人就會放鬆警惕。

　　「你有什麼建議？」公爵輕聲問道。

　　「從現在開始，全天候監視她。老爺，要一刻不停地看牢她。我看，最好是能暗地裡執行。這件事艾德荷是最好的人選。也許，我們可以在本週內把他召回來。我們訓練了一個來自艾德荷部隊的年輕人，是派往弗瑞曼人那兒替代艾德荷的理想人選。他很有外交天份。」

　　「千萬不能危及我們在弗瑞曼人那兒的地位。」

　　「當然不會，閣下。」

　　「保羅怎麼辦？」

　　「也許我們應該警告一下岳大夫。」

　　萊托轉身背對著哈瓦特，「交給你全權處理吧。」

　　「我會謹慎從事的，老爺。」

　　至少這一點我還可以放心。萊托想。他說：「我要出去走走，如果你有什麼事，儘管來找我好了，我就在院子裡。可以叫衛兵……」

　　「老爺，您走之前，我有一張膠片想讓你看一下，這是對弗瑞曼人宗教信仰的初步分析。您還記得嗎？是您讓我向您匯報的。」

　　公爵頓了一下，卻並沒轉過身來，只是說道：「不能等等嗎？」

　　「當然可以，老爺。當時您問我當地人在歡呼什麼。是『穆哈迪』！他們是在叫小少爺。當他們──」

　　「保羅？」

　　「對，老爺。這裡有一個傳說，一個預言：有一天，某個領袖人物將來到他們中間，他是一位比．吉斯特的兒子，將領導他們獲得真正的自由。這個預言中的人物與人們熟知的救世主是一個意思。」

　　「他們認為保羅就是這個……這個什麼……」

　　「僅僅是希望，老爺。」哈瓦特說著，遞過一個膠片膠囊。

　　公爵接過膠囊，順手塞進口袋。「我等會兒再看。」

　　「好的，老爺。」

　　「現在，我需要時間……想一想。」

　　「是，老爺！」

　　公爵深深嘆了口氣，大步走出房門。他向右一轉，沿著走廊向前，雙手背在肩後，全不在意自己走到了什麼地方。一路走過無數走廊、樓梯、陽台和大廳……人們紛紛敬禮，然後閃到一邊為他讓路。

　　走著走著，他又回到了會議室。屋裡沒開燈，保羅睡在桌子上，身上蓋著衛兵的外套，枕著一個小盒子當枕頭。公爵輕輕穿過屋子，走到陽台上看風景。遠處的著陸區亮著燈，微弱的光線映在公爵臉上。站在陽台一角的衛兵認出了公爵，立刻卡的一聲立正敬禮。

　　「稍息。」公爵輕聲說。他倚在陽台冰冷的金屬欄杆上。

　　黎明前的寂靜籠罩著這片沙漠盆地。他抬起頭仰望天空，頭頂的星星像藍黑色幕布上一塊亮閃閃的輕紗。南方地平線上，低垂的二號月亮①透過一層薄薄的沙幕，疑心重重地窺探著人間，灑下嘲弄的月光。

　　①阿拉吉斯兩顆衛星中較小的一個，其月表有一個圖案，像有袋沙鼠。

　　公爵正凝望著月亮，它卻沉了下去，落在屏蔽牆山的後面，山崖的輪廓籠上了一層光暈。一片突如其來的黑暗，公爵只覺得一陣寒意，禁不住打了個冷顫。

　　憤怒如電流般衝擊著他。

　　哈肯尼人一直在騷擾我，暗算我，打擊我──這種事到此為止了。他想，這些狗東西，論智力只配到鄉下當村長！我不會再逃避了，就在這兒對抗他們！忽然間，他有些悲哀。只能用銳眼和利爪來統治，像雞群中的雄鷹一樣。他下意識地抬起手來，摸了模胸前的鷹徽紋章。

　　東方，夜色染上了一層明亮的灰白，隨即又變成了貝殼般的乳白色，星星黯淡下來了。黎明漸漸撕裂了地平線，把晨曦灑向天際。

　　面對著如此美景，公爵深深地沉醉了。

　　真是無與倫比的壯觀景象。他想。

　　他從未料到這裡也會有如此美妙的奇景：紅色的地平線與紫紅色的山岩交織著，散落在天邊：著陸區遠處的夜色中，閃著微光的露珠滋潤著阿拉吉斯上生命短暫的種籽，大片大片的紅花盛開著，花間清晰地印著一團團紫羅蘭色，像巨大地腳印。

　　「真是個美麗的早晨，殿下。」衛兵說。

　　「是啊，真美。」

　　公爵點點頭，心想：也許，這個星球會越來越吸引人；或許，它能成為我兒子的美好家園。

　　就在這時，他看見一些人影走進花田，用一種像鐮刀一樣的東西掃來掃去。露水採集者。這裡的水太珍貴了，就連露水也必須收集起來。

　　或許，是個最可怕的地方。公爵想。

十六

　　偉大只是個暫時性概念，決不會亙古不變。它之所以能夠出現，部份原因在於人類那種營造神秘主義的想像力。曾經被視為偉人的人必然會感受到自己頭頂的神秘主義光環。他必須明白群眾在他身上寄了什麼想像、什麼希望。同時，他還必須具備強烈的自嘲精神，這是他心中不可或缺的唯一一種感受。沒有自嘲感，哪怕只是偶然偉大一次，也會徹底毀掉一個人。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　黃昏時分，在阿拉肯官邸的宴會廳裡，懸浮燈已亮了起來，黃色燈光映在牆上那隻角上沾著血的黑牛頭和老公爵閃閃發光的油畫上。

　　在這兩件寶貝的正下方，潔白的亞麻桌布蓋在巨大的餐桌上，桌上整整齊齊擺著亞崔迪家的銀餐具。餐具擦得珵亮，每套餐具正對一張沉重的橡木椅。侍從們星羅棋佈，守候在水晶玻璃杯旁。餐桌正中的天花板上垂吊著一盞古式的枝形吊燈，還沒點亮，吊鏈向上隱入黑暗，同在黑暗中的還有毒素檢測器。

　　公爵停在門口，檢查一切是否已經安排妥當，一邊想著毒素檢測器，以及它在他所處的社會階層中所代表的意義。

　　一切都有模式。公爵想：僅憑語言，就能判斷出說話者是不是我們這個階層的人。貴族們描述最邪惡的謀殺時，所用的語言既高雅又精確。今晚會不會有人試試瑪斯基──投放在飲料中的毒藥？或者試試奧瑪斯──下在食物中的毒？

　　他搖了搖頭。

　　長桌上，每個桌子旁都放著一壺水。公爵算了一下，長桌上的水足以讓阿拉肯一戶貧苦家庭用上一年多。

　　公爵站在門口，門廊兩邊是寬大的盥洗池，貼著華麗的黃色、綠色瓷磚。每個盥洗池上還有一排毛巾架。管家解釋說，這是當地的習俗，客人進來以後，禮節性地把手在盥洗池的水裡浸一浸，朝地上潑幾捧，用毛巾把手擦乾，再用毛巾扔在地上的水跡裡。宴會結束後，乞丐會聚在門外，討要毛巾裡擰出來的水。

　　真是典型的哈肯尼風格，公爵想，人能想像出來所有缺德事，哈肯尼的采邑裡一樣不少。他深深吸了口氣，感到胸中怒火中燒。

　　「這種習俗到此為止！」他喃喃地說。

　　對面的廚房裡來了一個女僕（又老又醜，這種人管家用了不少），在門口逡巡不前。公爵抬手向她做了一個手勢，她這才從暗角裡走出來，繞過桌子，急急忙忙走近公爵。公爵注意到她那張如皮革般粗糙的臉和藍裡透藍的眼睛。

　　「老爺有何吩咐？」她低著頭，垂著眼皮。

　　他一揮手，「把這些水盆和毛巾撤了。」

　　「可……血統尊貴的老爺……」她抬起頭來，張口結舌。

　　「我知道這個習俗！」公爵喝道，「把水盆端到大門口去。從我們開始吃飯到晚宴結束，每個來討水的乞丐都可以得到滿滿一杯水，明白了嗎？」

　　那張粗糙的臉上表情十分複雜：失望，氣憤……

　　萊托心裡一動，一下子明白了。她一定早打算賣掉從這些被腳踐踏過的毛巾中擰出來的水。也許這也是習俗之一。

　　他陰沉著臉，喝道：「要不折不扣地執行我的命令。我會安排一個衛兵，讓他監督。」

　　他猛一轉身，大步穿過走廊，走向大廳。過去的記憶在他腦海中翻騰著，像沒牙老太婆的嘮叨般無休無止。他想起了寬廣的水域，起伏的波浪，遍地綠草如茵的日子，而不是如今日復一日的黃沙。還有一個個讓人眼花繚亂的夏日，像狂風中的落葉般從他身邊捲過。

　　一切都過去了。

　　我越來越老啦。他想，已經能感到死神冰冷的手了。產生衰老之感的原因呢？只不過是一個老太婆的貪慾而已。

　　大廳裡，一大群客人站在壁爐前，傑西卡夫人站在中間，成了眾人的焦點。壁爐裡的火噼啪作響，搖曳的橘黃色火光照耀著珠寶、花邊和價格不菲的衣料。公爵從人群中認出一位來自卡塞格的蒸餾服製造商；一個電子產品進口商；一位供水商，他的避暑別墅坐落在極地，靠近他的水廠；一位宇航公會的銀行業務代表；一位香料開採設備零配件供應商；還有一位外表嚴厲的瘦削女子，她專門為外星球來的旅客提供保鏢服務，據說這種所謂的保鏢服務只是幌子，她私下裡幹的卻是各種各樣走私、間諜以及敲詐勒索的營生。

　　即使傑西卡不是女主人，也同樣會成為眾人的中心。公爵心想。她沒戴珠寶，服飾選擇了暖色調，長裙顏色接近室外陽光，青銅色的頭髮上繫著一條褐色髮帶。

　　公爵意識到，她是在巧妙地刺激他，責備他近來的冷淡態度。她知道得很清楚，公爵最喜歡她穿這種顏色的衣服，衣裙窸窣，溫暖又明亮。

　　鄧肯．艾德荷穿著華麗的禮服站在附近，板著臉，臉上毫無表情，一頭拳曲的黑髮梳得整整齊齊，看起來更像一名警衛，而不是賓客中的一員。哈瓦特專門把他從弗瑞曼人那兒召回來，給他的任務是：以保護傑西卡夫人為由，對她實施全天候監視。

　　公爵掃了一眼整間大廳。

　　保羅被一群竭力討好奉承的阿拉肯富家子弟圍在一個角落裡，人群裡還夾雜著三名亞崔迪衛隊軍官，表情冷淡超然。公爵特別注意那些年輕女人，公爵繼承人當然是她們最眼紅的獵物。但保羅待她們一視同仁，謙和中自然流露出高貴。

　　他肯定會成為一個出色的公爵，萊托想。他猛地意識到這個想法很不吉利，不禁打了一個寒顫。

　　保羅看到父親站在門廳處，有意避開他的目光。他看了看四周的客人，那些鑲珠戴寶的手指（還有手指不引人注目的小動作：用微型遙控探測器檢測毒物）。望著一張張談笑風生的臉，保羅突然厭惡起這些人來。這些臉不過是面具，掩飾著不可告人的想法；喋喋不休的聲音只是為了填補頭腦的空虛。

　　我現在的心情糟透了，他想，不知葛尼知道了會怎麼說。

　　他知道自己為什麼情緒低落。他原本不想參加這個宴會，但父親的態度很堅決：「你有你的職責，你的義務。你的年紀已經不小了，遲早要出席這種社交場合。你已經差不多是個大人了。」

　　保羅看著父親從門廳裡走進來，審視著大廳，然後走向圍著傑西卡夫人的那群人。

　　萊托走進傑西卡，那個供水商正在問：「公爵正要安裝氣候調節系統，這是真的嗎？」

　　公爵站在那人身後回答說：「先生，我們還沒想過那麼遠的事。」

　　那人轉過身，露出一張曬得黝黑的平平無奇的圓臉：「啊，公爵，我們正等著您呢。」

　　萊托瞟了一眼傑西卡，說道：「剛才有點事要處理。」然後，他轉向供水商，解釋了剛才命人撤除盥洗池的事，隨即補充說，「對我來說，那些陋習就到此為止了。」

　　「大人，這是一項法令嗎？」他問。

　　公爵說：「這個問題，就讓你們自己憑……呃……憑良心決定吧。」他轉過身，發現凱恩斯向這邊走來。

　　有一位女客說：「我覺得這是個慷慨的舉動，把水送給──」有人「噓」了一聲示意她住嘴。

　　公爵看著凱恩斯，發現這位行星生態學家身穿一套老式黑棕色制服，佩著帝國公務員的肩章，衣領上還有一個小小的標識級別的淚珠形金領章。

　　供水商憤憤不平地問道：「公爵是在批判我們的習俗嗎？」

　　「這習俗已經改了。」萊托說道，一邊向凱恩斯點了點頭。他留意到傑西卡皺起了眉頭，心想：她不應該皺眉，這會引發我們倆不合的謠言。

　　「如果公爵允許，」供水商繼續說，「我還想再問幾個有關習俗的問題。」

　　公爵聽出供水商的語氣突然變了，有點油腔滑調，周圍的人也都警覺起來，不作聲了。大廳裡的其他人紛紛朝這邊轉過頭來。

　　「我看該用餐了吧？」傑西卡問。

　　「可我們的客人還有些問題要問。」萊托說著看了一眼供水商。這張圓臉上有一雙大眼睛，一張厚嘴唇。公爵想起哈瓦特備忘錄上的話：……林加．比特──該供水商值得注意。記住這個名字。哈肯尼人利用過他，但從來未能完全控制住他。

　　「本地有關水的習俗的確非常有趣。」比特的臉上掛著微笑，「我很好奇，想知道您打算怎麼處理這幢府邸裡的溫室。您打算繼續用它誇耀於人前嗎，大人？」

　　萊托壓住胸中的怒氣，盯著這個人，腦子裡思緒萬千。在公爵自己的城堡裡向公爵挑戰，這種事需要勇氣，何況這位比特先生已經簽下了與公爵合作的協議。除了勇氣，他這麼做還得瞭解自己的實力才行。在此地，水的確是實力。比如說，如果給供水設施裝上地雷，發個信號就能將其摧毀……這個人看來做得出這種事。摧毀供水設施就等於摧毀了阿拉吉斯，這完全可能正是這位比特先生一直以來舉在哈肯尼人頭上的大棒。

　　「溫室的事，公爵大人和我另有計劃。」傑西卡對萊托笑了笑，「當然，我們打算繼續保留它，但只是把它當成阿拉吉斯人民委託我們代管的產業。我們有一個夢想，那就是，總有一天，阿拉吉斯的氣候條件會變得溫暖如春，任何露天場所都可以種植這些綠色植物。」

　　上帝保佑她！萊托想，讓我們的供水商慢慢體會這句話的含意吧！

　　「很明顯，你對水和氣候控制很感興趣。」公爵說，「我建議，你的投資最好多樣化些。總有一天，在阿拉吉斯上，水將不再是價格昂貴的日用品。」

　　公爵心想：哈瓦特一定要加倍努力，派人滲透到這位比特先生的機構中去。我們必須立即著手建立備用供水設施，決不能讓大棒舉到我頭上！

　　比特點點頭，臉上仍掛著微笑說：「一個非常值得稱許的夢想，大人。」他退後一步。

　　凱恩斯臉上的表情引起萊托的注意。他盯著傑西卡，看上去彷彿著了魔一樣──像一個墜入愛河的人……或者，一個墜入宗教狂熱狀態中的信徒。

　　預言中的話迴盪在凱恩斯心裡，他終於被這些話征服了：他們將與你們分享最寶貴的夢想。他直接對傑西卡說道：「你們帶來了迅速實現這個夢想的捷徑嗎？」

　　「啊，凱恩斯博士，」供水商說，「您居然會在沒有弗瑞曼人重兵護衛的情況下大駕光臨，真是難得啊。」

　　凱恩斯掃了比特一眼，表情難以捉摸。「據說，在沙漠裡擁有大量的水會使人產生錯覺，最後會因疏忽大意而喪命。」

　　「沙漠裡有許多稀奇古怪的說法。」比特說著，語氣中卻透露出些許不安。

　　傑西卡走到萊托身邊，手伸進他的臂彎，趁機讓自己鎮靜下來。凱恩斯剛才說了一個詞，「捷徑」。這個詞翻譯成古代語言就是「科維扎基．哈得那奇」。其他人似乎沒有留意到行星生態學家這個古怪的問題，而現在，他正躬身傾聽一位女賓的輕言細語。

　　科維扎基．哈得那奇，傑西卡想，難道我們的護使團竟把那個傳說也散播到這兒來了？這念頭喚起了她私下對保羅的期望：保羅很可能就是科維扎基．哈得那奇，極有可能。

　　宇航公會的銀行業務代表與供水商聊了起來。眾人閒聊的嗡嗡聲之上，響起比特的聲音：「許多人都想過要改變阿拉吉斯。」

　　公爵發現，這些話彷彿直戳凱恩斯的心窩，刺得他一跳。行星生態學家直起身，離開了那位獻媚的夫人。

　　整個大廳突然安靜下來，一名穿著男僕制服的警衛在萊托身後輕輕咳了一聲，說道：「老爺，晚宴準備好了。」

　　公爵向傑西卡投去詢問的目光。

　　「這兒的習俗是，客人入席後，男女主人才落座。」她微笑著說，「老爺，這個習俗是不是也需要改變該變？」

　　他冷冷地答道：「這習俗似乎挺好的，現在還用不著改。」

　　必須保持我懷疑她是內奸的假象。他想。公爵看著從身邊一一走過的客人，你們中間，相信這個謊言的是誰？

　　傑西卡察覺到了他的疏遠，卻不明白這到底是怎麼回事。過去一週來，這種情況時常發生。他那樣子像有什麼思想鬥爭似的，她想。是因為我過早安排了這次宴會的緣故嗎？可他知道讓我們的官兵和當地人早日打成一片是多麼重要的一件事。對他們來說，我們是父母官。再沒什麼比這種社交活動更能讓當地人明白這一點了。

　　萊托看著從身邊走過的人群，回憶起了瑟菲．哈瓦特對這次宴會的態度：「殿下，我不許您這麼做！」

　　一絲陰鬱的笑意掛在公爵的嘴角，當時的場面可真火爆！他態度強硬地表示要出席這次宴會，哈瓦特則搖著頭說：「老爺，對於這件事，我有一種不祥的預感。我們在阿拉吉斯的一切進展太快、太順利。這不像是哈肯尼人的作風，一點都不像。」

　　保羅伴著一個比他高半個頭的年輕女子從公爵身邊走過。那女的說了句什麼，他點點頭，同時不滿地看了父親一眼。

　　「她父親製造蒸餾服，」傑西卡介紹說，「我聽說，穿了他製造的蒸餾服，只有傻瓜才會被困在沙漠腹地走不出來。」

　　「走在保羅前面那個臉上有疤的人是誰？」公爵問，「我認不出他來。」

　　「是後來才加進客人名單的。」傑西卡低聲說，「葛尼安排的，走私販。」

　　「葛尼安排的？」

　　「在我的要求下。哈瓦特查過他，但我想他有些不大情願。這個走私販叫特克，埃斯馬─特克。他在走私販中頗有勢力。這兒的人都認識他。他出席過許多家族的晚宴。」

　　「幹嗎邀請他？」

　　「這兒的人都會問這個問題，」她說道，「特克在這兒露面，單憑這一點，就會在大家心中撒下懷疑和猜測的種子。他可以向人們表明你準備強化反賄賂的法令，從走私販那一端堵住行賄的源頭。這一點哈瓦特似乎也很喜歡。」

　　「我可不敢肯定自己是否會喜歡這種安排。」他朝從身旁走過的一對夫婦點點頭，見後面剩下的客人已經不多了，於是問道，「為什麼你沒有邀請一些弗瑞曼人？」

　　「不是有凱恩斯嗎？」她說。

　　「對，凱恩斯是來了，」他說，「你還給我安排了別的什麼小小驚喜嗎？」他挽著傑西卡，跟在眾人身後走進宴會大廳。

　　「其他都是按常規進行的。」她說。

　　她想：親愛的，難道你不明白這個走私販手裡有快船嗎？而且他是可以買通的。我們必須留一條後路。當形勢壞到難以挽回時，我們還有一扇離開阿拉吉斯的後門。

　　走進宴會大廳後，傑西卡抽出萊托挽著的手，讓萊托領她入座。萊托大步走到桌子盡頭東道主的位子上，一位男僕替他扶好椅子。一時間，席間到處響著衣裙摩擦的沙沙聲和唏裡嘩啦拖椅子的聲音，所有人全都就座了，惟有公爵仍然站著。他舉起手打了個手勢，桌旁身穿男僕制服的警衛於是全退到後邊，立正侍立。

　　屋裡一片沉默，不安的氣氛逐漸蔓延開來。

　　傑西卡審視著長桌另一端，發現萊托的嘴角在微微顫動，臉上隱隱露出慍怒的神情。他在生什麼氣？她暗自思忖，肯定不是因為我邀請了走私販的緣故。

　　「我改了在門口設盥洗池的習俗，有人對此有疑問。」公爵說，「然而，這是我的行事風格，我想借此告訴大家，許多事都會改變。」

　　餐桌上一片沉默，眾人都顯得很尷尬。

　　傑西卡想：他們以為他喝醉了。

　　萊托舉起水杯，握住杯把，把水杯高高舉起。燈光照在杯子上，又反射到四周。他說：「我以皇室貴族的身份向大家敬水，乾杯！」

　　眾人都端起水杯，所有目光都集中在公爵身上。時間彷彿突然停頓了，從廚房過道吹來一陣微風，一盞懸浮燈輕輕晃了晃，燈影搖曳，陰影在公爵那張鷹臉上晃動著。

　　「我來到了這裡，還要在這裡繼續住下去！」他大聲吼道。

　　大家把杯子舉向嘴邊，但公爵一動不動，其他人愣了一下也只好停住。公爵繼續說：「我要用一句大家最熟悉、最喜歡的老話向諸位祝福：祝大家商運亨通！財源廣進！」

　　他啜了一口水。

　　其他人也跟著喝了，互相交換著疑慮的眼神。

　　「葛尼！」公爵叫道。

　　大廳盡頭的凹室裡傳來哈萊克的聲音：「在，老爺。」

　　「給咱們彈支曲子吧，葛尼！」

　　凹室裡立刻傳出了九弦巴喱斯的琴聲。公爵比了個手勢，僕人們便開始把一盤盤佳餚端上桌來。拌了賽派達沙拉醬的烤沙兔，燴炒天狼，麥藍治香料咖啡（一股濃郁的肉桂香立刻縈繞在桌旁），還有一瓶瓶冒著泡的貨真價實的卡拉丹紅酒。

　　然而，公爵仍然站在那兒一動不動。

　　客人們等著，他們的目光在面前的佳餚和站著的公爵之間不斷逡巡著。萊托說：「古時，運用自己的才智款待客人是主人的職責。」他緊握水杯，指關節漸漸發白，「我不會唱歌，但我可以把葛尼彈奏的曲子的歌詞唸給你們聽。就把這當成我的另一番祝辭吧，獻給所有以自己的生命換來我們的今日的人。」

　　桌邊一陣不安的騷動。

　　傑西卡垂下眼簾，打量著坐在她附近的人──有圓臉的供水商及其女伴；面色蒼白、神情嚴肅的銀行業務代表（像長著一張狐狸臉的稻草人，眼睛死死盯著萊托）；舉止粗魯、臉上有刀疤的特克，始終垂著那雙藍中透藍的眼睛，不肯抬頭。

　　公爵吟誦道：

　　回顧吧，朋友，

　　回顧許多年前曾一起出發的戰友。

　　命中注定要背上痛苦和金錢的重負，

　　每個人都戴著我們銀色的領章；

　　回顧吧，朋友，

　　回顧許多年前曾一起出發的戰友：

　　那分分秒秒，

　　從無謊言和偽裝的年代，

　　從不為財富所誘惑的歲月；

　　回顧吧，朋友，

　　回顧許多年前曾一起出發的戰友：

　　當我們帶著滿足的微笑走到人生的盡頭，

　　也將再不為財富所誘惑。

　　公爵拉長音調唸出最後一句。他從杯中飲了一大口水，砰的一聲用力把杯子放回到桌上，水從杯沿濺在亞麻桌布上。

　　尷尬的沉默中，其他人也跟著飲了一口。

　　公爵再次舉起水杯，這一回，他將裡面剩下的那一半水全都潑在地上。他知道，桌上其他人也必須跟著這麼做。

　　傑西卡第一個重複了公爵的動作。

　　大家僵在當場，愣了一會兒，也跟著將自己杯裡的水潑在地上。保羅就坐在父親身邊，傑西卡發現他正在觀察每個人的反應，而她自己也被客人們不同的動作吸引住了──尤其是女人們。這可是純淨的、可供飲用的水，跟扔掉的濕毛巾上的水不一樣。他們不願把水倒掉，但又不得不這麼做，有人雙手顫抖，有人神情猶豫，有人發出神經質的笑聲……還有人憤憤然以粗暴的動作服從了公爵的意志。一位夫人把水杯掉到了地上，男伴給她撿水杯時，她故意把眼光望向別處。

　　然而，特別引起她注意的是凱恩斯。這位行星生態學家猶豫了半天，最後把水倒進外衣下面的一個容器裡。他發現傑西卡在注視著自己，也不說話，只對她笑了笑，衝她舉起空杯，以示乾杯。從他的動作上看得出，他一點也不覺得尷尬。

　　哈萊克的音樂依然縈繞在屋裡，但現在彈的已經不是寧靜的小調了，變得輕快活潑，似乎想活躍餐桌上的氣氛。

　　「宴會開始。」公爵宣佈，坐回座位上。

　　他現在正在氣頭上，喜怒無常。傑西卡心想，損失那台香料機車原本不該對他造成這麼大的打擊。一定不僅是損失一台香料機車那麼簡單，他現在的所作所為簡直像是個陷入絕境的人。她舉起叉子，希望能掩飾自己心中突如其來的酸澀感。為什麼不是呢？他的確陷入了絕境。

　　漸漸地，餐桌上恢復了活躍的氣氛，晚宴終於步入正軌。

　　蒸餾服製造商對傑西卡的廚師和美酒讚許有加。

　　「這兩樣都是我們從卡拉丹帶來的。」她說。

　　「棒極了！」他嚐了嚐酒，稱讚道：「真是棒極了！一點香料的味道都沒有。這裡到處都是香料，煩也煩死了。」

　　銀行業務代表看著對面的凱恩斯說：「凱恩斯博士，據我所知，又有一台香料機車被沙蟲吞掉了。」

　　「消息傳得真快啊！」公爵說。

　　「那麼，這是真的了？」銀行家把注意力轉向萊托公爵。

　　「當然，確有其事！」公爵突然怒氣沖沖地回答道，「該死的運輸機不見了。那麼大的東西，說不見就不見了，真是不可思議。」

　　「沙蟲來的時候，沒有運載器去營救香料機車。」凱恩斯問。

　　「不可思議！」公爵重複道。

　　「沒人看見它飛走嗎？」銀行家問。

　　「偵察機上的人按照老習慣，眼睛只盯著地面。」凱恩斯說，「基本上，他們只對沙蟲感興趣。運載器上的機組成員一般是四個人，兩個飛行員，兩個隨行的觀察員。如果一個──甚至兩個機組成員都被公爵的敵人收買了……」

　　「哦──哦，我明白了，」銀行家說，「那你，身為監察法管，對此有何看法？」

　　「考慮到我的立場，我必須謹慎從事。」凱恩斯說，「當然更不會在餐桌上討論這種事。」他心想：這個死骷髏架子！他明知我受命不理會這種違規行為。

　　銀行家笑了笑，繼續吃東西。

　　傑西卡坐在那兒，想起在比．吉斯特學校裡學過的一堂課，主要內容是間諜和反間諜。授課老師是一位胖乎乎、滿臉笑容的聖母。她那愉快的嗓音與教學內容形成了奇妙的反差。

　　有一點要注意的是，任何間諜與反間諜學校的畢業生都具有相似的基本反應模式。學校裡任何訓練都會在學生身上留下痕跡，形成該校畢業生固有的模式。只要認真加以分析，這種痕跡和模式是很容易被發現的。

　　「差不多所有諜報人員的動機模式都是類似的。也就是說：不同學校、不同目標的諜報人員，其動機無外乎那麼幾種。你們首先要學習如何通過分析把這些要素找出來──首先，通過詢問者提問的模式找出其內在傾向；其次，研究其語言和思維變化。你們會發現，很容易通過語音變化和言語模式確定被測者的母語。」

　　如今，傑西卡和兒子、公爵和其他客人坐在餐桌上，聽著這位銀行業務代表說話，但她突然感到一陣寒意，意識到：此人其實是哈肯尼間諜。他用的是吉迪．普萊姆語言模式──雖然掩飾得很巧妙，但卻逃不過傑西卡訓練有素的洞察力，簡直就像自己找上門來招認的一樣。

　　這是否意味著宇航公會自己已經站到亞崔迪家族的對立面了？傑西卡自問。這個想法使她大為震驚。她叫人添菜，以掩飾自己的情緒，同時仔細傾聽那個人的每一句話，希望能從中探知他此行的目的。他會改變話題，說些似乎無關痛癢的話，其實卻暗藏機鋒。傑西卡對自己說，這就是他的模式。

　　銀行家嚥下嘴裡的食物，啜了口酒，不時微笑著跟右手邊一個女人閒聊幾句。有那麼一陣子，他似乎專心致志地聽著下首座位上一個人的談話：那人跟公爵解釋說，阿拉吉斯本地的植物沒有刺。

　　「我喜歡看阿拉吉斯的鳥兒在空中飛翔。」銀行家對傑西卡說，「當然，這兒所有的鳥都是食腐動物。還有許多鳥變成了吸血動物，甚至不用喝水就能生存。」

　　桌子另一頭，蒸餾服製造商的女兒坐在保羅和她父親之間。她揚起她那張漂亮的臉蛋，皺著眉頭說：「噢，簌─簌，你說的真讓人噁心。」

　　銀行家笑了起來：「他們叫我『簌─簌』，因為我是供水商聯合會的財務顧問。」見傑西卡一言不發地看著他，又接著說，「水販們的吆喝就是：『簌──簌──簌卡！』」他學得惟妙惟肖，桌旁許多人都大笑起來。

　　傑西卡聽出了他的話裡自吹自擂的意思，但她更注意的是那個跟他一唱一和的女孩──他們說話的模式完全相同。看來，他倆是一夥的。她故意給銀行家鋪了一個台階，讓他得以說出他想說的話。傑西卡瞥了一眼林加．比特，這位水業大亨正板著臉，全神貫注地吃東西。傑西卡完全明白銀行家剛才那句話的真正含意：「我同樣控制著阿拉吉斯至高無上的權力之源──水！」

　　保羅察覺到身旁這位女伴話中的矯飾之意，又看到母親正用比．吉斯特式的高度注意力傾聽這番談話，突然心血來潮，決定當個陪襯，讓對話充份發展下去。

　　他對銀行家道：「先生，你的意思是說，這些鳥自相殘殺嗎？」

　　「小少爺，這可真是個奇怪的問題，」銀行家說，「我只說這些鳥要吸血，但並不一定非得吸同類的血不可啊，對不對？」

　　「這問題並不奇怪。」保羅說。傑西卡注意到了他話中的針鋒相對之意，那是她的訓練成果，「大多數受過教育的人都知道，對任何生物而言，潛在的最殘酷的競爭來自同類。」他故意從鄰座女伴的盤子裡叉了一塊食物，一邊吃一邊說，「他們在同一隻碗裡吃飯，有同樣的基本需求。」

　　銀行家僵住了，皺起眉頭，望了望公爵。

　　「別錯把我的兒子當小孩看。」公爵微笑著說。

　　傑西卡掃了一眼滿桌的客人，發現比特的臉色開朗了，凱恩斯和走私販特克也笑容滿面。

　　「這是一條生態法則。」凱恩斯說，「看樣子，小少爺對此有深刻的理解。生命個體之間的鬥爭是爭奪系統自由能量的鬥爭。而血正是一種有效的能源。」

　　銀行家放下叉子，憤怒地說：「聽說，弗瑞曼人渣就喝他們死去的同胞的血。」

　　凱恩斯搖了搖頭，用講課的語氣說：「不是喝血，先生。但是，一個人身上所有的水，完完全全地，都屬於他的人民──屬於他的穴地。對於生活在大沙漠的人來說，這是必需的。水在那裡非常珍貴，而按重量來算，人體大約有百分之七十是水份。死人當然再也用不著這些水了。」

　　銀行家雙手按著盤子兩側的桌子，傑西卡還以為他會拍案而起，一怒之下離席而去。

　　凱恩斯看著傑西卡說：「對不起，夫人。餐桌上本來不該細談這樣的話題，但有人散播謬論，總是應該澄清一下的。」

　　「你跟弗瑞曼人交往了那麼久，早就不知道倫理為何物了。」銀行家粗聲粗氣地說。

　　凱恩斯平靜地看著他，審視著銀行家那張蒼白顫抖的臉：「你是在向我挑戰嗎，先生？」

　　銀行家一僵，嚥下一口唾沫，「當然不是。我怎麼會做出如此侮辱男女主人的事。」

　　從這人的聲音、表情、呼吸和他前額暴起的青筋中，傑西卡感覺到了他的恐懼。這人害怕凱恩斯！

　　「我們的男女主人自己有能力判斷是否受到了侮辱，」凱恩斯說，「他們是勇敢的人，懂得如何捍衛自己的尊嚴。事實上，他們此時身在這裡……在阿拉吉斯，僅僅這一點就足以證明他們的勇氣。」

　　傑西卡注意到萊托對這番交鋒樂在其中，而大多數其他人卻不以為然。坐在桌旁的人都是一副隨身拔腿便跑的姿勢，雙手放在桌下的隱蔽處。只有兩個人是明顯的例外：一個是比特，他公然樂不可支地看著銀行家的窘態；另一個是走私販特克，他正看著凱恩斯，似乎在等待凱恩斯的某種暗號。傑西卡還發覺，保羅正敬佩不已地看著凱恩斯。

　　「怎麼樣？」凱恩斯說。

　　「我並無惡意，」銀行家喃喃地說，「如果有什麼失禮地的地方，請接受我的歉意。」

　　「冤家宜解不宜結。」凱恩斯邊說邊對傑西卡笑了一下，然後繼續吃起東西來，彷彿什麼也沒發生過一樣。

　　傑西卡看到走私販也鬆了一口氣。她記下了一點：此人的種種跡象表明，他隨時準備助凱恩斯一臂之力。看樣子，他和凱恩斯之間一定有某種密切聯繫。萊托把玩著一把叉子，若有所思地看著凱恩斯。這位生態學家的行為表明，他對亞崔迪家族的看法已經有所改變。記得就在上次那趟沙漠之旅中，凱恩斯的態度似乎還很冷淡。

　　傑西卡揮了揮手，示意僕人們上下一道菜和飲料。僕人們進來了，手裡端著紅酒和蘑菇醬。

　　餐桌旁的談話漸漸恢復了，但傑西卡聽得出其中的不安和焦慮。銀行家陰著臉，悶聲不響地吃東西。她想：要是情況允許，凱恩斯肯定會毫不猶豫地殺死他。她也意識到，凱恩斯對殺人似乎滿不在乎。他把殺人不當回事，她猜想這大概是弗瑞曼人的特點。

　　傑西卡轉向左手邊的蒸餾服製造商說：「水在阿拉吉斯如此重要，我時常為此深感驚奇。」

　　「是非常重要。」他贊同地說，「這道菜是什麼做的？真好吃！」

　　「用特殊醬料製作的兔舌，」她說，「這醬料是用一個非常古老的醬方製成的。」

　　「這配方我一定要搞一份來才好。」他說。

　　她點點頭：「我會抄一份送給你的。」

　　凱恩斯看著傑西卡說：「剛來阿拉吉斯的人常常低估水在這裡的重要性。你瞧，咱們現在是在跟最低量法則打交道。」

　　她聽出了凱恩斯話裡的試探語氣，於是說道：「有些東西是生命成長所必不可少的，但在這裡，這些東西僅能達到最低供應量，於是限制了生命的增長。所以說，在增長必需品供應環節中，供應量最低的那一環控制了整個增長過程。」

　　「大家族聯合會的成員中很少有人意識到行星生態問題。」凱恩斯說，「水是阿拉吉斯生物最短缺的物質環節。但是，請注意，如果不精心策劃，增長本身也會導致不利因素的產生。」

　　傑西卡察覺到凱恩斯話裡有話，但又不清楚他想說的到底是什麼。「增長。」她說，「你的意思是說，阿拉吉斯可以有一種更有序的水循環機制，可以創造出更有利於人類生存的環境？」

　　「不可能！」那位水業大亨厲聲說。

　　傑西卡把注意力轉向比特：「不可能嗎？」

　　「在阿拉吉斯上不可能，」他說，「別聽這個愛做夢的傢伙胡說，所有實驗證據都與他所說的相反。」

　　凱恩斯看著比特，傑西卡發現桌旁其他人全都停止了交談，注意力集中在這次新的交鋒上。

　　「實驗室證據往往會蒙蔽我們，使我們忽略一個最簡單的事實。」凱恩斯說，「這個事實就是：我們在這兒討論的東西產於野外，存於野外。而野外生長的野生動植物全都過著正常的生活。」

　　「正常！」比特譏諷道，「阿拉吉斯上沒什麼是正常的！」

　　「恰恰相反，」凱恩斯說，「完全可以在動植物能夠自給自養的地帶建立起某種和諧的生態機制。只需懂得這個星球的局限性和生存壓力，我們就可以創造出一個良好的生存環境。」

　　「這是永遠不可能做到的事。」比特說。

　　公爵突然明白了凱恩斯的態度為什麼會轉變：因為傑西卡剛剛說的話──為阿拉吉斯人民代管那些溫室植物。

　　「凱恩斯博士，怎樣才能建立起這種自給自養系統？」公爵問。

　　「只要我們能使阿拉吉斯上百分之三的綠色植物參與合成碳水化合物──也就是人和其他動物的食物、飼料──的過程，循環系統就算起步了。」凱恩斯說。

　　「而水是唯一的問題，對嗎？」公爵問。他感覺到了凱恩斯的興奮，自己也不由得受到感染而興奮起來。

　　「水是最大的問題。」凱恩斯說，「這個星球上有大量游離的氧，但卻缺乏在其他星球上常見的二氧化碳。這裡沒有廣泛分佈的植物，也沒有由於火山等自然現象而造成的大量二氧化碳。在這個星球地表，面積較大的地區都存在著許多不同尋常的化學循環過程。」

　　「你做過先期實驗嗎？」公爵問。

　　「我們做過長期研究，旨在建立塔斯里效應❶。規模很小，水平也相當業餘，但我也許已經從中發現了一些有用的事實。」凱恩斯說。

　　❶編按：塔斯里效應（Tansley Effect）出處來自於作者取自英國的生物學家亞瑟．塔里斯（亞瑟．坦斯利，Arthur Tansley，一八七一─一九五五）的作品所衍生定義出的一種現象並由作者命名為塔斯里效應。其大概意思是指一群高度專技並且有紀律的專業人士，同時鑽研某一特定問題，定期分享各自的發現，並成為各自研究程序的共通輸入，由此形成一個無窮的正回饋循環，因之而來的累積輸出的效應。

　　「沒有足夠的水。」比特說，「就這麼簡單，水不夠。」

　　「比特先生是水方面的專家。」凱恩斯說著，微笑著繼續進餐。

　　公爵的右手猛地向下一揮，喝道：「不！我想知道答案！有足夠的水嗎，凱恩斯？」

　　凱恩斯盯著自己的盤子。

　　傑西卡注視著他臉上的表情變化，心想：他倒很會掩飾自己。掩飾歸掩飾，可惜她現在已經掌握了凱恩斯的情緒模式，一眼便看透了他──他正後悔剛才所說的話呢。

　　「有足夠的水嗎？」公爵追問道。

　　「也許……有吧。」凱恩斯回答道。

　　他那種沒有把握的神情是裝出來的！傑西卡想。

　　憑著自己感知真相的直覺，保羅也察覺到凱恩斯的話中另有隱情。一定有足夠的水！但凱恩斯不想讓別人知道。保羅使盡渾身解數才壓抑住心中的興奮之情。

　　「我們的行星生態學家有許多有趣的夢想，」比特說，「他與弗瑞曼人一起做白日夢，成天沉湎於預言和救世主的傳說中。」

　　桌邊響起幾聲笑聲，傑西卡記下了發笑的人：走私者特克、蒸餾服製造商的女兒、鄧肯．愛德荷和那個從事所謂保鏢業務的女人。

　　今晚一直有一種奇怪的緊張氣氛。傑西卡想，暗流洶湧，有太多的事我沒注意到。我必須發展些新的情報來源。

　　公爵的目光從凱恩斯身上轉向比特，再移到傑西卡臉上。他感到莫名其妙的窩火，覺得自己彷彿錯過了什麼至關重要的信息。「也許真是這樣。」他嘟囔說。

　　凱恩斯飛快地說：「大人，也許我們應該另選時間討論這個問題。有許多──」

　　這時，一個身著軍服的亞崔迪軍人急匆匆地從門口走進來，打斷了行星生態學家的說話。他越過警衛，逕直走到公爵身邊，彎下腰低聲對著公爵耳語著什麼。

　　傑西卡從帽徽上認出他是哈瓦特的部下，她壓住內心的不安，主動扭頭跟蒸餾服製造商的女伴說起話來。這女人身材嬌小，滿頭黑髮，丹鳳眼，生就一張娃娃臉。

　　「你的飯菜都沒怎麼動啊，親愛的，」傑西卡說，「要不，我幫你叫點別的什麼吃吧？」

　　這女人先看了一眼蒸餾服製造商，這才答道：「我不太餓。」

　　公爵突然起身，站在那個軍人身邊，以命令的口氣厲聲道：「大家坐著別動。請原諒我失陪片刻，有件事非得我親自去處理不可。」他離席而去，又說，「保羅，請代我一盡地主之誼。」

　　保羅站起身，想問父親為什麼要離開，但他知道自己必須保持莊重，把這局面撐下去，於是走到父親的座位上坐了下來。

　　公爵轉身走到凹室對葛尼說：「葛尼，請坐到保羅的位置去，宴席上不能有單數。宴會結束後，也許我會讓你把保羅帶到著陸區指揮部來。等我的命令。」

　　身著軍裝的哈萊克從凹室走出來。魁梧的身材，醜陋的長相，與華麗的場面很不般配。他把巴喱斯九絃琴斜靠在牆上，來到保羅原來的位子上坐下。

　　「請不必驚慌。」公爵說，「但我必須聲明，在警衛沒通知說一切安全之前，誰也不要離開。只要大家待在這裡，安全是絕對有保障的。我們會在極短的時間內迅速解決這點小麻煩。」

　　保羅從他父親的話裡聽出了暗號：警衛，安全，迅速解決。

　　是安全保衛方面出了問題，不是什麼暴力事件。他看見母親也辨別出了這些暗號，兩人都鬆了一口氣。

　　公爵微微頷，一轉身，大步朝門外走去，剛才那個軍人緊隨其後。

　　保羅說：「請大家繼續用餐。我想凱恩斯博士剛才正在討論水的問題。」

　　「咱們可以下次再討論這事嗎？」凱恩斯問。

　　「當然可以。」

　　傑西卡自豪地注意到，兒子現在舉止莊重，充滿自信，做事成熟而穩重。

　　銀行家端起水杯，衝比特舉了一下說：「在用詞的優雅華貴方面，咱們這兒沒人能超過林加─比特先生。讓人幾乎以為他想達到大家族的高雅境界呢。來吧，比特先生，帶領我們為保羅乾一杯。這孩子雖然年少，可非要別人把他當大人看不可，我想，你一定為他準備了不少至理名言吧。」

　　傑西卡的右手在桌面下攥成拳頭，她注意到哈萊克向艾德荷打了個手勢，又看見牆邊的警衛已經進入最高戒備狀態。

　　比特惡狠狠地瞪了銀行家一眼。

　　保羅也發現警衛已經各就各位，準備戰鬥。他看了看哈萊克，然後盯著銀行家，直到他放下水杯。保羅說道：「有一回，在卡拉丹，有一名漁夫淹死了。我看到了打撈上來的屍體，他──」

　　「淹死的？」蒸餾服製造商的女兒問。

　　保羅猶豫了一下，接著說：「是的，沉到水裡，溺斃，淹死了。」

　　「這種死法可真有意思。」她低聲道。

　　保羅勉強笑了笑，扭頭對著銀行家繼續說：「有意思的是這人肩上的傷──是其他漁夫的爪靴造成的。這個淹死的漁夫是沉船上的船員之一。哦，船是一種水上交通工具；而沉船是指，船因故漏水，因而沉入水底。一名幫忙打撈屍體的漁夫說，已經不止一次在失事船員身上看到這種爪靴留下的傷痕。這意味著，另一個落水的漁夫為了浮上水面而踩在這個可憐傢伙的肩膀上，這樣才能呼吸到氧氣。」

　　「這有什麼有趣的？」銀行家問。

　　「當時，我父親由此得到一個結論。他說，落水的人為了活命踩在你肩膀上，這種做法是可以理解的。但如果這種事發生在客廳裡，那就不能原諒了。」保羅停了一會兒，讓銀行家有時間明白自己的意思，這才接著說，「我應該再補充一個地方：餐桌上同樣不允許發生這種事。」

　　屋裡突然靜了下來。

　　太魯莽了。傑西卡想，以銀行家的身份，足以向我兒子要求決鬥。她注意到艾德荷已拉開架勢，隨時準備採取行動。警衛也全神貫注。葛尼．哈萊克則盯著他對面的客人們。

　　「哈……哈……哈……」是走私販特克，他仰頭大笑，笑得前仰後合。

　　桌旁眾人都露出了緊張的笑容。

　　比特笑容滿面。

　　銀行家已把椅子向後推開，怒視著保羅。

　　凱恩斯說：「要想欺負亞崔迪家的人，有什麼風險只好自己扛著了。」

　　「羞辱客人是亞崔迪家的習俗嗎？」銀行家質問道。

　　沒等保羅回答，傑西卡已傾身向前說：「先生！」同時心裡暗自思忖：我們必須弄清楚，這個哈肯尼畜生到底要玩什麼把戲。他是到這兒來試探保羅的嗎？他還有其他幫手嗎？

　　「我兒子隨便拿出件衣服，你就說這是替你做的？」傑西卡問，「這種做法真有意思。」她的手滑到插在腿上小牛皮刀鞘中的嘯刃刀上。

　　銀行家憤怒的目光轉向傑西卡。她注意到保羅趁對方視線轉移，將身體從桌邊挪開，做好了隨時出手的準備。他聽懂了母親的暗號：衣服──「準備應付暴力事變。」

　　凱恩斯若有所思地看了傑西卡一眼，朝特克打了一個微不可察的手勢。私販立即跳起來，舉起水杯說：「我提議，大家敬年輕的保羅．亞崔迪一杯，一個貌似年少，卻有男子漢風範的人。」

　　他們為什麼要插進來？傑西卡自問。

　　銀行家現在盯著凱恩斯，傑西卡發現他臉上又露出了畏懼的神情。

　　桌邊眾人開始紛紛舉起水杯。

　　凱恩斯怎麼做，人們就跟著怎麼做。傑西卡想，他是在告訴我們，他站在保羅一邊。他的威懾力下面究竟隱藏著什麼秘密？不可能是因為監察法官的身份，那只是臨時的。當然也不是因為他是皇家文職官員的緣故。

　　她的手離開嘯刃刀，向凱恩斯舉起水杯，凱恩斯也舉了舉自己的水杯以示回應。

　　只有保羅和銀行家仍然空著兩手。「簌──簌！」真是個愚蠢透頂的綽號。傑西卡想。銀行家死盯著凱恩斯，而保羅則盯著自己的盤子。

　　保羅想：我處理得沒什麼不對的，他們為什麼要插手？他悄悄看了一眼坐在自己附近的男賓。準備應付暴力事變？哪來的暴力？當然不會是那位什麼銀行家。

　　哈萊克動了動，好像並非是要跟某個特定的人講話，只是目視前方，望著他對面的一眾賓客道：「在我們的社會裡，人們不應該輕易訴諸武力，這常常意味著自取滅亡。」然後，他看看蒸餾服製造商的女兒，問道，「您以為如何，小姐？」

　　「哦，是的，是的。的確如此，」她答道，「太多暴力衝突了，真讓我噁心。在很多情況下，大家其實都沒有什麼惡意，可有人卻因此喪命。真不應該。」

　　「確實不應該。」哈萊克說。

　　這個女孩的反應近乎完美無缺。傑西卡心想：這個看似頭腦空空的小女人，其實並不是真的是個頭腦空空的小女人。傑西卡看出了他們的路數，而且知道哈萊克也發現了這一點。他們的計劃是用女色來勾引保羅。傑西卡鬆了一口氣。她的兒子說不定是第一個看出來的，他受過的訓練使他一眼便看穿了這麼明顯的佈局。

　　凱恩斯對銀行家道：「是不是準備好再道一次歉了？」

　　銀行家對傑西卡勉強擠出一絲笑容，說道：「夫人，恐怕我酒喝得太多了。您席上的酒後勁太大，我有點不習慣。」

　　傑西卡聽出他語氣中滿懷敵意，她親切地說：「陌生人相遇時，應該在最大程度上容忍風俗習慣方面的差異。」

　　「謝謝您，夫人。」他說。

　　蒸餾服製造商那位長著一頭黑髮的女伴向傑西卡傾過身體，問道：「公爵說我們待在這兒很安全，我真希望這不是意味著會有更多衝突吧？」

　　傑西卡想：她是受命引出這個話題的。

　　「看樣子不會是什麼大事。」傑西卡說道，「不過，近來有好多事都需公爵親自過問。只要亞崔迪和哈肯尼仍然處於敵對狀態，我們就必須嚴加防範。公爵曾經發誓要把這場家族戰爭進行到底，所以當然不會允許阿拉吉斯上還有活著的哈肯尼間諜。」她瞟了一眼銀行業務代表，「當然，大家族聯合會在這個問題上也支持他。」她扭頭對著凱恩斯說，「是這樣嗎，凱恩斯博士？」

　　「確實如此。」凱恩斯答道。

　　蒸餾服製造商輕輕拉了一下女伴，她看著他說：「我相信現在我可以吃點東西了。我想嚐嚐你們早些時候吃的那道烤鳥肉。」

　　傑西卡朝一個僕人做了個手勢，然後對銀行家說：「先生，你剛才說到鳥和它們的習性。我發覺阿拉吉斯上有許多有趣的事。告訴我，什麼地方能找到香料？香料勘探員要深入沙漠腹地嗎？」

　　「哦，不，夫人，」他說，「人們對沙漠腹地知之甚少，對南部地區幾乎一無所知。」

　　「傳說在南部地區有大量的香料礦田，」凱恩斯說，「但我懷疑這完全是毫無根據的臆造。有些膽大的香料勘探員確實有幾次深入到中央沙漠帶的邊沿，那種做法非常危險。導航訊號不穩定，還經常出現沙暴。離屏蔽牆山越遠，傷亡率越是顯著增高。冒險深入南方沒什麼利潤。如果我們有氣象衛星的話，也許……」

　　比特抬起頭，含著滿嘴飯菜插嘴說：「聽說弗瑞曼人可以去那兒，他們哪兒都能去，還在南緯地區找到了含水層和吸井區。」

　　「含水層和吸井區？」傑西卡問。

　　凱恩斯迅速答道：「都是不著邊際的謠傳，夫人。其他星球上的確有，但在阿拉吉斯上絕無此事。含水層是個地質名詞，在這種地區，地下水常常滲出地表，或者非常靠近地表，只要有某些特徵，就可以掘出水來。吸井區是含水層的一種，那種地方，人們甚至插根麥管就可以吸到水了……反正有這種說法。」

　　他的話不盡不實。傑西卡想。

　　保羅也奇怪：他為什麼要撒謊呢？

　　「太有趣了。」傑西卡想，「有這種說法……」他們的表達方式真夠奇怪的，充份暴露出他們對迷信、傳說的依賴心態。

　　「我聽人講，你們有句諺語，」保羅說，「『城市外表光鮮，沙漠智慧源泉。』」

　　「阿拉吉斯有許多諺語。」凱恩斯回答道。

　　沒等傑西卡提出新問題，一個僕人彎腰遞給她一張紙條。她打開紙條，是公爵的筆跡，還有他的密碼。傑西卡飛快地掃了一遍。

　　「有個好消息要告訴大家，」她說，「公爵派人傳信，讓大家放心。讓他不得不離席的麻煩事已經解決了。丟失的運輸機找到了，飛行員中有個哈肯尼間諜，他制伏了其他機組成員，把飛船劫持到了一個走私販基地，想在那兒賣掉它。現在人和飛船都回到我們手上了。」她衝特克點點頭。

　　走私販也點頭回應。

　　傑西卡重新捲起紙條，塞進衣袖。

　　「很高興這起事件沒有演變成公開戰爭，」銀行家說，「人民希望亞崔迪家族能帶來和平和繁榮。」

　　「尤其是繁榮。」比特說。

　　「現在該上甜點了吧？」傑西卡問道，「我讓我們的廚師特意準備了一道卡拉丹甜品：產於蓬吉的大米、煮熟後加上醬料。」

　　「聽起來棒極了，」蒸餾服製造商說，「可以把菜譜抄一份給我嗎？」

　　「你想要什麼菜譜都行。」傑西卡說，一邊把這人記在心裡，回頭再告訴哈瓦特。這個蒸餾服製造商是個大大的野心家，一心往上爬。此人可以收買。

　　周圍的客人們開始閒聊：「這布料多可愛啊……」「他特意為那珠寶配了個盒子呢……」「下一季我們應該努力增加產量……」

　　傑西卡低頭看著自己的盤子，心裡想著萊托字條上的加密部份：哈肯尼人企圖運進一批激光槍，被我們查獲了。但這也意味著，他們可能已經成功地運進好幾批武器了。此外，這一切確切無疑地表明，他們不認為屏蔽場會起作用。需盡快採取相應措施。

　　傑西卡認真考慮著激光槍。那種白熱高能光束可以切開任何已知的物質，前提是該物質沒有屏蔽場保護。屏蔽場反射回來的聚變會使激光武器和屏蔽場一起爆炸，但哈肯尼人似乎對此並不擔心。為什麼？激光槍加屏蔽場的爆炸極度危險，而且充滿變數：可能比原子武器更可怕，也可能只殺死開槍者和屏蔽場裡面的人。

　　找不出答案使她十分不安。

　　保羅說：「我早就知道，我們一定會找到運輸機。只要我父親出馬，不管什麼問題都會迎刃而解。哈肯尼人已經開始對這一點有所瞭解了。」

　　他在誇口，傑西卡想，他不應該誇口。為了防備敵人的激光槍，今晚我們不得不睡到地下室去。在這種情況下，任何人都無權誇誇其談。

十七

　　無人能逃脫命運的安排──我們每個人都必須為祖先所犯下的暴行付出代價。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　大廳裡傳來一陣騷亂，傑西卡打開床頭燈。鐘還沒來得及調成當地時間，必須先減去二十一分鐘，也就是說，現在是大約凌晨兩點。

　　騷亂聲斷斷續續，越來越響。

　　是哈肯尼人打來了嗎？她猜測著。

　　傑西卡溜下床，打開監視器，想查看一下家人都在什麼地方。螢幕顯示：保羅正在臨時改建成臥室的地下室裡準備睡覺，吵鬧聲顯然還沒有傳到他那兒；公爵的房間裡沒人，床上整整齊齊，沒有睡過的痕跡。難道他還在著陸區指揮部？

　　大宅前方還沒有安裝監視設備。

　　傑西卡站在臥室正中，留神細聽。

　　有個人在大喊著什麼，聲音斷斷續續。這時，她聽到有人叫岳大夫。傑西卡找到一件長袍，抓起來往肩上一披，隨便蹬了雙拖鞋，然後把嘯刃刀綁到腿上。

　　又有人叫岳大夫。

　　傑西卡束好長袍腰帶，來到走廊上。心裡突然湧起一個念頭：該不會是萊托受傷了吧？

　　傑西卡跑了起來，走廊似乎不斷延伸著，永遠跑不到頭。她在走廊盡頭穿過一道拱門，一路衝出宴會廳，沿著過道跑進大客廳，發現這裡燈火通明，牆上所有壁燈都開到最亮。

　　在她右手邊靠近正門的地方，只見兩個衛兵架著鄧肯．艾德荷正往裡走，他的頭無力地垂在胸前。眾人一見到傑西卡，頓時僵在當場，大廳裡突然靜了下來，只聽得見喘息聲。

　　一名衛兵用責備的口氣對艾德荷說：「瞧你幹的好事！你把傑西卡夫人給吵醒了。」

　　巨大的帷幔在他們身後如波浪般起伏不定，這說明正門還開著。看不見公爵和岳的影子，梅帕絲站在一旁，冷冷地盯著艾德荷。她穿著一件棕色長袍，邊上繪有蛇形花紋，腳上穿著沒繫帶子的沙地靴。

　　「我吵醒了傑西卡夫人，又怎麼樣？」艾德荷嘟嘟噥噥地說。他抬起臉，衝著天花板大吼道：「我的劍最先沾上格魯曼人①的血！」

　　①鈕矢星系的第二顆行星，其統治者莫里塔尼家族與吉奈斯人長期不和。

　　神母啊！他喝醉了！傑西卡想。

　　艾德荷黝黑的圓臉擰作一團，拳曲的頭髮像黑山羊皮上亂糟糟的羊毛，還沾著嘔吐的髒東西，外衣也扯破了，裂開一條大縫，露出先前參加宴會時所穿的襯衣。

　　傑西卡走到他面前。

　　其中一個衛兵朝她點點頭，卻不敢鬆手，扶著艾德荷說：「夫人，我們不知道該拿他怎麼辦。他在門口大鬧一氣，又不肯進來。我們擔心當地人會跑來看熱鬧。這怎麼行呢，會敗壞我們的名聲。」

　　「他剛才去哪兒了？」傑西卡問。

　　「晚宴結束後，他送一位年輕姑娘回家，夫人，是哈瓦特的命令。」

　　「哪個年輕姑娘？」

　　「您知道，夫人，就是那些陪同受邀男賓前來赴宴的姑娘。」他瞟了一眼梅帕絲，低聲說道，「遇上秘密監視這些女士的特殊任務，他們總是要艾德荷去做。」

　　傑西卡想：這倒是，可為什麼艾德荷會醉成這樣？

　　她蹙起眉頭，轉身對梅帕絲說：「梅帕絲，拿點醒酒的東西來。我看最好用咖啡因，也許廚房還剩了些香料咖啡。」

　　梅帕絲聳聳肩，往廚房去了，她那沒繫鞋帶的沙地靴踩在石頭地板上，噼啪噼啪地響了一路。

　　艾德荷晃了晃顫顫巍巍的腦袋，斜眼看著傑西卡，大著舌頭說：「為……公爵……殺了三……個哈肯尼人。……想知道為……什麼我會在這兒？在這……兒，不能住在地……下，也不能住在地面。這是為什麼鬼……鬼地方，嗯？」

　　側廳那邊傳來一陣腳步聲，引起了傑西卡的注意。她一扭頭，看見岳朝他們走來，左手還拎著醫藥箱，每走一步藥箱就跟著晃一晃。他穿戴整齊，臉色蒼白，顯得很疲憊，額頭上的鑽石形紋身非常顯眼。

　　「哦，好……醫生！」艾德荷叫道，「你去……哪兒了？大夫？給人發……藥丸去了？」他轉身醉眼惺忪地看著傑西卡，「我……真他媽的……出醜了，對吧？」

　　傑西卡皺著眉，一言未發，心想：艾德荷為什麼會醉成這樣？被人下了藥嗎？

　　「香料啤酒喝多了。」艾德荷說，想直起身來。

　　梅帕絲手裡端著一杯熱氣騰騰的東西走進來，猶豫著在岳身後停下腳步。她看著傑西卡，傑西卡搖了搖頭。

　　岳把藥箱放在地板上，朝傑西卡點頭致意。「香料啤酒喝多了？」

　　「真他媽的……好！從沒……嚐過這麼好的……東西。」艾德荷努力讓自己集中精神，「我的劍最……最先沾上格魯曼人的血！殺了個哈……哈……可寧人，為……為公爵殺……殺的。」

　　岳扭頭看著梅帕絲手裡的杯子，問道：「這是什麼？」

　　「咖啡。」傑西卡回答道。

　　岳拿起杯子，把它舉到艾德荷面前說：「喝吧，小伙子。」

　　「什……什麼也不想喝了。」

　　「聽我的，喝！」

　　艾德荷搖晃著腦袋朝岳湊過來，然後踉蹌了一步，連扶著他的衛兵也跟著被朝前拉了一步。「大夫，為皇上辦差真……煩透了。這……一回，得按我的辦法做……」

　　「先喝了再說，」岳說，「就一杯咖啡而已。」

　　「這地方……真他媽倒……霉！該死的……太陽……就是他媽的亮！曬死人了！什麼顏……色都不對……了，什麼都……不……對勁，要不……」

　　「哦，現在是晚上，」岳通情達理地說，「做個好孩子，把這喝下去，這東西會讓你好受些。」

　　「就不想……好……受些！」

　　「我們不能在這兒跟他吵一晚上。」傑西卡說。她心想；需要來點硬的。

　　「夫人，您沒必要守在這兒，」岳說，「讓我來處理吧。」

　　傑西卡搖搖頭。她走上前，狠狠扇了艾德荷一個耳光。

　　他拽著衛兵向後踉蹌幾步，惡狠狠地瞪著她。

　　「在公爵家裡不允許發生這種事。」她一邊說，一邊從岳手中奪過杯子，任憑咖啡從杯中潑濺出來，猛地把杯子塞到艾德荷嘴邊，「喝了它！這是命令！」

　　艾德荷的身體猛地一挺，低頭怒視著她，緩慢、清晰、一字一頓地說：「我才不服從該死的哈肯尼間諜的命令。」

　　岳身形一僵，一個轉身，看著傑西卡。

　　傑西卡頓時面無血色，但她只是點了點頭。一切都清楚了──這幾天周圍所發生的一切，所有那些奇怪的言行，過去就像支離破碎的鏡頭一樣讓人摸不著頭腦，現在全都清楚了。她感到怒不可遏，幾乎難以自持。她把比．吉斯特用以自制的方法全用上了，這才得以平復自己亂成一團的脈搏和呼吸。儘管如此，她還是覺得怒火中燒。

　　遇上秘密監視這些女士的特殊任務，他們總是叫艾德荷去做！

　　她向岳投去詢問的眼光，醫生低下頭。

　　「這件事你知道嗎？」她質問道。

　　「我……聽到一些傳聞，夫人。但我不想增加您的心理負擔。」

　　「哈瓦特！」她厲聲說道，「我要瑟菲．哈瓦特立刻來見我！」

　　「可是，夫人……」

　　「立刻！」

　　一定是哈瓦特。她想，如此無稽的懷疑，來自其他任何人都不會引起別人的重視。

　　艾德荷搖搖頭，嘟噥著說：「真他媽的糟透了。」

　　傑西卡低頭看看手裡的杯子，突然一揚手，把杯子裡的咖啡潑在艾德荷的臉上。「把他關到東翼的客房裡去，」她命令著，「讓他在那兒睡一覺，清醒清醒。」

　　兩個衛兵不情願地看著她，其中一人大著膽子說：「也許，我們該把他弄到別的地方去，夫人。我們可以……」

　　「他就該待在這兒！」傑西卡厲聲說道，「這裡是他執行任務的地方。」她的語氣裡流露出一絲惱怒，「要說監視女人嘛，他可太在行了。」

　　衛兵嚥下已到嘴邊的話。

　　「你們知道公爵去哪兒了嗎？」她詢問道。

　　「他在指揮所，夫人。」

　　「哈瓦特跟他在一起嗎？」

　　「哈瓦特在城裡，夫人。」

　　「你們馬上去把哈瓦特帶來見我，」傑西卡說，「我在起居室裡等他。」

　　「可是，夫人……」

　　「如果有必要，我自會通知公爵，」她說，「但我希望不必這麼做。我不想為這事打擾他。」

　　「是，夫人。」

　　傑西卡把空杯子塞回梅帕絲手裡，看到她那雙藍中透藍的眼睛裡滿是疑問，於是說道：「你可以回去睡覺了，梅帕絲。」

　　「您肯定今晚不再需要我了？」

　　傑西卡冷笑道：「我肯定。」

　　「也許，這件事可以等明天再處理，」岳說，「我可以給你一服鎮靜劑……」

　　「回你自己的崗位上去，讓我以自己的方式處理此事。」傑西卡拍拍他的手臂，盡量不讓他感到自己是在命令他，「這是唯一的辦法。」

　　傑西卡猛地一轉身，高高揚起頭，闊步穿過大廳，走向自己的房間。冰冷冷的牆──過道──一道熟悉的門。她一把拉開門，大步走進去，砰地一聲把門關上。傑西卡站在那兒，憤怒地瞪著起居室裡安裝了屏蔽場、沒有任何裝飾的窗子。哈瓦特！他會不會就是哈肯尼人收買的間諜？我們等著瞧。

　　傑西卡走到真皮雕花的老式扶手椅前，把它挪到正對房門的位置。那把嘯刃刀就插在腿上的刀鞘裡，她突然異常清晰地意識到它的存在。她把刀鞘解下來，又把它綁在胳膊上，甩了幾下，看會不會掉下來。然後又再次環顧四周，把裡裡外外每一處擺設都印在腦海中，以備不時之需。牆角有一架躺椅，靠牆有一排直背椅，兩張矮桌，通向臥室的門邊上靠著她的古琴。

　　吊燈發出蒼白刺目的光，她把燈光調暗，坐進扶手椅裡，拍了拍椅背。她很欣賞這把椅子的凝重感，覺得頗有氣勢，正適合這種場合。

　　現在，就讓他來吧。她想，該怎樣就怎樣，我們會搞明白的。她以比．吉斯特的方式等待著，培養耐心，保存體力。

　　敲門聲比她預計的要早些。徵得同意後，哈瓦特走進屋內。

　　她一動不動地坐在椅子上，盯著哈瓦特。從他的精神亢奮的舉止動作中看得出他剛服用過抗疲勞藥物，但傑西卡同時看出了他骨子裡的疲倦。他那混濁的老眼閃動著光芒，蒼老的皮膚在燈光下微微泛黃，持刀的右臂衣袖上染了一大塊濕乎乎的污漬。

　　傑西卡嗅出了那上面的血腥味。

　　她指著一把直背靠椅對哈瓦特說：「把那把椅子拿過來，坐在我對面。」

　　哈瓦特欠了欠身，照做了。那個喝醉酒的笨蛋艾德荷！他在心裡罵道。他仔細觀察傑西卡的臉色，心裡盤算著該怎樣挽回當前的尷尬局面。

　　「我們之間的誤會早就應該說清楚了。」傑西卡說。

　　「出什麼事了嗎，夫人？」哈瓦特坐下來，雙手放在膝蓋上。

　　「別裝蒜了！」她厲聲說，「就算岳沒有告訴你我為什麼要召見你，你安插在我家的探子總跟你匯報過了吧。希望我們彼此至少能坦誠相見。」

　　「遵命，夫人。」

　　「首先，回答我一個問題，」她說，「你現在是哈肯尼奸細嗎？」

　　哈瓦特猛地從椅子上挺起半個身子，臉色一沉，憤怒地質問道：「你竟敢如此侮辱我？」

　　「坐下。」她說，「你就是這樣侮辱我的。」

　　他慢慢地坐回到椅子上。

　　而傑西卡仔細觀察著面前這張熟悉至極的臉，認真分析他的每一個動作和表情，然後深深地鬆了一口氣：不是哈瓦特。

　　「現在我知道了，你仍然忠於公爵。」她說，「因此，我準備原諒你對我的不恭。」

　　「我有什麼需要原諒的？」

　　傑西卡眉頭一皺，心想：我該打出王牌來嗎？需要告訴他我已經懷孕數週，懷上公爵的女兒了嗎？不……連萊托自己都不知道，這只會使他的生活複雜化，只會分散他的精力，而現在正需要他全力以赴解決我們的生存問題。不，還不到打這張牌的時候。

　　「找個真言師就可以解決這個問題，」她說，「可我們沒有獲得最高當局認證資格的真言師。」

　　「是啊，如您所說，我們沒有真言師。」

　　「我們中間出了個內奸？」她問，「我認真調查過我們的人。會是誰呢？不會是葛尼，當然也不是鄧肯。他們手下的軍官級別不夠，所以用不著考慮。不是你瑟菲，也不可能是保羅。我知道不是我。那麼，是岳大夫？要不要叫他到這兒來，我們考驗考驗他？」

　　「您也知道，這樣做完全沒有必要。」哈瓦特說，「他是由皇家高等學院培養出來的，有特殊的心理機制。這一點我可以肯定。」

　　「更何況，他妻子是個比．吉斯特，是被哈肯尼人殺害的。」傑西卡說。

　　「聽說是這麼回事。」哈瓦特說。

　　「他一提到哈肯尼，就恨得咬牙切齒，難道你聽不出來嗎？」

　　「您也知道，我沒有這種分辨力。」

　　「那麼，是什麼使我遭到如此卑劣的懷疑？」她問。

　　哈瓦特皺起眉頭說：「夫人，您這麼說讓我很為難。我首先必須效忠公爵。」

　　「正因為你忠於公爵，我才準備寬宏大量地原諒你。」她說。

　　「可我還是要問：我有什麼需要原諒的？」

　　「看樣子，現在是陷入僵局了？」她問。

　　他聳聳肩。

　　「那好，我們先聊點別的。」她說，「鄧肯．艾德荷是位可敬的鬥士，在防衛和監察方面能力超群。可今晚，他喝多了一種叫香料啤酒的東西，醉得不省人事。有報告說，還有許多我們的人沉溺於這種混合飲料，醉生夢死。這是真的嗎？」

　　「您有您自己的情報來源啊，夫人。」

　　「那是自然。你看不出這種醉酒是一個徵兆嗎，瑟菲？」

　　「夫人的話太深奧了。」

　　「那就運用你的門塔特技能分析一下！」她厲聲說道，「鄧肯和其他人到底出了什麼問題？我可以用四個字把答案告訴你聽：他們沒家。」

　　哈瓦特用力踏了一下地板：「阿拉吉斯，這兒就是他們的家。」

　　「阿拉吉斯是個未知世界！卡拉丹曾經是他們的家，但我們切斷了他們的根。他們現在沒有家了。他們害怕公爵會戰敗。」

　　哈瓦特的語氣生硬起來：「要是別人講出這種話來，就會──」

　　「噢，得了吧，瑟菲。對一名醫生來說，要想正確診斷病情，光扣一頂失敗主義或耍陰謀詭計的帽子管用嗎？我唯一的目的就是治好這種病。」

　　「這類事務，公爵一向是讓我負責。」

　　「可你明白，我對這種弊病的發展態勢有著某種完全出於本能的關注。」她說，「也許你也承認，在這方面我還算有些特殊才幹。」

　　她想：我該狠狠敲打他一下嗎？他需要當頭棒喝──這樣才能讓他跳出例行公事的條條框框。

　　「您可能出於某種動機而對此事表示關注。」哈瓦特聳聳肩說。

　　「這麼說，你已經認定我有罪囉？」

　　「當然不是，夫人。可我不能讓敵人有機可乘。形勢所迫，不得不謹慎行事。」

　　「但是，就在這所房子裡，我兒子的性命受到了威脅，你居然沒查出來。」她說，「到底是誰有機可乘了？」

　　他的臉色一沉：「我已經向公爵遞過辭呈了。」

　　「你向我……或保羅，遞過辭呈嗎？」

　　聽到這話，他勃然作色，呼吸變得急促起來，鼻孔張得老大，兩眼直盯盯地瞪著她。傑西卡看見他的太陽穴上青筋直跳。

　　「我是公爵的人，我……」後半句話他終於忍住沒說出來。

　　「沒有內奸」，她說，「威脅來自其他地方，也許與激光槍有關。也許，他們冒險藏匿了一些激光武器，裝上定時裝置，瞄準住宅屏蔽場。他們也有可能……」

　　「激光若撞上住宅屏蔽場，威力不小了。爆炸之後，誰還分得清是不是原子彈造成的？要知道，原子彈可是違禁武器。」他反問道，「不，夫人。他們不會冒險做這種違法的事，輻射會殘留很長時間，證據難以消除。不，他們會遵守大多數規矩。一定是有內奸。」

　　「你是公爵的人，」她冷笑道，「你會為救他而毀了他嗎？」

　　他深深吸了一口氣，然後說：「如果您是無辜的，我自會向您負荊請罪。」

　　「瞧瞧你自己吧，瑟菲。」她說，「人們只有各安其位才能過得最好，每個人都必須清楚自己在大環境裡所處的位置。毀掉這個位置就意味著毀掉了這個人。瑟菲，在所有愛戴公爵的人之中，你我兩人的位置最能毀掉其他人的位置。難道我就不能夜夜吹吹枕邊風，在公爵耳邊說點你的壞話嗎？瑟菲，要想在公爵面前搬弄是非，什麼時候最有效果？還用得著我再說得明白些嗎？」

　　「您威脅我？」他低聲喝道。

　　「說實話，沒有。我只不過向你指出，有人企圖打亂我們的基本生活秩序，用這種方法打擊我們。這一招很聰明，也很惡毒。蒼蠅不叮無縫的蛋。我建議搞好內部團結，同仇敵愾，這樣一來敵人就無計可施了。」

　　「您是在譴責我搬弄是非、散佈毫無根據的懷疑？」

　　「是的，毫無根據。」

　　「您打算以牙還牙，也去搬弄是非嗎？」

　　「瑟菲，你的生活就是成天跟各種各樣的是非曲直糾纏不清，我可不是。」

　　「那您是質疑我的能力了？」

　　她嘆了一口氣說：「瑟菲，我希望你自己反省一下，看看在這件事情上感情因素對你的影響究竟有多大。自然人只是不講邏輯的動物，而你把邏輯運用到一切事務中，所以這不是一種自然的方式，只是因為它十分有用，這種做法才不得不延續下來。你是一名門塔特，是邏輯思維的化身。對你而言，你所解決的一切問題都沒有把你自己捲進去，只是與你無關的客體，聽憑你翻來覆去，從各個角度審視。」

　　「您是想教我如何幹我的本職工作嗎？」他毫不掩飾地用輕蔑的口氣道。

　　「一切身外事你都能看得很清楚，也能充份應用你的邏輯思維能力。」她說，「但當遇到個人問題時，越是與我們自身密切相關，我們也就越難把這個問題隔離開來，運用邏輯能力加以分析，這是人類的天性。我們常常會糾纏不清，責怪周圍的一切，可就是無法做到自我反省，無法面對內心深處真正折磨著我們的癥結所在。」

　　「您是有意想要詆毀我作為門塔特的工作能力，想讓我失去自信心。」他怒氣沖沖地說，「要是我發現有人企圖通過這種方式在我們的部隊裡搞破壞，我會毫不猶豫地告發他、消滅他。」

　　她說：「最優秀的門塔特都有健康的心態，都會正視計算分析中出現的錯誤。」

　　「我從來沒說過反對自我反省。」

　　「那就請你自己反省一下，這些徵兆我們都看得很清除：人們酗酒、吵鬧、閒聊，四處散播有關阿拉吉斯的各種謠傳，甚至忽略最簡單的……」

　　「閒得無聊罷了，沒什麼。」他說，「不要把簡單問題複雜化，別想轉移我的注意力。」

　　她瞪著他，心想：公爵的人在軍營裡互相大吐苦水，氣氛越來越緊張，簡直能嗅到火藥味，就像燒焦了的絕緣橡膠一樣。他們正變得像宇航公會之前的時期裡所傳說的「荷蘭飛人」，那些迷失在太空裡的尋星人──厭倦了手裡的槍──永遠不停地搜尋、探索，沒完沒了。

　　「在為公爵效力時，為什麼你從不充份利用我的比．吉斯特能力？」她問，「是害怕地位不保嗎？」

　　他怒視傑西卡，兩眼冒火：「我也知道你們比．吉斯特接受過的某些特殊訓練……」他突然停下不說了，皺著眉頭。

　　「接著說，說出來呀，」她說，「比．吉斯特巫婆。」

　　「我知道她們教過您一些真本事，」他說，「我從保羅身上看出來了。雖然你們學校的口號是：『存在的意義在於服務』，但這糊弄不了我。」

　　傑西卡想：要想敲醒他就必須狠狠震他一下，反正他差不多就要準備好了。

　　「開會的時候，你總是一副畢恭畢敬聆聽我發言的樣子。」她說，「可你很少重視我所提出的建議，為什麼？」

　　「我不信任你們比．吉斯特，你們動機不純。」他說，「您或許以為自己可以看穿一個人的內心，以為能讓別人對您言聽計從……」

　　「你這可憐的傻瓜，瑟菲！」她氣憤地喝道。

　　他皺起眉頭，坐回到椅子上。

　　「不管你聽到什麼有關我們學校的謠言，」她繼續說，「都與事實相去甚遠。若我真想毀了公爵……或是你，或任何我夠得著的人，只要我願意，你根本無法阻止我。」

　　她心中暗想：為什麼我會為傲慢所驅使，說出這番話來？學校裡可不是這麼教的。我不該這樣打擊他。

　　哈瓦特一隻手滑到外衣下邊，那兒藏著一個微型毒鏢發射器。她沒有屏蔽場。他想，她是在吹牛嗎？我現在就能宰了她……可，嗯，要是我錯怪了她，後果……

　　傑西卡發現了他伸手摸口袋的動作，說道：「希望你我之間永遠無需兵戎相見。」

　　「非常好的願望。」哈瓦特表示同意。

　　「但現在，我們之間出現了猜忌。」她說，「我必須再問你一遍：如果我跟你說，哈肯尼人故意佈下疑雲，要我們相互猜忌，彼此不和，你是否認為這種解釋更合理些？」

　　「我們似乎又回到剛才的僵局上了。」哈瓦特說。

　　她嘆了口氣，心想：他差不多就要準備好了。

　　「公爵和我是人民心目中的嚴父慈母，」她說，「這個地方……」

　　「公爵並沒有正式娶你為妻。」

　　她強迫自己保持鎮靜，心想：有力的還擊，不錯。

　　「可只要我還活著，他絕不會娶任何其他人進門。」她說，「正如我剛才所說，我們的身份已經得到認可。為了瓦解我們陣營中的自然秩序，擾亂我們的生活，分裂我們的陣營，使我們陷入混亂之中──哈肯尼人會朝誰下手？」

　　他知道她這番話的意圖，皺起了眉頭。

　　「公爵？」她說，「確實是個相當誘人的目標，但要說起戒備森嚴來，除了保羅，沒人比他的警衛更周密。我呢？當然，我對他們而言也算是個大目標了，但他們肯定明白，比．吉斯特不是好惹的。因此，他們找到了一個更好的目標，這個人的職責本身就形成了一個盲點，他的一生都是建立在含沙射影和秘密行動上。這人就是──」她突然伸出右手，指著他說：「你！」

　　哈瓦特立刻從椅子上跳了起來。

　　「我沒讓你動，瑟菲！」她大喝一聲。

　　老門塔特幾乎是跌回到椅子上的，身體不聽使喚地立即服從了。

　　她微笑著，笑容卻是冰冷冷的，毫無笑意。

　　「不是想知道學校裡教我們些什麼嗎，現在你總算是見識過了。」她說。

　　哈瓦特嗓子發乾，想要咽口唾沫。她的命令充滿帝王氣勢，佔盡先機，發號施令時的語氣和態度讓他根本無法抗拒。他還沒來得及想，身體已經服從了。沒有什麼可以阻止他做出這種反應──無論是邏輯還是純感性的憤怒……全都不起作用。要做到這一點，她必須掌握命令對心中最薄弱敏感的要害，對他的一切瞭如指掌。這種對人的深度控制是哈瓦特做夢也想不到的。

　　「我已經跟你說過，大家應該互相理解。」她說，「我是說，你應該理解我，因為我已經充份理解你了。現在我告訴你，在我這兒，你對公爵的忠誠是你唯一的安全保障。」

　　他瞪著傑西卡，舌頭舔了舔嘴唇。

　　「如果我想要個傀儡，公爵早就娶我為妻了，」她說，「他甚至會以為，自己是心甘情願那麼做的。」

　　哈瓦特低下頭，透過稀疏的睫毛偷偷往上看。他用盡全力才控制住自己不要叫警衛。控制這種衝動……還有心中的懷疑，這女人可能不會再允許他有這種想法。他的皮膚還在顫抖。哈瓦特難以忘記剛才受制於人的感覺。在他神思渙散的那一瞬，她完全可以拿出武器，殺死他。

　　每個人都會有這麼一個盲點嗎？哈瓦特想，別人可以利用這一點對我們發號施令，我們甚至來不及產生抵抗的念頭就乖乖地聽命於人了嗎？這念頭使他震驚不已。有誰能阻止擁有這種力量的人？

　　「你剛才瞥見了比．吉斯特柔軟手套包裹下的鐵拳。」傑西卡說，「很少有人見過而且活下來。但對我們比．吉斯特而言，剛才那一手不過是小試牛刀。你還沒見過我全部的手段呢。想想吧！」

　　「那您為什麼不挺身而出，去摧毀公爵的敵人？」他問。

　　「你要我摧毀什麼？」她問，「你想讓我把公爵變成一個懦夫，要他永遠依靠我嗎？」

　　「可，您有如此的威力……」

　　「威力是柄雙刃劍，瑟菲。」她說，「你以為：『她輕而易舉地就把自己變成一枝利器，直插敵人的要害。』不錯，瑟菲，我甚至可以擊中你的要害。然而，成功了又怎麼樣？如果很多比．吉斯特都這麼幹，豈不是讓所有比．吉斯特成為眾矢之的，成為別人猜忌的對象？我們不想有這樣的結果，瑟菲。我們不希望自取滅亡。」她點點頭，「我們的存在確實只為服務大眾。」

　　「我無法回答你，」他說，「你知道我回答不了。」

　　「這兒發生的一切決不能向任何人提起，」她說，「我瞭解你，瑟菲。」

　　「夫人……」老人又努力嚥下一口唾沫。

　　他想，是的，她的確擁有超凡的威力。難道這就能保證她不會成為哈肯尼人更可怕的工具嗎？

　　她說：「最可怕的敵人就是你的朋友，公爵的朋友一樣可以迅速瓦解公爵的力量，毀掉公爵。我相信，你一定會審查你的疑慮，並最終打消它。」

　　「如果能證明我的疑慮是空穴來風的話。」他說。

　　「如果？」她譏諷地說。

　　「如果。」

　　「你很固執。」她又說。

　　「只是謹慎，」他說，「而且不放過任何可能出錯的因素。」

　　「那麼，我要問你另外一個問題：當你無助地站在某人面前束手待斃之時，這人手裡拿著刀，刀尖直指你的咽喉，可他沒有殺你，反而放了你，而且還把刀也給你了，讓你想怎樣就怎樣。你說，這意味著什麼？」

　　她從椅子上站起來，背對他說：「現在你可以走了，瑟菲。」

　　老門塔特猶豫地站起身來，慢慢地把手伸向衣服下面的致命武器。他想起了鬥牛場和公爵的父親（不管他有什麼缺點，老公爵畢竟是一位勇敢的人），還有很久以前的那場鬥牛賽：那頭黑色的巨獸站在那裡，頭朝下，凝然不動，滿心困惑的樣子。公爵轉身背向牛角，火焰般的大紅披風掛在他的手臂上，看台上響起雷鳴般的歡呼聲。

　　哈瓦特想：我就是那頭黑牛，而她則是鬥牛士。他把手從武器上移開，瞟了一眼空著的手心上閃閃發光的汗漬。

　　他明白，無論最後證明真相如何，他都永遠不會忘記眼前的這一刻，也不會喪失對傑西卡夫人的無比敬意。

　　他默默地轉身離開房間。

　　一直緊盯著玻璃窗上影子的傑西卡垂下眼簾，轉過身，看著緊閉的房門。

　　「總算可以該幹什麼就幹什麼了。」她喃喃地說。

十八

　　與夢幻角力？

　　與幻影爭鬥？

　　抑或是在睡夢中輾轉？

　　時間偷偷溜走，

　　生命一去不回頭。

　　為瑣事所羈絆的你，

　　就這樣，

　　因為自己的愚行，

　　浪費了生命。

　　──獻給賈梅斯的輓歌，摘自伊如蘭公主的《穆哈迪之歌》

　　※※※

　　萊托站在門廳裡，借一盞懸浮燈的光線讀著一張字條。還有幾個小時天才會亮，他覺得自己已經很累了。公爵剛才指揮所回來，一個弗瑞曼信使就把這張字條送到了外面衛兵的手裡。

　　字條上說：「白天一股煙，晚上一炷火。」

　　沒有簽名。

　　「這是什麼意思？」他猜想著。

　　信使沒等答覆就走了，根本沒來得及問他什麼。他就像一縷青煙，無聲無息地融入了夜色之中。

　　萊托把字條塞進外衣口袋，打算回頭拿給哈瓦特看。他撥開前額一縷汗濕的頭髮，輕輕嘆了口氣。抗疲勞藥片的藥效已漸漸耗盡了。上次晚宴過後，他已經整整兩天沒合眼。上次睡覺更是晚宴之前很久的事了。

　　除了軍政要務以外，還有一件與哈瓦特有關的事非常令人不安：據稱，傑西卡曾私下召見過他。

　　他想：我應該向傑西卡坦白嗎？沒有必要再跟她玩什麼秘密遊戲了。唉，到底有沒有這個必要呢？

　　那個該死的鄧肯．艾德荷！

　　他搖搖頭。不，不怪鄧肯。都是我的錯，從一開始我就沒考慮到傑西卡的感受，否則也不會這樣了。我必須現在就跟她開誠佈公地談一談，以免造成更大的損失。

　　這個決定使他感覺好受了些，於是他急忙離開門廳，穿過大堂，沿著走廊朝居住區走去。

　　走廊在拐彎的地方分成兩條，其中一條通往僕人的休息區，一陣奇怪的呻吟從那邊傳來，公爵不由得停住了腳步。萊托把左手按在屏蔽場的開關上，右手順勢拔出輕劍。那奇怪的聲音使他渾身不寒而慄，但有利劍在手，他稍感安心。

　　公爵輕輕穿過走廊，一邊暗罵這裡昏暗的燈光。每隔八米才有一盞最小號的懸浮燈，燈光還被調到最暗。黑黝黝的石牆吞沒了黯淡的燈光，一切都模模糊糊的看不真切。

　　前面陰暗的地板上有一團黏糊糊的污漬。萊托猶豫片刻，差點要打開屏蔽場，但最終還是放棄了，因為那會妨礙行動和聽覺……另外，那批繳獲的激光槍讓他很不放心。

　　他靜悄悄地走向那一團灰影，看得出那是個人，臉朝下趴在石頭上。萊托手持利劍，用腳把那人翻過來，在昏暗的燈光下湊近察看。是走私販特克。他的胸口有一大片血漬，死不瞑目地盯著空蕩蕩的黑暗深處。萊托摸摸那片血漬──還是溫熱的。

　　這個人為什麼會死在這兒？萊托暗自問道，是誰殺了他？

　　呻吟聲更大了，是從前面走廊盡頭中心機房那兒傳過來的，那間屋子裡安裝著負責保護整幢房屋安全的主屏蔽場發動機。

　　公爵一手握劍，一手放在屏蔽場開關上，繞過屍體，在拐角出悄悄朝屏蔽場機房望去。

　　前方幾步遠的地方又有一團灰色的東西攤在地板上，他一眼看出，這就是聲源。那團影子緩慢而艱難地朝公爵爬過來，一邊喘著粗氣，一邊還咕噥著什麼。

　　公爵壓住內心深處突然泛起的懼意，快步穿過走廊，在那個爬動的身影旁蹲了下來。是梅帕絲，弗瑞曼管家。她的頭髮披散在臉上，衣服亂糟糟的，背後有一大團血跡正慢慢滲開，一直淌到身側。他拍拍她的肩。梅帕絲用雙肘撐起身子，歪著腦袋看著他，空空的眼神已經渙散了。

　　「您，」她喘著氣說，「殺了……衛兵……派……找到……特克……逃……夫人……您……您……這兒……不」她仆倒在地，頭啪的一聲撞到地上。

　　萊托摸摸她的太陽穴，已經沒有脈搏了。他看著梅帕絲背後的血跡，有人從背後捅了她一刀，會是誰呢？他的大腦急轉，她的意思是說有人殺了衛兵嗎？而特克……是傑西卡派人去找他的？為什麼？

　　萊托開始站起身來，就在這時，第六感向他發出警報，萊托急忙伸手去按屏蔽場開關──太遲了。重重的一擊把他的手震開了，他感到一陣痛楚，低頭看時，發現一枝鏢扎進衣袖裡，麻木感從手臂開始逐漸向全身蔓延。他艱難地抬起頭，朝走廊盡頭望去。

　　岳站在機房敞開的大門口，門上一盞相對稍亮的懸浮燈將他的臉映成了黃色。他身後一片寂靜──聽不到發動機的轟鳴聲。

　　岳！萊托想，他破壞了主屏蔽場發動機！我們門戶大開了！

　　岳開始朝公爵走過來，一邊把飛鏢槍放進衣兜。

　　萊托發覺自己還可以說話，喘息著問：「岳！你怎麼會？」麻木感已經傳到他的腿部，他滑倒在地，背靠石牆坐在那裡。

　　岳彎下腰，臉上帶著憂傷的神情，伸手摸了摸公爵的前額。公爵能感覺到他的觸摸，但那種感覺似乎很遙遠……很遲鈍。

　　「鏢上塗的麻藥是精心炮製的，」岳說，「你可以說話，但我建議你別那麼做。」他朝大廳方向瞥了一眼，轉身從公爵身上拔下毒鏢，扔到一旁。鏢掉在石頭地面上，發出卡嗒一聲。公爵只覺得這聲音十分遙遠，幾不可聞。

　　不可能是岳，萊托想，他有確保安全的心理定勢。

　　「怎麼會呢？」萊托輕聲問道。

　　「對不起，親愛的公爵。但有些事的強制力比這個更大。」他摸摸前額的鑽石形紋身，「我自己都覺得奇怪，居然能戰勝蘇克學校的預置心理定勢。這是因為我想殺一個人，是的，我渴望殺死他，什麼都不能阻止我。」

　　他又低頭看看公爵：「哦，不是您，我親愛的公爵，是哈克尼男爵，我是多麼渴望殺死他啊。」

　　「男……哈……」

　　「請保持安靜，我可憐的公爵。您的時間不多了。還記得您以前在納卡跌傷的那一回嗎？我給您裝過一顆假牙──那顆牙必須換掉。過一會兒，我會讓您失去知覺，然後換掉那顆牙。」他張開手，看著手心裡的什麼東西，繼續說道：「這是您那顆假牙的複製品，它的內核做得跟牙神經一模一樣，能逃過普通探測器的檢查，就算是快速掃瞄儀也不怕。但如果您使勁咬，牙冠表面就會碎掉，然後只要您使勁呼氣，您周圍的空氣裡就會充滿毒氣──最致命的毒。」

　　萊托抬頭瞪著岳，發覺他眼中充滿了瘋狂，汗水順著他的臉和下巴往下淌。

　　「可憐的公爵，反正您是死定了。」岳說，「但您死前還有機會接近男爵。他一定相信您已經被麻藥麻倒了，絕不可能對他實施垂死的一擊。您會被注射麻藥，然後捆起來。但攻擊的形式無奇不有，防不勝防。您一定要記住那顆牙，萊托．亞崔迪公爵，記住那顆牙，一定要記住。」

　　老醫生越靠越近，他的臉和臉上垂下的鬍鬚擋住了萊托的視線。

　　「那顆牙──」岳喃喃地說。

　　「為什麼？」公爵輕聲問道。

　　岳單膝跪在公爵身邊。「我跟男爵做了一筆魔鬼交易，我必須確認他履行了他那一半職責，這要等見到他之後才能弄清楚。但我若兩手空空地去，就永遠也別想見到他。而您就是我的贖金，可憐的公爵老爺。等我見到他時就會清楚了。我可憐的萬娜教會我許多東西，其中之一就是在巨大的壓力下判定事情的真偽。我並非每次都能做得很好，但只要見到男爵──到那時，我一定會知道的。」

　　萊托努力想低頭看看岳手上的那顆牙，他覺得這一切簡直像一場噩夢──不可能發生的噩夢。

　　岳翹起紫色的嘴唇，臉都擰歪了。「男爵不會讓我太靠近他的，不然我就自己做了。不，他們會讓我與男爵保持一定的安全距離。而您……啊，現在！您，您就是我可愛的武器！他一定會讓您靠近他身邊──為了嘲弄您，在您面前誇耀一番。」

　　萊托像中了催眠術一般盯著岳下顎左邊的一塊肌肉，看著這塊肌肉在岳說話時擰成一團。

　　岳更加靠近，「至於您，我的好公爵，我珍愛的公爵，您必須記住這顆牙。」他把那顆牙捏在拇指和食指之間，「這是您最後的一切了。」

　　公爵無聲地動了動嘴，片刻後才發出聲音：「拒絕。」

　　「啊，不！您一定無法拒絕的。因為，您若肯幫我這個小忙，作為回報，我會救出您的兒子和女人。除了我，別人誰都辦不到。我可以送他們去一個哈肯尼人夠不著的地方。」

　　「怎麼……救……他們？」公爵輕聲地問。

　　「製造一個假象，讓別人以為他們都死了。然後，讓他倆藏身於可靠的弗瑞曼人之中，他們一聽到哈肯尼的名字就會拔刀相向。這些人切齒痛恨哈肯尼人，他們甚至會燒掉哈肯尼人坐過的椅子，把鹽撒在哈肯尼人走過的路上。」他摸摸公爵的下巴說，「您的下顎還有感覺嗎？」

　　公爵發覺自己已經無法作答了。他隱隱感到有人在扯他，低頭卻看見岳正伸手拔他的公爵璽戒。

　　「給保羅，」岳說，「一會兒您就會失去知覺了。再見，我可憐的公爵。下次再見時，可就沒時間聊天了。」

　　一種遙遠的清涼感漫過公爵的下頜，漸漸泛上他的臉頰。昏暗的走廊縮小了，聚成一個小點，凝固在岳紫色的雙唇上。

　　「記住這顆牙！」岳嘶嘶地說，「這顆牙！」

十九

　　應該有一門研究不滿情緒的學科，因為人們需要偶爾過過苦日子，也需要有適當的壓力，這樣才能強健心智和體魄。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　傑西卡在黑暗中醒來，周圍的沉寂使她有一種不詳的預感。她不明白自己的意識和身體為什麼會如此遲鈍。恐懼感沿著神經蔓延開來，似乎在皮膚上沙沙作響。她想坐起來開燈，但卻怎麼也動不了，嘴裡覺得……怪怪的。

　　噹啷──噹啷──噹啷──噹啷！

　　沉悶的敲擊聲迴響在四周，黑暗中聽不清來自何方。就在附近。

　　沒完沒了的等待，時間似乎凝滯了。

　　她開始嘗試著檢查自己的身體狀態，漸漸發覺手腕和腳踝都被綁起來了，嘴裡還塞著東西。她側身躺著，手被綁在背後，傑西卡試著掙了掙綁著自己的繩索，然後意識到那是克瑞斯克纖維①製成的，越用力拉扯，就綁得越緊。

　　①指艾卡茲星上的胡夫籐纖維。用這種纖維製成的繩索打出的繩結越拉越緊，所以被縛者越掙扎越無法掙脫。

　　現在，她想起來了。

　　就在她的臥室裡，有人在一片漆黑中做了手腳，把一塊潮乎乎、味道刺鼻的東西捂在她臉上，塞住了她的嘴，然後用手按住她。當時她喘了一口氣──往肺裡吸了一大口──濕布上是麻醉劑的味道。

　　然後她又失去知覺，沉入一片令人恐懼的黑暗之中。

　　終於來了。她想，哈瓦特是對的。要制伏比．吉斯特還真是容易，只需一名叛徒就夠了。

　　她強壓下自己想拉扯繩索的衝動。

　　這不是我的臥室，她想，他們把我帶到別處了。

　　慢慢地，她理順了自己混亂的思緒，讓內心沉靜下來。

　　她漸漸嗅到自己身上散發出一股汗臭味，裡面混合著恐懼的氣息。

　　保羅在哪兒？她暗自問道，我兒子──他們把他怎麼樣了？

　　鎮定。要鎮定！

　　她用古法調息，想強迫自己鎮定下來。

　　但恐懼仍舊縈繞左右。

　　萊托？你在哪兒，萊托？

　　她感到周圍不再那麼黑了，看得見一些模模糊糊的影子。層次漸漸分明，刺激著她的視覺神經。白色，那是從門下一道縫隙裡透出的光。

　　我躺在地上。

　　通過地板的震動，她能感覺到有人在附近走動。

　　傑西卡強壓下內心的恐懼。我必須保持鎮定，保持警覺，做好準備。也許我只有一次機會。她再次強迫自己冷靜下來。

　　四個人。

　　她估算著他們不同的腳步聲。

　　我必須裝出仍在昏迷中的樣子。於是她又倒在冰冷的地板上，全身放鬆，做好準備。隨即，她聽到開門的聲音，一道亮光照在她的眼皮上。

　　腳步聲越走越近，有人停在她面前站住。

　　「你已經醒了，」是個低沉的男低音，「別裝了。」

　　她睜開眼。

　　站在面前的是伏拉迪米爾．哈肯尼男爵。她認出這是保羅睡過的那個小隔間，保羅的帆布床就靠在一邊，床上空空如也。士兵們拿來幾盞懸浮燈，放在房門兩側。門廳裡的亮光從敞開的門口照進來，刺激著她的眼睛。

　　她抬起頭來看看男爵，他披著一件黃色披風，蓋住支撐著他那一身肥肉的便攜式懸浮器，肥嘟嘟的兩頰上堆滿了肥肉，看上去像個不會害人的大頭娃娃，可黑蜘蛛般的眼睛裡卻流露出一股凶光。

　　「這麻藥是算好時間的，」他低聲說道，「我們當然知道會什麼時候會醒過來，精確到分鐘。」

　　這怎麼可能？她想，他們要做到這一點就必須知道我的精確體重，新陳代謝的速度，我的……岳！

　　「真遺憾，還必須塞住你的嘴，」男爵說，「本來，我們可以好好聊一聊的。」

　　她想：只可能是岳，可怎麼會呢？

　　男爵瞥了一眼身後的門說：「進來，彼得。」

　　來人站在男爵身旁，傑西卡以前從未親眼見過他，但那張臉卻很熟悉──此人是彼得．德．佛瑞斯，男爵的門塔特殺手。她仔細觀察著彼得：他有一張鷹臉，墨藍色的眼睛似乎表明他是阿拉吉斯當地人，可他的動作和姿態卻告訴她這人並不是當地土著。他的皮膚過於潤澤，水份保持得相當好。高個子，身材瘦削，舉手投足之中帶點女人味。

　　「我親愛的傑西卡夫人，很遺憾我們還不能暢談，」男爵說，「不過，我知道你的能力。」他瞟了一眼彼得，「對嗎，彼得？」

　　「是的，正如您所說，男爵。」他答道。

　　這個男高音使傑西卡感到背脊一陣發涼。她還從未聽過如此令人膽寒的聲音。對一個受過訓練的比．吉斯特而言，這聲音無異於大聲宣告著：殺手！

　　「我要給彼得一個意外，」男爵說，「他以為自己是來這兒領戰利品的──也就是你，傑西卡夫人。但我想證實一件事，證實他其實並不是真的想得到你。」

　　「你在跟我開玩笑嗎，男爵？」彼得問，臉上露出了微笑。

　　看到這個微笑，傑西卡很奇怪為什麼男爵沒有跳起來防備彼得。隨後她立即意識到了自己的錯誤：男爵從沒受過這方面的訓練，並不理解這個微笑的含義。

　　「在許多方面，彼得都很天真，」男爵說，「他不願意承認你是個多麼致命的尤物，傑西卡夫人。我真想演示給他看看，但冒那樣的風險實在太愚蠢了。」男爵對彼得笑笑，彼得臉上露出了不耐煩的神情，「我知道彼得想要什麼：他想要權力。」

　　「你答應過我可以得到她。」彼得說，那男高音已經不再是冰冷冷一副滿不在乎的口氣了。

　　從聲音中，傑西卡聽出來他的意圖，不由得心中一寒，想道：男爵怎麼把一個門塔特培養成這樣一頭畜生了？

　　「我給你一次選擇的機會，彼得。」男爵說。

　　「什麼選擇？」

　　男爵舉起胖胖的手指打了一個響指：「帶上這個女人離開帝國疆域，隨便你去哪裡流亡；或者，擁有阿拉吉斯上亞崔迪家族的公爵領地，以我的名義統治這裡。」

　　傑西卡看到男爵的蜘蛛眼饒有興趣地觀察著彼得。

　　「除了沒有頭銜，你可以成為這裡的公爵。」男爵說。

　　這麼說，我的萊托死了嗎？傑西卡暗自問道。她感到自己心靈深處開始默默哭泣起來。

　　男爵的注意力仍舊放在他的門塔特身上：「彼得，你自己想想清楚。你之所以想得到她，無非因為她是公爵的女人，是權力的象徵──漂亮，實用，受過良好的訓練，足以扮演好公爵情婦這一角色。但現在我們說的是整個公爵領地，彼得！這可比虛幻的權力象徵要好得多了，是實實在在的權力！有了它，想要幾個女人還不容易……要多少有多少。」

　　「你不是在跟彼得開玩笑吧？」

　　在懸浮器的幫助下，男爵像跳舞一樣輕盈地轉過身，答道：「玩笑？我？記住──我放棄了原來有關那個男孩的計劃了。你也聽過那個叛徒的報告，那小子所受的訓練可不簡單，他們都一樣，這位母親和她的兒子──全都是致命的危險人物。」男爵微笑起來，「現在我得走了。我專門為這件事安排了一名士兵，等會兒就會叫他進來。他是個聾子，什麼也聽不見。他的任務就是送你踏上流亡的旅程。如果他發現這女人控制了你，就會馬上出手制伏她。在你們離開阿拉吉斯之前，他不會允許你拔出她嘴裡的塞口物。當然，如果你選擇留下來……那他就另有任務了。」

　　「你不用走，」彼德說，「我已經選好了。」

　　「啊哈！」男爵大笑起來，「這麼快就做出決定了，那只有一種可能。」

　　「我要公爵領地。」

　　傑西卡心想：難道彼得不知道男爵在撒謊嗎？不過，他又怎麼會知道呢？他是一個畸形的門塔特。

　　男爵低頭看看傑西卡：「我如此瞭解彼得，這不是很棒嗎？我與我的武裝部隊司令官打過賭，賭他一定會選擇公爵領地。哈！那麼，我這就走了。這樣再好不過，啊哈，好極了！你要明白，傑西卡夫人，我對你個人沒有什麼深仇大恨，只是形勢所需而已。現在這樣再好不過。是的，其實我並沒下令把你幹掉。以後等別人問起我，你怎麼樣了，我就可以聳聳肩，實話實說，反正我確實不知道你會怎樣。」

　　「那麼，你把這件事交給我了？」彼得問。

　　「我派來的士兵會聽你指揮，」男爵說，「隨便你怎麼處置她吧。」他盯著彼得，「是的，我的手在這兒滴血未沾。全是你的決定，與我無關。對，我什麼都不知道。你想怎麼幹都行，但必須等我離開以後再幹。是了，嗯……啊。對，對，很好。」

　　他害怕真言師的質詢。傑西卡想，誰呢？哦，哦，是聖母凱斯．海倫，當然！如果他知道自己必須面對聖母的質詢，那就是說，皇上必定與此事有關。啊，我可憐的萊托！

　　男爵最後瞥了一眼傑西卡，轉身走出房門。她的目光緊跟著他，心想：正如聖母所警告的那樣──對手太強大了。

　　兩名哈肯尼士兵走了進來，後面跟著一個臉上有疤的士兵，拔出激光槍守在門口。

　　他就是那個聾子，傑西卡想，她仔細觀察著那張疤臉，男爵知道我能用魔音大法控制其他人，所以專門派了個聾子來。

　　疤臉看著彼得問：「我們已經把那男孩放在外邊的擔架上了。您有什麼吩咐？」

　　彼得對傑西卡說：「我原來考慮過用你的兒子脅迫你，但現在，我覺得那不是什麼好主意。我讓感情蒙蔽了理智，對門塔特來說，這可是違反原則的事。」他看了一眼先進來的兩名士兵，轉過身，讓那個聾子可以讀唇，「那個叛徒建議把那男孩弄到沙漠裡去，我看，乾脆把他倆都扔到那兒去好了。他的計劃不錯，沙蟲會毀掉所有物證。絕不能讓人發現他們的屍體。」

　　「您不想親自動手嗎？」疤臉問。

　　他會讀唇語。傑西卡想。

　　「我還是學學男爵的好榜樣吧，」彼得說，「把他們扔到那個叛徒所說的地方去。」

　　傑西卡聽出彼得的聲音沙啞起來，那是門塔特控制內心恐懼的象徵。她意識到：嗯，他也害怕真言師。

　　彼得聳聳肩，轉身走出門去。他在門口猶豫了一下，傑西卡以為他會轉身再看她最後一眼，但他終於沒有回頭，就那麼走了。

　　「我說，今晚幹下這種事，我可不願意面對真言師啊，想想都可怕。」

　　「你一輩子都不大可能跑去見那老巫婆的。」另一名士兵說著，走到傑西卡面前，俯身看著她說，「站在這兒瞎聊也完不成任務啊。抬她的腿，然後……」

　　「幹嗎不在這兒把他們幹掉？」疤臉問。

　　「不想弄得血糊糊的，」前面那名士兵說，「除非你想勒死他們。我嘛，喜歡直截了當，把活兒幹得漂亮點兒。就照那個叛徒說的，把他們扔到沙漠裡去，砍上幾刀，把他們留給沙蟲去收拾吧，那樣就不用收拾殘局了。」

　　「噢……那好吧。我想，你說得對。」疤臉說。

　　傑西卡仔細聽著，認真觀察，把得來的情報一一記在心裡。可她口中塞著東西，無法運用魔音大法，何況還有那個聾子要另外對付。

　　疤臉把激光槍塞回到槍套，抓起她的腳。他們像抬著一口袋米那樣抬著她，出門以後，他們把她扔在一個附有束縛帶的懸浮式擔架上，然後把她轉了一下，在擔架上放好。這時，傑西卡看到了另一張臉──保羅！他也被捆著，但嘴倒沒被堵起來。他的臉離她不到十厘米，雙眼緊閉，呼吸平穩。

　　他被迷倒了嗎？傑西卡猜想道。

　　士兵們抬起擔架，保羅的眼睛隙開一條縫，偷偷凝視著傑西卡。

　　千萬不要用魔音大法！傑西卡祈禱著，小心那個聾子士兵！

　　保羅又閉上了眼睛。

　　他一直在嘗試吐納呼吸，盡量讓自己鎮靜下來，認真偷聽敵人的談話。那聾子是個大麻煩，但保羅努力不讓自己感到絕望。母親教他的比．吉斯特心法使他得以保持冷靜，隨時準備抓住出現的任何機會。

　　保羅又忍不住悄悄看了一眼母親的臉，看上去她似乎沒有受傷，只是嘴被堵住了。

　　他猜測著是誰抓住她的。他自己被捕的過程平淡無奇：臨睡前吃了岳給的藥丸，醒來後就發現已經被捆在這個擔架上了。也許，她的遭遇也與此雷同。邏輯告訴他叛徒是岳，但他暫時還沒有下最後的結論。有一點他實在想不明白──蘇克學校畢業的醫生怎麼可能叛變？

　　擔架稍稍傾斜了一下，哈肯尼士兵把他們倆從門口推了出來，來到滿天星斗的夜空下。擔架的懸浮墊在門口蹭了一下，然後是腳踩在沙地上的嚓嚓聲。一架撲翼機的機翼張在他們頭頂，遮住了點點繁星。擔架下降，落在地上。

　　保羅眨了眨眼睛，以適應戶外微弱的光線。他看見聾子士兵打開機艙門，把頭伸進黑乎乎的綠色機艙，瞥了一眼亮閃閃的儀表盤。

　　「這就是給我們用的撲翼機嗎？」他轉身看著同伴的嘴唇。

　　「對。那個叛徒說，這架飛船已經修好了，可供我們在沙漠裡執行任務。」另外一個士兵回答道。

　　疤臉點點頭：「可這是他們的那種小型撲翼機，把他倆往裡一塞，就只能再進兩個人了。」

　　「兩個就夠了。」一個擔架兵湊近聾子，把嘴唇對著他說，「克奈特，從現在開始，由我們倆個來負責就行了。」

　　「男爵告訴我，一定要親眼看到他們被解決掉。」疤臉說。

　　「你那麼擔心幹什麼？」另外一名抬擔架的士兵問。

　　「她可是比．吉斯特巫婆，」疤臉說，「他們有超能力。」

　　「啊──哈──哈……」第一個擔架兵用拳頭在他耳邊比劃了一下，「你是說，他們中有一個是巫婆，嗯？懂你的意思。」

　　站在他後邊的士兵輕蔑地說：「等一會兒她就變成沙蟲的美味了。我不覺得比．吉斯特巫婆對那些大沙蟲也能使出什麼妖法來。對嗎，齊戈？」

　　「沒錯。」那個叫齊戈的士兵說。他轉身走回傑西卡身邊，抬起她的肩膀，「來吧，克奈特。你想親眼看看他們倆的結局，就跟著一塊兒去吧。」

　　「謝謝你的邀請，齊戈。」疤臉說。

　　傑西卡感到自己被抬了起來，機翼的影子在星光下忽閃著。她被推進機艙後座，那些士兵們檢查過綁她的克瑞斯克繩後，又把她捆在座位上。保羅被塞在她身旁，也綁得很結實，可她發現那只是一條普通的繩子。

　　疤臉，就是那個叫克奈特的聾子坐在前座上，那個叫齊戈的擔架兵繞了一圈，最後選了剩下的那個前座。

　　克奈特關好機艙門，彎腰打開動力閥，撲翼機在一片塵土飛揚中離開了地面，頭朝南朝屏蔽牆山飛去。齊戈敲敲同伴的肩膀說：「你要不要轉過身去監視他們倆呀？」

　　「那你知道路線嗎？」克奈特問。

　　「那個叛徒說的路線我也聽到了，跟你一樣。」

　　克奈特轉過椅子。藉著微弱的點點星光，傑西卡看到他手上握著激光槍。傑西卡調整著自己的視力，飛船內壁似乎也隨之亮了起來，但疤臉卻始終隱沒在一片黑暗之中。傑西卡試了試安全帶，發現很鬆，左臂蹭在安全帶上感覺有點割手。她立刻意識到是有人在安全帶上做了手腳，只要用力一拉，就會繃斷。

　　難道有人來過撲翼飛船這裡，為我們事先做好準備了嗎？傑西卡猜想道，會是誰呢？

　　慢慢地，她把捆著的腿從保羅身邊挪開。

　　「這麼漂亮的女人就這樣浪費了，真是可惜啊。」疤臉說，「你以前有沒有碰過貴婦人？」他扭頭看看正在開飛船的齊戈。

　　「比．吉斯特並不是人人都出身高貴。」飛行員齊戈回答說。

　　「可她們看上去都很高貴。」

　　傑西卡想：他可以清楚地看到我。她把捆著的腿移到座位上，然後蜷成一團，盯著疤臉。

　　「真漂亮，」克奈特說著用舌頭舔舔嘴唇，「真是太可惜了。」他看了看齊戈。

　　「我覺得你在想那件事，你在想那件事嗎？」飛行員齊戈問。

　　「誰會知道呢？」疤臉說，「幹完以後……」他聳聳肩，「我只是從沒幹過貴婦人。興許以後再也不會有這樣的機會了。」

　　「你敢動我媽一個手指頭……」保羅咬牙切齒，憤怒地瞪著疤臉。

　　「嗨！」齊戈笑了，「小狗叫起來了，可惜咬不到人。」

　　而傑西卡心想：保羅的音調拉得太高，但說不定能起作用。

　　他們靜靜地繼續向前飛行。

　　傑西卡想：這些可憐的傻瓜。她一邊觀察著這些士兵，一邊回憶起男爵的話。只要他們一報告說任務完成了，就會被立即殺掉。男爵可不想留下人證。

　　撲翼飛船側過機身，向屏蔽牆山的南端飛去，傑西卡看到了月光下撲翼機投射在沙地上的影子。

　　「這裡夠遠的了。」齊戈說，「叛徒說，把他們扔在屏蔽牆山附近的任何沙地上都可以。」他壓下操縱桿，撲翼機向沙丘一路滑下去，在空中拉出長長的一條弧線，穩穩地掠過沙漠。

　　傑西卡看到保羅開始有節奏地呼吸，讓自己盡量鎮定下來。他閉上雙眼，又再睜開。傑西卡看在眼裡，卻無能為力，幫不上他。她想：他還沒有完全掌握魔音大法，如果他失敗了……

　　撲翼飛船輕輕一偏，在沙地上著陸。傑西卡向身後屏蔽牆山北邊望去，只見遠處又有機翼的影子掠過，消失了。

　　有人在跟蹤我們！她想，誰？接著：一定是男爵派來監視這兩個人的，監視者身後一定也還有監視者。

　　齊戈關掉機翼引擎，死寂如洪水般淹沒了眾人。

　　傑西卡轉過身，從疤臉身邊的機窗望出去，可以看見一輪明月正慢慢升起，冰冷的月光投射在這片荒漠上，沙漠裡高聳著一排冷峻的峭壁，山脊上滿是風沙蝕刻出的條條溝壑。

　　保羅清了清嗓子。

　　飛行員說：「克奈特，現在怎麼搞？」

　　「我不知道，齊戈。」

　　齊戈轉過身說：「啊哈，瞧哎。」他伸手去撩傑西卡的裙子。

　　「拿掉她的塞口物。」保羅命令道。

　　傑西卡感到這句話在空中滾動著，那語氣、那節奏，掌握得好極了──夠威嚴，非常嚴厲。音調再稍稍低點效果會更好，但仍然處於這個人的接受範圍內。

　　齊戈伸手摸到傑西卡嘴上的膠帶，一下子就扯開了上面的封口。

　　「住手！」克奈特下令道。

　　「哦，閉嘴吧，」齊戈說，「她的手綁著呢。」封口一拉掉，塞口物就鬆了。他盯著傑西卡，兩眼直冒光。

　　克奈特把手放在飛行員的手臂上說：「喂，齊戈，沒必要……」

　　傑西卡一甩脖子，把塞口物吐了出來。她壓低音調，用低沉而親暱的語氣說道：「先生們！沒必要為我打架嘛。」與此同時，她衝克奈特扭動身體，想挑起他的衝動。

　　她看見他們緊張起來，她知道，此時，他們已經堅信，必須打敗對方才能得到她。他們的不和不需要任何理由，在他們的意識裡，他們確實是在爭奪她。

　　她把臉揚起來，抬到儀表盤射出的燈光下，好讓克奈特能看清她的嘴唇，讀懂她所說的話。她說：「你們千萬別打起來。」雙方拉開彼此的距離，戒心重重地互相打量著。「有哪個女人值得你們為她決鬥嗎？」她問。

　　她在他們面前說出這番話來，卻使他們覺得完全有必要為她決鬥。

　　保羅緊閉雙唇，強迫自己保持沉默。剛才，他得到了一次運用魔音大法的機會，總算是成功了。而現在──一切全靠他母親了，她的經驗遠比自己豐富。

　　「對，」疤臉說，「沒必要為個女人……」

　　他的手突然朝飛行員的頸部揮去，只見某個金屬物一晃，擋開了這一擊，順勢插進疤臉胸口。

　　疤臉呻吟一聲，軟綿綿地向後一倒，靠在艙門口。

　　「以為我是傻子？連你那點小把戲都看不出來？」齊戈說。他縮回手，露出一把刀來，在月光下閃閃發光。

　　「現在輪到那個小鬼了。」他邊說邊向保羅撲過來。

　　「沒這個必要。」傑西卡喃喃地說。

　　齊戈猶豫了。

　　「我可以乖乖地聽你吩咐，你不想這樣嗎？」傑西卡問，「給這個小男孩一個機會吧，」她的嘴角輕輕一撇，露出一絲苦笑，「其實外面也沒有什麼機會，讓他去吧，然後……」她微笑起來，「你會得到最好的報酬。」

　　齊戈左右看了看，注意力又回到傑西卡身上，「我聽說過單身旅人一旦陷入這片沙漠會怎麼樣。也許，這把刀會對這孩子有點幫助。」

　　「是不是我的要求有點過份啊？」傑西卡懇求道。

　　「你想騙我。」齊戈嘟噥著說。

　　「我不想看到我兒子死，」傑西卡說，「這也算是欺騙嗎？」

　　齊戈退回去，打開門，一把抱住保羅，把他從座位上拖過去，推到門口，讓他一半身子掛在外面，然後舉起手中的刀說：「小鬼，如果我砍斷你身上的繩子，你會怎麼做？」

　　「他會馬上離開這裡，往山岩那邊跑。」傑西卡說。

　　「你會那麼做嗎，小鬼？」齊戈問。

　　保羅的肯定語氣控制得恰到好處，「是。」

　　刀向下一揮，砍斷了他腿上的繩子，保羅感到背後有一隻手把他往沙地上推。他假裝沒站穩，一個踉蹌側身靠在門上，然後轉身，好像要直起身的樣子，接著蹬出右腿。

　　多年的格鬥訓練沒有白費，保羅的腳尖精準無比地瞄準了敵人的要害，多年訓練似乎全都集中在這一擊之中。他全身上下每一塊肌肉都配合默契，腳尖狠狠踢中齊戈腹部最柔軟的部位，就在胸骨下半寸。這一踢力道驚人，直搗肝臟，衝擊力透過胸隔膜，震碎了齊戈的右心室。

　　士兵喉嚨裡「咯」的一響，一聲慘叫，猛地摔倒在座椅上。保羅的手還捆著，使不上力，所以順勢倒在沙地上，一個側滾翻，借力站起。他重新站回機艙，找到那把刀，用牙咬著割斷母親身上的繩索。傑西卡一獲自由就立刻拿過刀來，替他鬆綁。

　　「我完全可以控制他，」傑西卡說，「他會替我割斷繩子的。你剛才那麼冒險實在太愚蠢了。」

　　「我發現有機可趁，就動手了。」他說。

　　她聽出他在竭力控制自己的情緒，於是說道：「機艙頂上有岳的族徽，很潦草，看樣子畫得很匆忙。」

　　他抬起頭，看到了那個彎曲的圖標。

　　「出去吧，咱們檢查一下，」她說，「飛行員座位底下有個包裹，進來的時候我就摸到了。」

　　「炸彈？」

　　「不像。這裡面有點不對勁。」

　　保羅跳到沙地上，傑西卡也跟著跳了下來。她轉過身去拿座椅下面的包裹，卻看見齊戈的腳就在眼前。她拉扯包裹時，發覺上面濕乎乎的，那是飛行員的血。

　　浪費水份。她想，隨即意識到：這是阿拉吉斯人的思維方式。保羅四處張望，沙漠中陡起的山岩讓人聯想到亂石嶙峋的海灘，遠方則是風化的斷壁殘崖。他轉過身，發現母親拎著從機艙裡拿出的那個包，神情緊張地越過沙丘朝屏蔽山方向張望。他想看看是什麼引起了母親的注意，結果發現另一架撲翼機正朝他們猛撲過來。沒時間把屍體清出機艙從容逃逸了。

　　「快跑，保羅！」傑西卡大喊道，「是哈肯尼人！」

二十

　　阿拉吉斯這樣教人用刀──剁掉不完整的部份，然後說：「現在，一切都完整了，因為一切到此為止。」

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　一個身穿哈肯尼軍服的人衝過來，在大廳盡頭突然止步，瞪著岳，然後瞟了一眼梅帕絲的屍體和平躺在地上的公爵。來人右手握著激光槍，渾身上下散發著一種漫不經心的野蠻之氣，那種凶悍、那種身姿，讓岳不由得心頭一顫。

　　薩督卡。岳想，從外表上看，是個巴夏統領，也許是皇上派來的親兵，瞧瞧這兒的情況。不管他們穿什麼軍服，一眼就能認出來。

　　「你是岳。」那人說。他若有所思地打量著博士頭髮上的蘇克學校環帶，又看了一眼岳額頭上的鑽石形紋身，然後盯住岳的眼睛。

　　「我是岳。」醫生說。

　　「你可以放鬆些，岳，」那人說，「你一關掉住宅的屏蔽場，我們立刻就衝進來了。這裡一切已在我們的控制中。這就是公爵嗎？」

　　「這就是公爵。」

　　「死啦？」

　　「只是失去知覺罷了，我建議你把他捆起來。」

　　「其他這些也都是你殺的？」他回頭望了一眼大廳裡梅帕絲的屍體。

　　「很遺憾。」岳喃喃說道。

　　「遺憾！」薩督卡軍人輕蔑地說。他走上前去，低頭看著萊托：「那麼，這就是偉大的紅公爵啦。」

　　即使我剛才對這個人的身份還有所懷疑，現在，懷疑就此終結了。岳想，只有皇上把亞崔迪稱為紅公爵。

　　這個薩督卡伸手從萊托的制服上割下紅色鷹徽。「小小的紀念品，」他說，「公爵印章戒指在哪兒？」

　　「他沒戴在身上。」岳回答道。

　　「這我看得見！」薩督卡厲聲道。

　　岳渾身一顫，乾嚥了一口唾沫，心想：要是他們對我施加壓力，弄個真言師來，他們就會發現戒指的去處，發現我準備的撲翼飛船……那一切就全完了。

　　「有時公爵會讓信使帶上璽戒作為信物，表示信使所傳達的命令直接來自公爵本人。」岳說。

　　「那種信使肯定是他的親信。」薩督卡低聲道。

　　「你不打算把他捆起來嗎？」岳壯起膽子問。

　　「他還要多久才能恢復知覺？」

　　「大約兩小時吧。給他下的迷藥劑量不如給那個女人和小男孩的那麼精確。」

　　薩督卡輕蔑地用腳踢了踢公爵說：「醒過來也不足為懼。那女人和小孩什麼時候醒？」

　　「大約十分鐘。」

　　「這麼快？」

　　「男爵通知我說，他的手下一到，男爵本人緊跟著馬上就到。」

　　「那他一會兒就到了。你去外邊等著，岳，」他厲聲地看了一眼岳，「現在就去！」

　　岳瞟了一眼萊托說：「怎麼處理──」

　　「他就像等著上席的烤鴨，捆好了就送去給男爵。」他又看了一眼岳前額的鑽石圖騰，「我們的人認識你，待在宅子裡很安全。我們沒時間瞎聊，叛徒。我聽到有其他人來了。」

　　叛徒。岳想。他垂下眼簾，從那名薩督卡身邊擠了過去，心裡明白這是個預兆，歷史會記住他的名字：岳，叛徒。

　　往正門走時，他看到更多屍體橫七豎八地躺著。岳一路走，一路仔細辨認著，生怕會在其中看到保羅或傑西卡。死者全部都是亞崔迪的衛兵或身穿哈肯尼軍服的人。

　　哈肯尼衛兵警覺起來，盯著他從前門走到火光沖天的夜空下。道路兩旁的棕櫚樹熊熊燃燒著，照亮了大宅。樹下，滾滾濃煙從用來點火的易燃物上不斷湧出，在橘黃色的火焰中升騰而上，瀰漫在空中。

　　「是那個叛徒。」有人說。

　　「男爵很快就要見你。」另一個人說。

　　我必須到那架撲翼機上去，岳想，把印章戒指放到保羅能找到的地方。這時，一絲恐懼襲上了他的心頭；如果艾德荷懷疑我，或者，他不耐煩起來──如果他沒去我告訴他的地方等著──那傑西卡和保羅就在劫難逃了。我的所作所為將難以彌補，我永遠都會受到良心的譴責。

　　哈肯尼衛兵放開他的胳膊說：「別擋道，去那邊等著去吧。」

　　突然，岳感到自己在這一片廢墟之中就像是一個被遺棄的人，沒人會原諒他，也沒人會對他略表同情。艾德荷可千萬不能出錯啊。他想。

　　另一個衛兵撞到他身上，怒罵道：「你！別擋道！」

　　岳想：即使他們從我這兒得到了好處，也依然鄙視我。被推到一邊的他挺直身子，想保存一點尊嚴。

　　「等著男爵傳喚你！」一名衛隊軍官惡狠狠地咆哮道。

　　他點點頭，裝著不經意的樣子往前走。他轉過一個拐角，然後躲開燃燒的棕櫚樹，隱沒到一片陰影之中。他加快腳步，每一步都將他的焦慮暴露無餘。岳向溫室下面的後院走去，那邊有一架撲翼機──是停在那兒等著運走保羅和他母親的。

　　後門大開，門口站著一個哈肯尼衛兵，他的注意力集中在亮著燈的大廳那邊，眼巴巴地盯著在屋裡乒乒乓乓逐間搜查的士兵。

　　他們可真夠自信的，真以為自己大獲全勝了！岳想。

　　岳藉著陰影繞過了衛兵，走近撲翼飛船的另一邊，輕輕打開一扇艙門，伸手到椅子下面摸他早就藏在那兒的弗瑞曼沙漠救生包①。他打開蓋子，把印章戒指從邊上塞進去，摸了摸包裡皺巴巴的香料紙──那是他寫好的一張字條。他把戒指塞進紙裡包好，然後縮回手，把救生包放回原處。

　　①由弗瑞曼人自行製造生產的救生包，裡面裝有各種在沙漠中求生所必備的用具。

　　岳輕輕關好艙門，悄悄沿原路返回，溜到大宅一角，然後繞回正門外燃燒的棕櫚樹下。

　　現在，完事了。他想。

　　他再一次走進棕櫚樹耀眼的火光下，拉了拉身上的披風，盯著熊熊烈火。「很快我就會知道了。很快就會見到男爵，到時候我就知道了。」他想，「而男爵──他將遭到一顆小小牙齒的突襲。」

二十二

　　哦，卡拉丹的海洋，

　　哦，萊托公爵的子民──

　　萊托的堡壘淪陷了，

　　永遠淪陷了……

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪之歌》

　　※※※

　　保羅感到，過去的一切，今晚之前所有的經歷，都變成了沙漏中翻騰流動的細沙。他雙手抱膝坐在母親身旁，躲在一個用布和塑料製成的小帳篷裡。這是弗瑞曼人的蒸餾帳篷①，這頂帳篷和他們現在身上所穿的弗瑞曼式蒸餾服都是從撲翼機上那個包裹裡拿出來的。

　　①一種小型的、折疊式的帳篷，由三層不同的微循環材料複合而成，可以從使用者的呼吸中回收水汽以供飲用。

　　保羅心裡一清二楚，知道是誰把沙漠救生包放在那裡，又是誰給押送他們的撲翼機策劃了航線。

　　岳。

　　叛徒醫生直接把他們送到了鄧肯．艾德荷手裡。

　　是艾德荷讓他們藏在這裡的，周圍一圈全是高聳的峭壁，相當安全。保羅透過帳篷的透明觀察窗口，凝視著外面月光籠罩下的山崖。

　　保羅想：現在我成了公爵，卻還是不得不像小孩一樣藏起來。這個念頭使他倍感屈辱。然而，不可否認的是，這麼做是明智的。

　　今晚，他的意識發生了一些變化：他對周圍環境和所有突發事件的看法無比透徹，他只覺得信息不斷湧入，想停都停不住；就他的認知能力而言，每增加一項新內容，他都可以立即做出冷靜而精確的判斷，分析形勢、估算勝負的過程全都集中在潛意識層次裡。這是門塔特技能，但又更勝於此。

　　保羅回憶起剛剛那狂亂而絕望的一剎那：一架陌生的撲翼機衝破夜色，向他們直撲過來，就像沙漠中的巨鷹，兩翼挾風，呼嘯著掠過他們頭頂。隨即，保羅預料之中的事發生了。撲翼機一個急剎車，轉身掠過一個沙脊，直撲正在狂奔的人影──他母親和他自己。撲翼機掠過沙地，在他們面前滑行了一段距離，保羅到現在還記得當時那股燒焦的硫磺似的氣味。

　　他知道，母親轉過身，本以為會受到哈肯尼僱傭軍激光槍的掃射，卻認出了艾德荷。他正從撲翼機敞開的艙門裡傾出半個身子，衝他們大聲叫道：「快！你們南邊有沙蟲！」

　　但保羅在轉身的同時就知道誰是那架撲翼機的飛行員了。根據飛行姿態、俯衝著陸的細節，他準確地判斷出了究竟是誰坐在裡面。這些線索如此之細微，就連他母親都沒注意到。

　　帳篷裡，坐在保羅對面的傑西卡動了動，說：「只有一種解釋，岳的妻子落在哈肯尼人手裡丁。他恨哈肯尼人！這一點我決不會看錯。你讀過他留下的字條。可他為什麼又要把我們從大屠殺中解救出來呢？」

　　保羅想：她怎麼會直到現在才看出來，而且，對此次事件的認知如此淺薄。這個念頭使他甚為震驚。當時，打開包裹，看見那張跟公爵璽戒放在一起的字條後，他讀著字條，當時便猜到了事實真相。

　　「不用試圖原諒我。」岳是這樣寫的，「我並不想乞求你們的原諒。我的心理負擔已經夠重的了。我要做的已經做了。我並沒有惡意，也不指望別人理解。是我自己決定要進行一次泰哈迪式的檢驗①，這也是對我的最後考驗。我把亞崔迪公爵的璽戒交給你們，希望以此證明我在此寫下的內容全是真的。你們看到這張字條的時候，公爵應該已經去世了。我向你們保證他不是單獨一個人赴死的，我們大家共同憎恨的敵人將是他的陪葬。希望這能使你們略感安慰。」

　　①由生死來檢驗真偽的終極測試。如果無法通過測試就會立即死亡或被毀滅。

　　字條上沒留姓名，也沒有記號，但那熟悉的筆跡不會有錯──是岳寫的。

　　想起那封信，保羅再一次體驗到當時的錐心之痛。那種感覺既強烈又陌生，似乎發生在他新產生的門塔特意識之外。他讀到父親已死的句子，心中明白這些話全是真的，但卻感到這只不過是他需要記入大腦的另一份資料，跟其他信息沒什麼差別。

　　我愛我父親。保羅想，他知道這是真話。我應該哀悼他，應該有感覺才是。但他卻毫無感覺，只有一點：這是一條重要信息。與其他信息一樣，都是信息。

　　與此同時，他的大腦還在增強印象，作出推斷，並加以分析。

　　保羅又想起哈萊克說的話：「只要需要，你就得戰鬥──不管你是什麼心情！心情這玩藝只適合做做愛、放放牛或彈彈九弦巴喱斯琴什麼的，跟戰鬥毫不相干。」

　　保羅想：也許這就是原因。以後再哀悼我父親吧……等我有時間以後。

　　這個全新的、冷酷的自我沒有絲毫停止生長的跡象。保羅知道，這種新意識僅僅是個開始，以後還會越來越強烈。在接受聖母凱斯．海倫．莫希阿姆的考驗時，他第一次體驗到那可怕的使命感，如今，這感覺正滲入他的全身。他的右手悸動著，隱隱作痛──當時的痛楚仍然記憶猶新。

　　他們所說的科維扎基．哈得那奇就是這麼回事嗎？保羅猜想道。

　　「有那麼一陣子，我以為哈瓦特又搞錯了。」傑西卡說，「我以為，或許岳不是蘇克醫生。」

　　「無論我們以前怎麼看他，都沒看走眼，他還是他……只是，多了些變化。」保羅說。他心想：在認清事實方面，她怎麼會如此遲鈍呢？他接著又說，「如果艾德荷找不到凱恩斯，我們就──」

　　「他並不是我們唯一的希望。」她說。

　　「我不是這個意思。」他說。

　　她聽出了那種鋼鐵一般的語氣，那種發號施令的感覺。傑西卡愣了一下，瞪著黑暗中保羅那灰色的影子。他坐在透明的觀察窗口前，背後是月光輝映的山崖，從帳篷的這邊望過去，形成一個輪廓分明的剪影。

　　「你父親的部下裡一定還有其他人逃出來，」傑西卡說，「我們必須把他們聚集起來，找……」

　　「我們要依靠自己。」他說，「我們首先要關心的是家族的原子武器。必須在哈肯尼人找到它們之前把這些武器搞到手。」

　　「他們不太可能找到，」她說，「武器藏得很隱秘。」

　　「不能有半點僥倖心理。」保羅說。

　　而傑西卡卻在想：他想利用原子武器勒索他們，威脅說要毀掉整個星球和香料──這就是他打的小算盤。但是，到那時，他唯一的指望就只有逃出去隱姓埋名、流亡異鄉了。

　　母親的話激起了保羅的另一重心事：身為公爵，對自己一夜之間喪失人民的憂慮。保羅心想：人民才是一個大家族真正的力量所在。他記起離開卡拉丹之前哈瓦特所說的話：「與朋友分別才令人傷心，地方不過就是個地方。」

　　「他們動用了薩督卡軍團，」傑西卡說，「我們必須等薩督卡撤走之後再開始行動。」

　　「他們認為我們夾在沙漠與薩督卡之間，遲早會完蛋的。」保羅說，「他們不打算留下任何一個亞崔迪人──要把我們斬盡殺絕。別指望我們的人能逃出來。」

　　「他們不可能一直冒這個風險，皇上那邊隨時可能有變。」

　　「是嗎？」

　　「我們的人肯定能逃出來不少。」

　　「是嗎？」

　　傑西卡扭過頭去，聽著保羅精確地計算成功的概率。然而，兒子冷酷的口氣令她害怕。她意識到保羅的思維能力已有了飛躍式的提高，遠遠超過她本人，現在看問題比她更全面。她幫他訓練出這種智能，可現在卻發現，自己竟為此感到害怕。

　　她思緒聯翩，想到自己失去了公爵堅實的臂膀和他的悉心呵護，不禁淚水漣漣。

　　傑西卡想：命裡注定的，萊托。這是愛的時代，也是痛苦的時代。她把手放到腹部，把注意力集中到胎兒身上。我有亞崔迪的女兒了，當初不就是命令我生女兒嗎。可聖母錯了：女兒也救不了我的萊托。這孩子只是在死亡中途、向未來延伸出來的一條生命線。我懷上她完全出於本能，並不是為了服從命令。

　　「再試試通訊電台。」保羅說。

　　她想：無論我們怎麼阻止自己思考，大腦總是停不下來。

　　傑西卡找出艾德荷留給他們的小型電台，打開開關。面板上亮起綠光，傳來一陣尖銳的嘯叫聲。她調低音量，全頻搜尋己方的波段。隨即，帳篷裡響起亞崔迪的戰時密語：

　　「……撤退，在山嶺那邊會合。菲多報告：卡塞格已沒有倖存者，宇航公會的銀行已經被洗劫一空。」

　　卡塞格！傑西卡想，那是哈肯尼人在阿拉吉斯的老窩，一個藏污納垢的溫床。

　　「他們是薩督卡，」那聲音說，「注意身穿哈肯尼軍服的薩督卡軍隊：他們……」

　　麥克風裡傳來一陣怒吼，然後陷入一片死寂。

　　「試試別的波段。」保羅說。

　　傑西卡問：「你知道那意味著什麼嗎？」

　　「我預料到了。他們想讓宇航公會因銀行被毀而遷怒於我們。只要宇航公會跟我們幹上了，我們就會被徹底困在阿拉吉斯。再試試別的波段。」

　　傑西卡掂量著他所說的話：我預料到了。他到底怎麼了？慢慢地，傑西卡把注意力轉回電台上。她轉動旋鈕，喇叭裡不時斷斷續續地傳來一陣通話聲，反映出殘酷的戰況，他們用亞崔迪戰時密語絕望地叫道：「……撤退……盡量集結……」，「……被困在洞裡了……」

　　其他波段還有大量哈肯尼人的呼叫，洋溢著勝利的喜悅。有嚴厲的指令，也有戰況報告。材料不夠，傑西卡還無法徹底分析得出結論，但哈肯尼人興奮的語氣卻相當明顯。

　　哈肯尼人大勝。

　　保羅搖搖身邊的標準密封水瓶①，聽到裡邊叮咚作響，還剩下不少水。他深深吸了一口氣，透過帳篷的透明窗口往上看，凝視著外邊星光下峻峭的山崖。他用左手摸著帳篷入口處的密封簾。「天就要亮了。」他說，「我們多等艾德荷一個白天，晚上不能再等了。沙漠裡必須晚上趕路，白天則藏在隱蔽處休息。」

　　①一種小型的、折疊式的帳篷，由三層不同的微循環材料複合而成，可以從使用者的呼吸中回收水汽以供飲用。

　　一個傳聞浮上傑西卡的腦海：如果沒有蒸餾服，坐在沙漠隱蔽處的人每天需要五升水以維持自身體重。她感到蒸餾服光滑的襯裡摩擦著自己的身體，心裡明白，他們的生命完全仰仗這些設備。

　　「如果我們離開這裡，艾德荷就找不到我們了。」她說。

　　「有的是手段讓任何人招供。」他說，「如果艾德荷黎明前還不回來，我們就必須考慮到他被俘的可能性。你以為他可以堅持多久？」

　　這個問題不需要答案。傑西卡沉默無語。

　　保羅打開救生包的封口，從裡邊取出一本帶照明裝置和放大鏡的微型手冊，書頁上顯出一些綠色和橘紅色的字母：「標準密封水瓶、蒸餾帳篷、望遠鏡、沙地通氣管①、蒸餾服體液回收管②、蒸餾服鼻塞③、蒸餾服備件包、染色槍④、旅人路線圖⑤、定位羅盤、製造者矛鉤⑥、沙槌⑦、狼煙⑧……」

　　①一種地下通氣裝置，可以把地表的空氣泵入被沙埋在地下的蒸餾帳篷。

　　②蒸餾服上的一個特殊裝置，用以連接人體排泄系統與蒸餾服的回收過濾系統。

　　③蒸餾服的配件。是插在鼻孔裡的過濾器，用來回收呼出氣體中的水汽。

　　④阿拉吉斯上自行研製的靜電沙塵槍，用於在沙地上設置大面積染色標識區。

　　⑤阿拉吉斯地形圖，上面標出了弗瑞曼岩洞避難所之間最可靠的旅人路線。

　　⑥弗瑞曼人用來捕捉、登騎、驅策阿拉吉斯沙蟲的特殊鉤子，鉤柄部份很長，類似於長矛，所以被稱為「矛鉤」。製造者指沙蟲，見前文「製造者」注。

　　⑦一種特製的短木棍，一頭安有靠發條驅動的鼓槌，插入沙中後會不停地敲擊沙地，發出響亮的敲擊聲，以此來召喚（吸引）沙蟲。

　　⑧一種在沙漠開闊地帶中用以傳遞緊急信號的簡易裝置，點燃後會升起一股煙柱，筆直而醒目。

　　在沙漠上生存，必需的東西真不少。

　　過了一會兒，他把手冊扔到帳篷內的地板上。

　　「可我們能去哪兒呢？」傑西卡問。

　　「我父親提到過沙漠軍，」保羅說，「沒有這種軍力，哈肯尼人無法統治這個星球。其實，他們從來沒有真正統治過這個星球，將來也不可能做到。就算他們有一萬個薩督卡軍團也沒用。」

　　「保羅，你不能認為……」

　　「所有的證據已經擺在我們手上了，」他說，「就在這兒，這個帳篷裡──包括帳篷本身、這個救生包和它裡面裝著的東西，還有這些蒸餾服。我們知道宇航公會給氣象衛星開了一個天價，我們還知道……」

　　「氣象衛星跟這有什麼關係？」她問，「他們不可能……」傑西卡停住了。

　　保羅發覺自己的超意識正在觀察她的反應，分析計算每一個細枝末節。「現在你明白了。」保羅說，「氣象衛星觀測地面情況。沙漠深處有某些東西，經不住這樣頻繁的觀測。」

　　「你在暗示說，宇航公會自己控制著這個星球？」

　　她的反應太慢了。

　　「不！」保羅說，「是弗瑞曼人！為了保住秘密，他們買通了宇航公會。他們所用的錢是任何擁有沙漠軍的人輕而易舉就能得到的──香料。這比依據二手資料判斷出來的結果要準確得多，是直接分析計算後得出的結論。相信我。」

　　「保羅，」傑西卡說道，「你還不是門塔特；你不能肯定怎麼……」

　　「我永遠也不會成為門塔特，」他說，「我是另外一種……一種怪胎。」。

　　「保羅！你怎能說出這麼……」

　　「讓我一個人靜一靜！」

　　他轉身看著窗外的黑夜。為什麼我無法哀悼父親？他覺得很奇怪。保羅覺得，自己身上每一個細胞都渴望能把心中的悲痛釋放出來，但他就是做不到，永遠都做不到。

　　傑西卡從未從兒子嘴裡聽到如此悲痛的話。她想向他伸出手去，擁抱他，安慰他，幫助他──但她明白自己無能為力。這個問題必須由他自己來解決。

　　救生包手冊就扔在傑西卡與兒子之間的地板上，手冊上閃閃發光的小燈吸引了她的注意力。她撿起手冊，看了一眼扉頁，讀道：「《『友好的沙漠』手冊》。這是一個充滿生命力的地方，這裡代表著生命，證明著生命。皈依吧，太陽神阿─拉特①才永遠不會灼燒你。」

　　①太陽，太陽神。原意是指太陽系的太陽，後泛指所有星系的主恆星。

　　她想：聽上去像《阿扎宗教解析》。她回憶起當年研讀過的《大秘密》。有人在借助宗教力量影響阿拉吉斯人？

　　保羅從包裡拿出定位羅盤看了看，又放回去，說：「看看所有這些特製的弗瑞曼器械，其複雜精密程度無與倫比！我們必須承認，能創造出這種東西的文化，一定有著極其深厚的底蘊，不為任何外人所知。」

　　他嚴肅的語氣仍使傑西卡擔心不已，她猶豫了一下，繼續看書，研究一幅阿拉吉斯的星座圖：「穆哈迪──老鼠。」她注意到老鼠尾巴指向北方。

　　保羅藉著手冊的亮光，盯著黑黢黢的帳篷裡母親的模糊身影。他心想：如今，我該完成父親的遺願了。趁她現在還有時間哀痛，我必須把父親讓我轉達給她的話告訴她。以後再要哀痛，勢必影響我們的行動。這種冷靜的邏輯讓他自己都震驚不已。

　　「媽媽。」他說。

　　「嗯？」

　　她聽出兒子的語氣有所變化，那聲音使她心底一寒。她從未聽過這麼冷酷的控制力。

　　「我父親死了。」他說。

　　她在自己腦海中搜尋與這句話相對應的數據、與之匹配的事實。這是比．吉斯特的方式，她找到了：一種損失慘重的感覺。

　　傑西卡點點頭，說不出話來。

　　「我父親曾經委託我一件事。」保羅說，「如果他發生任何意外，就替他轉達一句話給你。他擔心你可能會以為他不信任你。」

　　她想：那個毫無根據的猜疑。

　　「他想讓你知道，他從未懷疑過你。」保羅解釋了父親當初的策略，然後補充道，「他想讓你知道，他始終完全信任你、愛你、體貼你。父親說，就算他懷疑他自己也不會懷疑你的。他只有一個遺憾──沒有讓你成為他的公爵夫人。」

　　傑西卡淚如泉湧，用手抹了一把眼淚，心想：這麼浪費身體裡的水，真蠢！她知道自己為什麼這麼想──她企圖把哀痛化為憤怒，這樣就不會哭泣了。萊托，我的萊托啊！她想，我們對自己所愛的人做了多麼可怕的事啊！她猛地一下，關掉了微型手冊上的照明燈。

　　她抽泣著，渾身顫抖。

　　保羅聽著母親哀痛的哭泣聲，覺得心裡空蕩蕩的。我並不覺得哀傷，他想，為什麼？為什麼？他覺得自己無法感到哀傷是一個可怕的缺陷。

　　傑西卡突然想起《Ｏ．Ｃ．聖經》裡的話：有得有失；有留有去；有愛有恨；有戰有和。

　　保羅的大腦已經冷靜下來，繼續精算推演未來需要採取的行動。他已看清了在這個充滿敵意的星球上該如何前進。他沒有讓自己沉湎於夢想，他不允許自己用這種辦法逃避現實。保羅將自己的意識準確地集中於未來，通過精準的計算推演出未來的各種可能性。不僅如此，他的思維彷彿具有了某種神秘性──保羅的意識彷彿切入某種超越時空的層面，被來自未來的風吹拂著。

　　驀地，保羅彷彿找到了一把必需的鑰匙，意識找到了一個可以著手之處，借力攀升到一個更高的境界。他感到自己岌岌可危地攀附在這個新的意識層面上，四處張望著。他好像身處異域，條條大路呈輻射狀伸向四面八方……但這只是近似言之，並不能完全表達出他內心的感受。

　　他記得自己曾經看見過一條方巾在風中飛舞，而現在，他感到自己的未來也像那條在風中飄蕩的方巾一樣，飄忽不定，難以捉摸。

　　他看見了人，許多人。

　　他感到了未來的無數可能性，忽冷忽熱，紛至沓來。

　　他知道名字、地點，感受到無數情感，探索分析無數深藏裂隙中的數據。他有時間探測、檢查、體驗，卻來不及把收集到的信息分析歸類。

　　這是一個跨度極廣的各種可能性的集合，從最遙遠的過去，到最遙遠的將來──從最可能，到最不可能。他看到自己以無數種方式結束生命，他看到許多全新的行星，全新的文明。

　　人。

　　人。

　　他看見他們蜂擁而至，無從辨認，但他的意識卻能將他們分門別類。

　　甚至包括宇航公會的人。

　　他想：宇航公會──從那兒可以找到出路。他們會接受我的怪異，把它視同為一件他們所熟知的、具有極高價值的物品──香料。我會保證向他們源源不斷地提供這種不可或缺的香料。

　　他意識到，他將終身糾纏於自己所預見的未來在未來的諸種可能性中摸索，像那些在茫茫太空中引導飛船的宇航公會領航員一樣。和他們一樣，他也是個怪人。

　　我有另一種視界，世界在我眼中是另一番模樣，存在著諸種通道。

　　這種意識既使他放心，也使他不安：這個新世界存在那麼多他無法看到的凹陷深谷。

　　這一番幻覺來得快，去得也快，在他眼前一閃即逝。他意識到，這整個過程不過是一眨眼的工夫。

　　然而，他個人的洞察力已經發生了徹底改變，他可以洞見秋毫，清晰得令人恐懼。保羅朝四下望去。

　　隱蔽在山崖中的帳篷依然被夜色所籠罩，母親的悲泣聲仍不時可聞。

　　可他仍然能感到，自己缺乏悲哀的情緒……心裡那個空蕩蕩的地方似乎已經與意識分離，不管心裡如何難受，他的意識仍在有條不紊地工作著──以一種類似門塔特的方式處理數據，評估，分析，計算，提交答案。

　　保羅現在看得出，自己已經擁有了幾乎從來沒有人擁有過的巨量信息。但這些信息卻無力減輕心中那種空蕩蕩的感覺。他覺得非要打碎什麼不可。這念頭就像在他心中裝了一個定時炸彈，而定時器正滴答滴答地走個不停。可是，不管他自己怎麼想，大腦仍然自顧自地工作著，記錄下他身邊一切細微的環境變化──濕度有輕微的改變；溫度略有所降；昆蟲掠過帳篷頂的過程；以及透明窗戶外那一小片星空，隨著黎明的逼近呈現出一種莊嚴肅穆的氣氛。

　　空蕩蕩的感覺讓人難以忍受。大腦在運轉，滴答作響，但這又如何？沒多大區別。他可以回顧自己的過去，看到自己超能力的起點：訓練，強化天賦的才華，嚴格自律的壓力，能力昇華的關鍵時刻所接受的《Ｏ．Ｃ．聖經》教育……最後是大量攝入香料。除了回顧，他也可以前瞻，朝那個最可怕的方向瞻望，看到未來的發展。

　　我是個怪物！他想，怪胎！

　　「不，」他說，「不！不！不！」

　　他發覺自己正握起拳頭捶打著地面。（而他那無情的意識則把自己的這個動作當成一個有趣的個人情緒資料記錄下來，開始分析。）

　　「保羅！」

　　母親坐在他身邊，抓著他的手，一臉死灰地盯著他，「保羅，你怎麼啦？」

　　「你！」他說。

　　「我在這兒，保羅，」她說，「沒事的。」

　　「你對我都做了些什麼？」保羅質問道。

　　猛然間，她意識到了這個問題的根源。她回答說：「我生了你。」

　　她的回答源於本能和她那敏感的理解力，正是能使保羅冷靜下來的答案。他感到母親正握著自己的手，於是把目光集中在母親模糊的面部輪廓上。（他的思維能力如一股洪流，以一種全新的方式注意到了母親面部結構上某些基因的痕跡。這條線索，再加上其他一些數據，使他終於歸納總結出了問題的答案。）

　　「放開我。」他說。

　　她聽到保羅那生硬的口氣，只好照做，「保羅，你願意告訴我出什麼事了嗎？」

　　「你在訓練我的時候，知不知道自己在做些什麼？」保羅問。

　　他的語氣裡已經聽不出孩子氣了。傑西卡一邊想，一邊說道：「我所希望的和所有其他父母親一樣──希望你能……高人一等，與眾不同。」

　　「與眾不同？」

　　她聽出了兒子語氣中的苦澀滋味，於是說：「保羅，我──」

　　「你想要的不是兒子！」他說，「你要的是科維扎基．哈得那奇！是男性比．吉斯特！」

　　保羅苦澀的語氣使她畏縮。「可，保羅……」

　　「這件事，你徵求過父親的意見嗎？」

　　她心中又湧起一陣哀痛，輕聲對他說道：「不管你是什麼，保羅，你既繼承了你父親的基因，也繼承了我的基因。」

　　「但不該有那些訓練，」他說，「不該有那些……喚醒……沉睡者的東西。」

　　「沉睡者？」

　　「就在這兒，」保羅用一隻手指指頭，然後又指指胸口，「在我身體裡。它不斷地長啊、長啊、長啊、長啊……」

　　「保羅！」

　　她聽得出來，保羅已經到歇斯底里的邊緣。

　　「聽我說，」他說，「過去，你想要聖母聽聽我做過的夢。現在，請你以她的身份聽聽吧。剛才，我在清醒狀態下做了一個夢，你知道為什麼嗎？」

　　「你必須鎮靜下來，」她說，「如果有──」

　　「香料，」保羅告訴她，「這兒到處都有香料──空氣裡，土壤裡，食物裡。這種抗衰老的香料，就像真言師的藥物一樣，是毒藥！」

　　傑西卡的身體一僵！

　　他壓低聲音重複道：「毒藥──它如此精妙，如此陰險，如此……不可逆轉。只要你不停止服用，甚至不會有性命之憂。我們再也離不開阿拉吉斯了，除非帶著這顆星球的一部份跟我們一起走。」

　　語氣陰森可怖，不容置疑。

　　「無論你我，」他說，「任何人攝入足量的香料後，都會發生變化。但拜你所賜，我可以意識到這種變化。如果是在不知不覺中，這種變化還不會擾亂一個人的意識，可我做不到！因為我看得見！」

　　「保羅，你──」

　　「我看見了！」保羅重複說。

　　保羅話中透著瘋狂，傑西卡聽出來了，卻又不知該如何是好。

　　保羅又開口了。聽得出，這時，他已經恢復了原先那種鋼鐵般的自控能力。「我們困在這兒了。」

　　我們困在這兒了。傑西卡在心裡認同道。

　　她相信保羅話中的真實性。任何騙術、任何奇策，甚至比．吉斯特的力量，都不能使他們完全擺脫阿拉吉斯：香料是會讓人上癮的。早在她的意識有所覺察之前，她的身體就已經知道這一點了。

　　傑西卡想：所以，我們將在這裡終老一生，在這個地獄般的星球上。只要能躲過哈肯尼人的追殺，這裡就是上天為我們預備的地方。而我人生的意義也毫無疑問了：就是一匹負責生育的母馬，為比．吉斯特的育種計劃保存重要的遺傳譜系。

　　「我必須告訴你我剛做過的夢，」保羅說，他的語氣重又狂暴起來，「為了讓你相信我所說的，我首先要告訴你：我知道你會在這裡生下一個女兒──我的妹妹。就生在阿拉吉斯上。」

　　傑西卡把手按在帳篷的地板上，把捲起的布料──展平，想借此壓住內心深處的恐懼。她知道自己的身材還沒走樣，別人應該看不出自己懷孕了。她只是因為自己的比．吉斯特能力才得以分辨出身體的細微徵兆，知道肚子裡已經有了一個只幾個星期大的胎兒。

　　「為了服務。」傑西卡喃喃自語著，試圖以比．吉斯特箴言讓自己鎮定下來，「我們存在的意義就在於服務。」

　　「我們將在弗瑞曼人中間找到一個家。」保羅說，「你們的護使團已經為我們預備了逃難用的地洞了。」

　　她們確實在沙漠中為我們準備了一條出路。傑西卡告訴自己說，可他怎麼會知道護使團呢？她發覺，保羅日益增強的超能力使他變得陌生起來。對此，她越來越難以控制內心的恐懼。

　　保羅打量著黑影籠罩下的母親，通過新的洞察力，她的害怕和每一個反應保羅都看得清清楚楚，彷彿她並非隱沒在黑暗裡，而正站在炫目的燈光下。保羅開始同情起母親來。

　　「這裡可能會發生的事，我還不能告訴你，」保羅對母親說道，「我甚至不能告訴我自己，儘管我看得見。這種對未來的感覺──似乎不受我的控制，就那麼自然而然地產生了。至於最近將要發生的事──比如說，一年──我能看到一些……一條路，就像我們卡拉丹的中央大道一樣寬。有些地方我看不到……那些藏在陰影中的地方……彷彿拐到山背後去了（他又想起那塊飄舞的方巾）……還有許多岔路……」

　　他陷入了沉默，當時所看到的那些畫面充斥了他的大腦。以前那些帶有預見性的夢並沒有告訴他會有今天這種超能力，他的一生中也沒有任何類似的經歷，可以說，他在沒有任何心理準備的情況下，承受了這突如其來的一切。彷彿面紗突然被扯掉，未來赤裸裸地展現在眼前。

　　回憶著剛才的經歷，保羅又想起了自己那可怕的使命──一生的壓力不斷擴張開來，就像不斷膨脹的氣泡……時間在它面前退縮，再退縮……

　　傑西卡摸到帳篷的照明控制器，打開開關。

　　微弱的綠光驅走陰影，減輕了傑西卡的恐懼心理。她看著保羅的臉，注意到他的眼睛──那種自閉的眼神。她知道自己曾在什麼地方見到過這種表情，災難記錄中的圖片。在那些遭遇飢餓和巨大傷害的兒童的臉上：他們的眼睛像兩個坑，嘴巴抿成一條直線，雙頰下陷。

　　她想：這種表情是因為意識到了可怕的事實，像一個人被迫知道自己死期將至。

　　確實，他不再是個孩子了。

　　保羅話中潛在的深意抓住了傑西卡的注意力，推開了其他念頭：保羅可以看到未來，可以看到逃亡的辦法。

　　「有一個辦法可以躲過哈肯尼人。」她說。

　　「哈肯尼人！」保羅輕蔑地說，「別再想這些變態的人了。」他盯著母親，藉著帳篷裡的燈研究著母親臉上的線條。這些線條說明了一切。

　　她說：「你不應該隨便把任何人歸為人類，你還沒有……」

　　「你知道應該如何界定什麼人是人類，什麼人不是？還是別太肯定吧。」他說，「我們每個人都有過去。另外，我的母親，有一件事你還不知道，但你應該知道──我們就是哈肯尼人。」

　　她的大腦做出了可怕的反應：頭腦頓時一片空白，彷彿想關閉所有的感官意識。但保羅的聲音仍在繼續，無情地攫住她。

　　「下次你找到鏡子時，仔細看看你那張臉。但現在，先研究一下我的吧。如果你不想自欺欺人的話，一定會看出蛛絲馬跡。看看我的手，看看我的骨相。如果這一切還不能使你信服，請聽聽接下來我要告訴你的話：我走進未來，讀過一個檔案，到過一個神秘的地方，我有所有的相關資料和數據。我們是哈肯尼人！」

　　「是……家族中的叛逃者，」她說，「就是這麼回事，對嗎？是哈肯尼的某房表親……」

　　「你是男爵的親生女兒。」他說，看到母親用手摀住自己的嘴，「男爵年輕時有過許多風流韻事，有一次他放縱自己被一個女人誘惑了，但那次的對手卻是一位比．吉斯特，是你們中的一員，目的是搞到他的遺傳基因。」

　　保羅說「你們」時的語氣沉重地打擊了她，就像扇了她一記耳光，但這卻使她恢復了理智。她無法否認他的話。過去許多不明所以的血脈空白現在清楚地連接到了一起：她們需要一個比．吉斯特女兒，不是為了結束亞崔迪與哈肯尼之間的家族世仇，而是為了彌補她們遺傳譜系中某些失落的遺傳基因。這些基因是什麼？

　　保羅彷彿看穿了她的心事一般，繼續說道：「她們自以為在尋找我，但我卻與她們想要的人不同，而且提前降臨到人世。這一切，她們還不知道。」

　　傑西卡用雙手緊緊摀住自己的嘴。

　　神母啊！他就是科維扎基．哈得那奇！

　　在他面前，傑西卡感到自己赤身裸體、暴露無餘，她意識到他的雙眼能看穿任何偽裝。而這，傑西卡明白，就是她感到恐懼的原因。

　　「你現在以為我是科維扎基．哈得那奇，」他說，「忘掉這個念頭吧。我是一個你們意料之外的產物。」

　　我必須把這個消息傳回學校，傑西卡想，親緣配子目錄①也許能揭示出這到底是怎麼回事。

　　①比．吉斯特姐妹會為培育出科維扎基．哈得那奇而制訂了一個人類育種計劃，親緣配子目錄就是這個計劃的血統記錄。

　　保羅說：「她們不會知道我的，等她們知道時，一切已經太晚了。」

　　她想轉移他的注意力。傑西卡放下手說：「我們會在弗瑞曼人中間找到安身之所嗎？」

　　「弗瑞曼人中流傳著一句諺語，他們認為這句話出自色胡魯──掌管來世的神祇。」保羅說，「他們說：『準備好感激你所遭遇的一切。』無論發生什麼事，都是上天的安排。」

　　而保羅心裡卻在想著：是的，我的母親大人，我們未來的家就建在弗瑞曼人中間。你也會有一雙藍色的眼睛，也會因蒸餾服的過濾管而在漂亮的鼻子旁邊留下一個疤痕……而你將生下我的妹妹：聖．尖刀阿麗亞。

　　「如果你不是科維扎基．哈得那奇，」傑西卡說，「那你是什……」

　　「你不可能瞭解的。」他說，「除非你能親眼目睹，否則是不會相信的。」

　　他心想：我是一顆種子。

　　他突然發覺，自己落土之處多肥沃啊。而當他意識到這一點時，那可怕的使命感不禁充盈了他的身心，在他那空洞的內心深處四處遊蕩。一股悲哀襲上心頭，讓他幾乎喘不上氣來，他快要窒息了。

　　在前方的道路上，他看到兩條主岔道──在其中一條岔道上，他將面對邪惡的老男爵，最終還要跟那個仇人和解：「你好，外公。」一想到這條路，想到一路必然經歷的一切，保羅就感到一陣噁心。

　　另一條岔道則是一片模糊的灰色，模糊之中，不時凸現出劇烈的暴力衝突。他在這條路上看見了一種武士宗教。烈火四處蔓延，一路伸展到天際。亞崔迪家族綠黑旗在瘋狂的士兵頭上飄揚著，這些士兵個個都被香料烈酒灌得酩酊大醉。其中也有葛尼．哈萊克和其他幾個父親的老部下，人數少得可憐，都戴著從供奉父親顱骨的神殿裡拿出來的鷹徽紋章。

　　「我不能走那條路，」他喃喃地說，「那條路才是你們學校裡那些老巫婆們真正企盼的。」

　　「我聽不懂你在說什麼，保羅。」他母親說。

　　他一言不發，像一顆種子那樣思考。他第一次清醒地意識到了種族問題，他知道，這就是他那個可怕的使命。他發覺自己不再仇恨比．吉斯特，也不恨皇上，甚至不恨哈肯尼人。他們的所作所為都是出於血緣本能，想振興過於分散的遺傳因子，把自己一族的基因注入新的基因熔爐中，配對、融合、改良血緣譜系，從而產生更強大的種群。然而，要想找到最強有力的基因，種族的本能只知道一種可靠的方法──遵循古法，遵循那經過千錘百煉、萬變不離其宗的自然法則──聖戰。勝者即是強者，優勝劣汰，讓自然的力量篩選出最強的基因。

　　他想：我當然不能選擇那種方式。

　　但在他心裡，他再次看到供奉父親顱骨的神殿，和飄揚的綠黑旗下野火般蔓延開來的暴行。

　　傑西卡咳了一聲，擔心起他的沉默來：「這麼說……弗瑞曼人將會庇護我們？」

　　保羅抬起頭，隔著亮著綠燈的帳篷，盯著她臉上帶有天生貴族氣質的線條說：「對，這是其中一條出路。」他點點頭，「他們將稱我為……穆哈迪──『指路人』。是的……他們將這樣稱呼我。」

　　保羅閉上雙眼：現在，父親，我終於可以哀悼你了。他感到淚水滑下自己的面龐。

五

　　才十五歲，他就學會了沉默。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪童年簡史》

　　※※※

　　保羅竭力控制住撲翼機，越來越意識到他們正從混沌的風暴裡往外衝。他那高於門塔特的超能力計算著各種最不起眼的因素，感受著鋒面、沙浪、紊亂的氣流和時常出現的漩渦。

　　面板上的各種螢光指針發出綠瑩瑩的光，機艙內顯得危機四伏。艙外黃褐色的沙塵看上去全都一樣，讓人分不清東南西北，但他內在的感知能力卻開始看透沙幕。

　　必須找到一股適當的渦流。他想。

　　一段時間以來，他感到風暴在減弱，但狂風仍吹得他們搖擺不定，他等待著沙暴中出現另一股渦流。

　　漩渦來了，像一股突如其來的巨浪，把撲翼機震得嘎嘎作響。保羅大膽地讓飛船猛地向左傾斜。

　　傑西卡在高度計上看到了撲翼機這個不要命的動作。

　　「保羅！」她尖叫道。

　　漩渦轉著他們，擰著他們，顛著他們，把飛船向上拋起，彷彿它是噴泉水柱中的一小塊木片。然後，它把他們噴了出去。在二號月亮的月光下，他們就像一縷舞動的沙塵之中的一粒長了翅膀的微塵。

　　保羅往下望去，看到了那根由沙塵標明的熱風柱，正是它剛剛把他們吐了出來。只見沙暴逐漸減弱，慢慢消失，像一條流入沙漠的乾枯河流。從他們所在的上升氣流望下去，沙塵映著月光，變成了灰色。

　　「我們出來了。」傑西卡悄聲道。

　　保羅掉轉機頭，避開沙塵，讓機翼有節奏地拍打著。他掃視著夜空。

　　「我們出來了。」他說。

　　傑西卡的心臟怦怦亂跳，她強使自己鎮靜下來，看著逐漸縮小的沙暴。她的時間感告訴她，他們乘著那種混合多種大自然力量的沙暴飛行了將近四個小時。但她同時感到，他們飛行了整整一生。她感到自己獲得了新生。

　　就像祈禱文中所說的，她想，我們面對它，而不是抗拒它。沙暴從我們身邊經過，包圍著我們。它過去了，而我依然屹立。

　　「我很不喜歡機翼發出的這種聲音。」保羅說，「我們的撲翼機在沙暴中受損了。」

　　他放在操縱桿上的雙手感覺到了受損撲翼機發出的刺耳的摩擦聲。他們飛出了風暴，但仍然沒有脫離這個盲點，進入他的預言能力所見的未來。不過，他們終究逃出來了。保羅感到自己渾身顫抖，似乎即將有所領悟。

　　他顫抖著。

　　這種感覺十分強烈，令人生畏。他發現他不由自主地思索著，究竟是什麼導致了這種讓自己渾身顫抖的領悟之感。他覺得部份原因是因為阿拉吉斯滲透了香料的食物，但另一部份則是因為祈禱文，彷彿這些言語本身就具有某種力量一般。

　　「我絕不能害怕……」

　　因果關係：他頂住了兇惡的自然力量，活下來了，站在即將領悟的邊緣。如果沒有祈禱文的魔力，這種頓悟是不可能的。

　　《Ｏ．Ｃ．聖經》上的話在他腦海中迴響：「我們究竟缺少什麼，所以才看不見、聽不到我們身旁的另一個世界？」

　　「這兒到處是岩石。」傑西卡說。

　　保羅晃晃腦袋，把注意力集中在撲翼機的著陸程序上。他看著母親指出的地方，看到前面沙地上升起一片形狀各異的暗黑色岩石，向右側一路延展開來。他感到風繞著腳踝轉，在船艙裡捲起一陣塵土。機體某個地方漏了個洞，很可能是風暴的傑作。

　　「最好降落在沙面上，」傑西卡說，「機翼可能承受不起急剎車。」

　　他朝前面月光下一處位於沙丘邊上、飽受流沙侵蝕的岩脊點點頭。「降在那堆岩石附近。檢查一下你的安全帶。」

　　她照做了，心想：我們有水，也有蒸餾服。只要能找到吃的，我們就能在這片沙漠上堅持很長一段時間。弗瑞曼人就生活在沙漠中，他們能做到的，我們也能。

　　「我們一停下來，馬上朝岩石那邊跑。」保羅說，「我來拿包。」

　　「跑什麼……」她不作聲了，點點頭，「沙蟲。」

　　「我們的朋友沙蟲。」他糾正她說，「它們會吃掉這架撲翼機，消滅我們在這裡著陸的痕跡。」

　　這種想法真夠直截了當的。她想。

　　他們滑翔著，越來越低……越來越低……

　　眼前景物一掠而過：沙丘那模糊的陰影，周圍像島嶼一樣升起的岩石。撲翼機輕輕擦過一座沙丘的頂部，躍過沙谷，又擦過另一座沙丘。

　　利用沙的摩擦力減速，傑西卡想，不由得暗自讚賞他的技巧。

　　「坐穩了！」他警告說。

　　他向後拉動撲翼機的兩翼制動桿，先是輕輕地拉，越來越用力。他感到撲翼機兜住空氣，疾風尖叫著穿過層層交疊的護板和機翼上的主葉片。

　　突然，幾乎毫無徵兆，因為沙暴吹打強度大為降低的左翼向內側捲曲，彎折，砰的一聲砸在機體一側。撲翼機越過一座沙丘頂部，向左一擰，翻了一個觔斗，底朝天，一頭栽在旁邊的一座沙丘上。沙土傾瀉而下，機頭立刻被埋在沙裡。機身傾倒在折損的左側機翼那邊，撲翼機右翼高高翹起，直指星空。

　　保羅用力扯開安全帶，向上爬過母親，拉開艙門。周圍的沙立刻湧入船艙，帶進一股燧石燃燒後的焦味。他從後座把包拖出來，見母親也解開了安全帶。她站到右邊座位的邊沿，踩著座位鑽了出來，爬到飛船的金屬外殼上。保羅緊跟在後，抓住背包帶，把包拖了出來。

　　「朝那兒跑！」他命令道。

　　他指指沙坡後面，那邊高高聳立著一座風沙侵蝕的石山。

　　傑西卡跳下撲翼機，拔腿便跑，踉踉蹌蹌、一步一滑地攀上沙丘。她聽見保羅喘息著跟在後面。他們爬上一條彎彎曲曲一路向岩石方向延伸下去的沙脊。

　　「沿著沙脊跑，」保羅命令說，「這樣快些。」

　　流沙陷腳，他們深一腳淺一腳地朝岩石跑去。

　　一種全新的聲音向他們直逼過來：那是極低的嘶嘶聲，一種在沙地上摩擦滑行而發出的沙沙聲。

　　「沙蟲！」保羅說。

　　聲音越來越大。

　　「快！」保羅氣喘吁吁地喊道。

　　岩石前方是一片礫石灘，像一片從沙海裡向斜上方伸出的海灘，就在距離他們前方不到十米處。這時，身後響起金屬被咬碎的嘎吱聲。

　　保羅把包移到右手，抓住背包帶，背包隨著他的腳步拍打著身側。他另一隻手拉住母親的胳膊，拚命爬上突起的岩石，穿過一條彎彎曲曲、風沙侵蝕而成的溝壑，爬上到處是礫石的岩面。吐出的氣乾燥之極，喉嚨裡火辣辣的。

　　「我再也跑不動了。」傑西卡喘著粗氣說。

　　保羅停下來，把她推進一條岩縫，轉身俯視著下面的沙漠。一條一拱一拱的沙堆移動著，與他們所在岩石小島平行。月光如水，沙浪泛起漣漪，浪頭般湧起的沙堆大約距離他們一公里遠，掀起的沙浪幾乎與保羅的眼睛一樣高。沙蟲所經之處，一座座沙丘被夷為平地，只留下蜿蜒的曲線，在那片沙漠上拐來拐去。他們那架失事撲翼機的殘骸就遺棄在那裡。

　　沙蟲過處，再看不見撲翼機的蹤影。

　　湧起的沙堆又向沙漠中心移去，橫過它來時走過的路線，一路尋尋覓覓，還在找吃的。

　　「它比宇航公會的太空飛船還要大，」保羅悄聲道，「我聽說沙漠深處的沙蟲長得很大，但沒料到……會有這麼大。」

　　「我也沒料到。」傑西卡喘著氣說。

　　那東西已經遠離石山，加快速度，朝地平線方向去了，身後留下一條彎曲的軌跡。兩人傾耳諦聽，直到它穿行的聲音漸漸消失在周圍細沙的流動聲中。

　　保羅深深吸了口氣，抬頭望著霜月映射下的峭壁，引用了一句弗瑞曼人《求生：宗教手冊》中的話：「『旅行要趁夜，白天則在黑暗的陰影中休息。』」他看看母親，「離天亮還有幾個小時，你能繼續走嗎？」

　　「馬上就好。」

　　保羅走上礫石岩面，把包背在肩上，繫好背包帶。他手裡拿著定位羅盤，站了一會兒。

　　「你準備好了就動身。」他說。

　　她手一撐，從岩石上站起身來，感到體力恢復了。「往哪兒走？」

　　「沿著這條岩脊走。」他指著說。

　　「深入沙漠。」她說。

　　「弗瑞曼人的沙漠。」保羅輕聲道。

　　他驀地一驚，停下腳步。在卡拉丹時，他曾在夢中預見過同樣的場景，夢中的畫面清晰地出現在他腦海中。他見過這片沙漠。但夢中的景致與眼前稍有不同，當時的夢境彷彿被吸入了潛意識，湮沒在記憶中，而如今真正身臨其境的時候，過去所見的幻象卻無法完全與現實一一對應。到底是什麼不同呢？他一動不動，幻象卻似乎移動起來，以不同於過去的角度慢慢逼近。

　　在夢中，艾德荷和我們在一起。他想起來了，可現在，艾德荷已經死了。

　　「你找到路了嗎？」傑西卡問，誤以為他是在猶豫。

　　「沒有，」他說，「但我們還是得走。」

　　他緊緊背包帶，沿著岩石上風沙鑿出的溝槽向上爬。溝槽的出口在一塊岩面上，月光下，階梯形的岩脊一路向南攀升。

　　保羅朝岩脊走去，攀上第一個岩階，傑西卡緊隨其後。

　　沒過多久，她發現他們的路線艱難無比，只能邊走邊看，隨機應變。岩石間的沙坑使他們行動遲緩，風沙蝕刻的岩壁鋒銳割手，面前的障礙迫使他們做出選擇：從上面翻過去，還是從旁邊繞過去？地形逼著他們遵循它的節奏。兩人只在不得不說話的時候才開口，嗓音嘶啞，氣喘吁吁。

　　「當心這兒，岩階上有沙，會打滑。」

　　「注意頭頂那塊岩石，別碰著頭。」

　　「靠著岩脊下面走，別爬上去。月亮在我們背後，月光會暴露我們的行蹤，遠處隨便什麼人都能看到我們。」

　　保羅在一塊山岩的拐彎處停下腳步，岩壁上有一條凸起的岩縫，他把包靠在這條狹窄的岩縫上。

　　傑西卡靠在他身旁，慶幸可以休息一會兒了。她聽見保羅在拉蒸餾服的水管，於是也吸了一點自己的回收水。水有點鹹，她不由得回憶起卡拉丹的水──高大的噴泉在空中劃出一條弧線，水量如此之多，多得讓人視而不見……她注意的只是噴泉的形狀，它的倒影，或是它的聲音。

　　停下吧。她想，休息一會兒……真正的休息。

　　她突然想到，停步就相當於憐憫，哪怕只停一會兒。不能停步的地方不存在憐憫。

　　保羅從岩壁上撐起來，轉身，攀過一個斜坡。傑西卡嘆了口氣，跟了上去。

　　他們滑下一道斜坡，來到一大片寬廣的碎石堆中。在這個支離破碎的地方，他們重新高一腳低一腳地走起來。

　　傑西卡只覺得腳下一整夜都是大大小小的顆粒：大石頭、小石頭、豆大的礫石、剝落的石屑；豆大的沙、普通的沙、粗沙、細沙或粉末一樣的沙。

　　沙塵粉末鑽進鼻塞，不得不把它們吹出來；豆粒大的沙和礫石在堅硬的岩面上滾來滾去，一不小心就會滑倒；剝落的岩面鋒利得隨時可能割傷手腳；無所不在的沙堆時時拖住他們的腳步。

　　保羅突然在一塊岩石頂上停下，他母親來不及收步，跌進他懷裡。他扶住母親，幫她重新站穩。

　　他指著左邊，傑西卡順著他的手臂望過去，看清他們正站在懸崖頂上，二百米高的懸崖下面是一片沙漠，綿延不絕，像凝滯的海洋。它躺在那兒，到處泛著月白色的波浪，一浪一浪的沙丘投下無數陰影，消散在弧形的沙脊下。遠處，隔著灰濛濛的塵霧，矗立著另一處高聳的峭壁懸崖。

　　「沙漠開闊地。」她說。

　　「太寬了，穿過去不容易。」保羅說，臉上罩著過濾器，聲音變得很低沉。

　　傑西卡左右看了看，下面除了沙什麼也沒有。

　　保羅直視前方，越過遼闊的沙丘，看著隨月亮移動不停變幻的月影。「大約三四公里寬。」他說。

　　「沙蟲。」她說。

　　「肯定有。」

　　她的注意力集中到自己疲憊的身體上，渾身肌肉疼痛不已，連感官都變得遲鈍了。「我們可以休息一下，吃點東西嗎？」

　　保羅讓背包滑下肩頭，坐下來，靠在包上。傑西卡一隻手放在他肩上，撐住自己的身體，然後倒在他旁邊的岩石上。坐穩之後，她感到保羅轉過身去，聽見他在背包裡翻著什麼。

　　「拿著。」他說。

　　他把兩粒能量膠囊塞進她的掌心。他的手十分乾燥。

　　她吝嗇地從蒸餾服水管中吸了一小口水，把兩粒能量膠囊吞進肚裡。

　　「把你的水喝完。」保羅說，「常言道，要想儲存水份，最好的地方就是你自己的身體。它能使你保持體力，你會更有力氣。要相信你的蒸餾服。」

　　她服從了，一口氣把儲水袋中的水喝光，覺得體力稍有恢復。她想，儘管身心疲憊，但此時此刻，這兒是多麼靜謐祥和啊！她記得以前聽詩人勇士葛尼．哈萊克說過：「一口乾糧和隨之而來的靜謐，勝過無數犧牲和戰爭。」

　　傑西卡把這句話複述給保羅聽。

　　「的確是葛尼的話。」他說。

　　她注意到他的語調不同於以往，那種說話的口氣，就像是在說一個已死的人。她想：可憐的葛尼也許真的已經死了。亞崔迪的軍隊不是戰死就是被俘，要不就是像他倆一樣迷失在這無水的虛無之中。

　　「葛尼總是能找到最適合的引語，」保羅說，「我彷彿現在就能聽見他在說：『我要讓河流乾涸，把大地出賣給魔鬼；我要用陌生人的手，讓原野荒蕪，毀滅在其中生存的一切。』」

　　傑西卡閉上雙眼，發現自己幾乎被兒子悲愴的言語感動得熱淚盈眶。

　　過了一會兒，保羅說：「你……感覺怎樣？」

　　她意識到他是在問她懷孕的情況，於是說：「你妹妹還要好幾個月才會降生，我仍然覺得……有足夠的體力。」

　　她想：怎麼我跟我自己的兒子講話還這麼正式！這麼生硬！對比．吉斯特來說，這種奇異的問題，答案只能在自己內心深處找到。於是她靜下心來，細細查驗，找到了這種拘謹的根源：我害怕自己的兒子；對他陌生的行事風格感到害怕；我害怕他所看到的未來，也害怕他以後會對我說的話。

　　保羅把兜帽拉下來，蓋住眼睛，聆聽著夜色下昆蟲喧囂的叫聲。他自己的沉默壓迫著他。他感到鼻子發癢，於是撓了撓，卸下鼻塞，隨後便聞到一股濃郁的肉桂香，越來越濃。

　　「這附近有香料。」他說。

　　一陣柔風拂過保羅的臉頰，翻動著他斗篷的衣褶。但這風並不像沙暴那樣充滿威脅。他已經能分辨出兩者的差異了。

　　「天快亮了。」他說。

　　傑西卡點點頭。

　　「有一種方法可以安全地橫跨那片沙漠，」保羅說，「弗瑞曼人的方法。」

　　「沙蟲怎麼辦？」

　　保羅說：「我們的沙漠救生包裡有一隻沙槌，如果我們把它：埋在這裡的岩石後面，讓它不停地敲，就會讓沙蟲忙上一陣子。」

　　她望向遠方，在他們與另一座峭壁之間，月光照亮了那片廣袤的沙漠。「一陣子？來得及走四公里嗎？」

　　「也許吧。如果我們走過沙漠時只發出純自然的聲響，就是那種不會引來沙蟲的聲音……」

　　保羅打量著開闊的沙漠地帶，在腦海中搜尋他過去預見的事件。與沙漠救生包一起的說明書裡含糊不清地提到過鼓槌和製造者矛鉤，到底是派什麼用場的呢？他想找出答案。他覺得很奇怪，一想到沙蟲，他預感到的就全是可怕的事。在他的意識邊緣，他隱隱覺得沙蟲應該受到尊重，而不應該害怕它，前提是……前提是……

　　他搖搖頭。

　　「腳步聲聽起來必須沒有節奏。」傑西卡說。

　　「什麼？哦，是了。如果我們打亂腳步……嗯，沙本身也會不時移來移去，沙蟲不可能查看每個微小的聲音。嘗試之前，我們必須好好休息一下。」

　　他望著對面那堵岩壁，注意著那邊高懸於崖頂的月影移動的時間，然後說：「不到一個小時，天就要亮了。」

　　「我們在哪兒度過白天？」她問。

　　保羅扭過頭來，指著左邊說：「那兒，北邊懸崖拐彎的後面。你可以看到風沙是如何侵蝕岩體的，那邊是迎風面，一定會有一些岩縫，很深的那種。」

　　「最好現在就出發？」她問。

　　他站起身，扶著她站了起來。「要往下爬呢，你休息夠了嗎？我想在宿營之前，盡可能走到離崖底沙漠近一點的地方。」

　　「休息夠了。」她點頭示意他帶路。

　　他猶豫了一會，然後拿起包，在肩膀上背好，轉身朝下面走去。

　　要是有懸浮器就好了，能抵消重力的作用。傑西卡想，那樣的話，往下一跳就到了，多容易。但也許懸浮器是另一種應該避免在沙漠開闊地使用的東西，也許它與屏蔽場一樣會引來沙蟲。

　　他們沿著一道道岩床一路向下。前面是一條裂谷，月影勾出了它的輪廓，一直照到另一端的出口處。

　　保羅在前面帶路往下走，小心翼翼地移動著，但步伐很快，因為月光明顯持續不了多長時間了。他們一路向下繞行，走入越來越深的黑暗。頭頂的岩石隱隱約約，與群星混在一起。走著走著，裂谷突然變窄，只有大約十幾米寬，外面是昏暗的灰色沙坡邊緣，沙坡傾斜而下，沉入一片黑暗。

　　「我們可以從這裡下去嗎？」傑西卡小聲問道。

　　「我想可以。」

　　他用一隻腳踩在斜坡表面試了試。

　　「我們可以滑下去。」他說，「我先下，聽到我停下來以後你再下。」

　　「小心。」她說。

　　他踩上斜坡，沿著柔軟的沙面向下滑去，滑到一個微凹的窪地，裡面填滿了沙子，周圍是一圈岩壁。

　　身後傳來沙的滑動聲。黑暗中，他努力望向斜坡上面，差點被傾瀉而下的流沙推倒。隨後，周圍漸漸沉寂下來。

　　「母親？」他叫道。

　　沒有回答。

　　「母親？」

　　他丟下包，奮力往斜坡上爬。他像瘋子一樣在沙堆上抓啊，挖啊，拚命把沙往後拋。「母親！」他大口大口地喘著氣，叫道，「母親，你在哪兒？」

　　又一道流沙傾瀉在他身上，落下的沙子把他腰部以下都埋住了。他掙扎著爬了出來。

　　她遇上了滑沙，他想，被埋在沙子下面了。我必須保持冷靜，仔細想想。母親不會立即窒息而死，她會用龜息法①使自己全身的細胞進入休眠狀態，以減少對氧氣的需求。她知道我會把她挖出來的。

　　①一種調整呼吸與新陳代謝的方法，可以在一定時間內使身體進入假死狀態，因而無需呼吸氧氣。

　　他用母親所教的比．吉斯特心法，使狂跳的心平靜下來，腦子裡什麼也不想，一片空白，讓記憶中剛剛發生的事以最真實的面目一一回放。每個動作，每步滑行，都重現在他腦海中，像慢鏡頭一樣，一幀一幀地播映著。然後，他把時間分割成以秒為單位的間隔，與記憶中的鏡頭一一對照，以便完全重現剛才發生的事故。

　　過了一會兒，保羅以之字形爬上沙坡，極其小心地摸索著，直到找到裂谷岩壁，那裡有一塊向外凸出的石頭。他開始往下挖，小心地把沙搬走，以免再次引起滑坡。一塊布料在他手下露了出來，他循著這塊布找到一隻手臂。保羅輕輕地沿著手臂繼續挖，母親的臉終於露了出來。

　　「能聽見我說話嗎？」他輕聲問道。

　　沒有回答。

　　他挖得更快了，把她的肩膀也挖了出來。她的身體摸上去軟軟的，但他終於探到了她遲緩的心跳。

　　龜息法。他告訴自己說。

　　他除掉她腰部以上的沙，把她的雙臂搭在自己肩上，沿著斜坡往下拉。開始慢慢地拉，然後，感到上面的沙快要塌了，他能拉多快就拉多快，越拉越快，拚命喘著氣，努力保持身體的平衡。他終於把她拉了出來，來到堅實的岩面上。他把她扛在肩上，搖搖晃晃地猛跑。與此同時，整個沙面塌了下來，岩壁間嘩啦啦的塌陷聲震耳欲聾，聲音越來越大。

　　他停在裂谷出口處，下面大約三十米的地方就是連綿不絕的沙丘。他輕輕把她放在沙地上，低聲和她說話，讓她從昏死狀態中恢復過來。

　　她慢慢醒來，呼吸聲越來越重。

　　「我知道你會找到我的。」她小聲說。

　　他回頭看看裂谷說：「如果我沒找到你，也許你會死得更好受些。」

　　「保羅！」

　　「我把包丟了，」他說，「埋在沙子下面……至少一百噸沙。」

　　「全丟了？」

　　「餘下的水、蒸餾帳篷──所有重要的東西。」他摸了摸口袋，「定位羅盤還在。」又在腰帶裡搜了搜，「小刀、雙筒望遠鏡。有了這些東西，我們可以好好瞧瞧這個要了我們命的地方。」

　　就在這時，太陽從裂谷盡頭左邊一點的地方躍出地平線。廣袤的沙漠閃爍起各種色彩，躲在岩石中的鳥兒們齊聲高歌。

　　但傑西卡在保羅臉上看到的只有絕望。她用蔑視的口氣毫不留情地對他說：「難道我是這麼教你的嗎？」

　　「你怎麼還不明白？」他說，「能支撐我們在這裡活下去的一切都被埋在沙下面了。」

　　「可你找到我了。」她說。她的聲音變得柔和，充滿理智。

　　保羅重新蹲下。

　　過了一會兒，他仰望著裂谷處那道新形成的沙坡，仔細打量著，計算著沙土的鬆軟程度。

　　「如果我們能把那道斜坡上的沙固定住一小塊，從那裡往下挖個洞，再固定住洞口表層的沙土，也許就能插根棍子夠到背包。有水的話，這是可以辦到的，但我們的水不夠……」他突然住口，然後說道，「泡沫！」

　　傑西卡一動不動，以免打斷他的思路。

　　保羅看看外面的沙丘，鼻子和眼睛一起搜索著，找準方向，最後把注意力集中在下面一片發黑的沙土上。

　　「香料，」他說，「它的成份是高鹼性的。而我有定位羅盤，裡面的電池是酸性的。」

　　倚在岩石上的傑西卡挺直身子。

　　保羅不理她，逕直跳了起來，沿著陰風陣陣的裂谷往下，從裂谷出口傾斜的沙坡跑進下面的沙漠。

　　傑西卡觀察著他走路的方式，見他有意打亂了自己的步伐──一步……停，兩步，三步……滑行，停……

　　他的步伐完全沒有節奏，就算獵食的沙蟲也不會覺察到有某個不屬於沙漠的東西在移動。

　　保羅到達香料區，剷起一堆香料放進他的長袍裡兜起來，又回到裂谷裡。他把香料扔在傑西卡面前的沙地上，蹲下來，開始用刀尖拆開定位羅盤。羅盤表面很快被卸了下來。他取下腰帶，把羅盤的零件倒在上面，從中取出電池。接著，他又取出羅盤的刻度盤，手裡只剩下空空如也的羅盤外殼。

　　「你需要水。」傑西卡說。

　　保羅從脖子旁邊抓過吸水管，吸了一大口，然後把水吐在羅盤外殼裡。

　　如果不成功，水就浪費了。傑西卡想，不過，反正是個死，不管怎樣都沒關係。

　　保羅用小刀劃開能量電池，把電池裡的晶體倒進水裡。水裡泛起少許泡沫，然後平息下來。

　　傑西卡眼角的餘光突然瞥見頭頂有什麼東西在動，她抬起頭，看見一排鷹立在裂谷上沿，緊盯著下面暴露在空氣中的水。

　　神母啊！她想，它們從那麼遠的地方就嗅到了水的味道！

　　保羅把蓋子扣回羅盤，去掉蓋子上的「重啟」按鈕，留下一個小洞，以便液體流出。他一手拿著改造好的羅盤，另一隻手抓起一把香料，回到岩縫上邊，研究著斜坡的地勢，沒繫腰帶的長袍在微風中輕輕飄動著。他費力地往斜坡上走了一截，踢開腳下細細的流沙，攪起一團沙塵。

　　沒過多久，他停了下來，把一小撮香料塞進羅盤，用力晃了晃。

　　綠色泡沫從蓋子上的小孔中不斷地流出。保羅把它對準斜坡，在那裡形成一道低低的泡沫堤，再踢開堤下面的沙，一邊用更多的泡沫固定挖開的沙層。

　　傑西卡走到他下面，大聲叫道：「要我幫忙嗎？」

　　「上來挖，」他說，「我們大約要挖三米，上面的沙隨時可能塌下來。」說話時，羅盤盒裡已經不再有泡沫流出。「快點，」保羅說，「不知這些泡沫能使沙固定多長時間。」

　　傑西卡爬到保羅身邊。他又把一撮香料塞入羅盤盒，搖了搖盒子，泡沫重新汩汩流出。

　　保羅用泡沫築起護堤，傑西卡則開始雙手刨沙，把挖出的沙拋到斜坡下面。「要挖多深？」她氣喘吁吁地問。

　　「大約三米。」他說，「我只能算出背包的大概位置，說不定還得加寬洞口。」他往旁邊移了一步，在鬆軟的沙裡滑了一跤，「斜著挖，不要直接往下。」

　　傑西卡照他說的做了。

　　洞慢慢往下延伸，挖到與下面窪地地表平齊的深度，但還是看不見他們的包。

　　我會不會算錯了？保羅暗自問道，慌了手腳的人是我，所以才鑄成大錯。這影響了我的推算能力嗎？

　　他看看羅盤，裡面的酸液只剩下不到兩盎司。

　　傑西卡在洞裡站直身子，用沾滿泡沫的手在臉上擦了擦，望著保羅。

　　「從沙層表面向下。」保羅說，「輕一點，好。」他又往羅盤盒裡塞進一撮香料，讓泡沫淌到傑西卡雙手周圍。她開始從洞口斜著往下插，第二次下插時，她的手碰到了硬物。她慢慢挖出一截縫著塑料帶扣的背帶。

　　「別拉，千萬別拉。」保羅說著，聲音幾乎輕到耳語的地步。

　　「我們的泡沫用完了。」

　　傑西卡一手抓住背帶，抬頭看著他。

　　保羅把空空的定位羅盤盒扔進下面的盆地，說：「把你的另一隻手給我。現在仔細聽我說。我會把你拉到洞邊，然後往山下拉，但你千萬要抓住帶子，別鬆手。這個斜坡已經自己穩定住了，我們上面不會有更多的沙傾瀉下來。我會保證你的頭不會被沙埋住。等這個洞被沙填滿以後，我就可以把你挖出來，把包也拉上來。」

　　「我明白。」她說。

　　「準備好了？」

　　「準備好了。」她的手指握緊背帶。

　　保羅猛拉了一下，她有一半身子被拉出洞外。泡沫堤防塌了下來，沙粒傾瀉而下，但保羅始終護著她的頭。一切重新平息下來之後，傑西卡發覺自己被埋在齊腰深的沙裡，左臂和左肩都埋在沙下。她的下頜被保羅的長袍包著，沒有受傷，只有右肩因為保羅的拉扯隱隱作疼。

　　「背帶仍然在我手裡。」她說。

　　保羅慢慢把手插進她旁邊的沙裡，找到背帶。「我們一起拉，」他說，「穩著些用力，千萬別扯斷背帶。」

　　他們把包一點點拉上來，更多的沙粒傾瀉而下。當背帶清清楚楚露出沙面之後，保羅停下手，先把母親從沙裡救了出來，然後倆人一起沿斜坡向下，終於把包拉出沙坑。

　　不到幾分鐘，他們已經站在裂谷裡了，好不容易才重新找回的背包就夾在兩人中間。

　　保羅看著母親，泡沫弄髒了她的臉和長袍，在泡沫乾了的地方，沙子結成硬塊沾在她身上。看上去，她好像剛剛做了一次人形靶，被人用濕乎乎的綠色沙球猛砸了一通。

　　「你看起來一團糟。」他說。

　　「你自己也不怎麼樣。」她說。

　　他們開始放聲大笑，接著又一起啜泣起來。「本來不應該發生的，」保羅說，「都怪我粗心大意。」

　　她聳聳肩，感到成塊的沙從長袍上跌落。

　　「我去把帳篷搭起來，」他說，「最好脫了長袍，好好抖抖。」他拿起背包，轉身走開了。

　　傑西卡點點頭，忽然覺得很累，連話都不想說。

　　「岩石上有一個鑿出來的固定孔，」保羅說，「以前有人在這兒搭過帳篷。」

　　為什麼不呢？她一邊刷袍子一邊想，這個地方不錯：在岩壁深處，面對大約四公里外的另一處懸崖。高高在上，足以避開沙蟲的攻擊，但又近得可以輕易到達即將穿越的沙漠。

　　她轉過身，見保羅已經把帳篷撐起來了，帶有加固肋條的拱形帳篷與裂谷岩壁融為一體，難以分辨。保羅從她身旁走過，舉起雙筒望遠鏡。他飛快地調轉旋鈕，把焦點對準在那邊的懸崖上。沙漠開闊地的另一邊，晨光給對面巍峨的棕色懸崖披上了金色的輕紗。

　　傑西卡看看保羅，發現他正觀察著那一片世界末日般荒蕪的景致，雙眼探察著流沙的河流和峽谷。

　　「那邊還長了些東西。」他說。

　　傑西卡從帳篷旁邊的包裡找出另一副望遠鏡，走到保羅身邊。

　　「那兒。」他一手拿望遠鏡，另一隻手指著遠方。

　　她朝他所指的方向望去。

　　「巨型仙人掌，」她說，「看上去乾巴巴的。」

　　「附近可能有人。」保羅說。

　　「可能是某個植物實驗站留下的東西。」她提醒道。

　　「這裡已經是沙漠中向南相當遠的地方了。」保羅說。他放低望遠鏡，撫著鼻塞下方的皮膚，感到雙唇十分乾燥，裂了許多小口子。他的嘴裡渴極了，滿是沙土的味道。「感覺那兒是弗瑞曼人的地盤。」他說。

　　「你敢肯定弗瑞曼人會友好地對待我們嗎？」她問。

　　「凱恩斯保證說他們會幫我們的。」

　　但必須考慮到生活在這片沙漠裡的人的絕望情緒，她想，這種滋味我今天算是稍稍領略到了。絕望中的人或許會因為我們的水殺死我們。

　　她閉上雙眼，腦海中浮現出往日卡拉丹的美景，與這片荒蕪的土地形成了鮮明的對比。保羅出生之前，有一次，她和萊托公爵在卡拉丹外出度假。他們飛越南方的叢林，掠過野草從生的草地和稻穀纍纍的三角洲。一片綠意盎然中，他們看到了如螞蟻般排列成行的人群，肩上挑著懸浮扁擔，排著隊運送貨物。而海面上，無數帆船撐起白色的船帆，像盛開在海中的朵朵鮮花。

　　一切都逝去了。

　　傑西卡睜開眼睛，望向沉寂的沙漠。白天，溫度漸漸升高，永不安寧的熱魔開始攪動外面開闊沙地上的空氣。對面的岩壁在熱浪中漸漸模糊起來，就像透過廉價玻璃看到的景致。

　　一道沙流揚起沙幕，在裂谷出口處呼嘯而過。這是晨風從崖頂吹下的塵土，夾雜著沙鷹飛離崖頂時所帶起的沙粒，嘶嘶作響傾瀉而下。可是，沙瀑過後，她仍然能聽到嘶嘶的沙響。這聲音越來越大，只要聽過一次，就永遠不會忘記。

　　「沙蟲。」保羅輕聲說。

　　沙蟲來自他們右面，帶著一種彷彿一切都不放在眼裡的威嚴。只見一個沙堆拐來拐去，橫掃過他們視野範圍內的沙丘。沙堆前部分開，揚起陣陣沙濤，像船首劈開的巨浪。接著，它不見了，消失在他們左側。

　　聲音漸小，最後，聽不見了。

　　「我見過的有些太空護衛艦都不如它大。」保羅小聲說。

　　她點點頭，繼續盯著沙漠另一邊。沙蟲所經之處留下一條巨大的溝壑，從他們面前經過，長得讓人難以忍受，彷彿無窮無盡一般，直奔向天盡頭，最後消融在地平線中。

　　「休息的時候，」傑西卡說，「我們應該繼續你的學業。」

　　他壓下突生的怒火，「母親，難道你不認為我們可以不用……」

　　「今天你表現得有些驚惶失措。」她說，「對你自己的大腦和神經，你或許的確比我更瞭解。但對於身體的肌肉組織，你要學的還很多。身體有時會不由自主地做出本能的反應，保羅，這一點我可以教你應付。你必須學會控制每一條肌肉，每一根筋脈。你需要練習你的手。我們先從手指肌肉練起，然後是手掌的肌腱和指尖的靈敏度。」她轉過身，「來，進帳篷，現在就開始。」

　　他彎了彎左手的手指，看著她爬過帳篷的密封門，知道自己無法使她改變決定……他必須同意。

　　我所受過的訓練已經深入骨髓，無論這些訓練是什麼，它們與我已經密不可分了。他想。

　　練習你的手！

　　他看看自己的手，和沙蟲那樣的生物比起來，它顯得多麼渺小啊！

八

　　弗瑞曼人的宗教經過改良後，也正是我們現在所謂「宇宙棟樑」的最初來源。他們的牧師帶著啟示錄、箴言和預言來到我們中間，給我們帶來阿拉吉斯的神秘的宗教混合體。這種大雜燴式的混合有諸多動人心弦的美妙之處，其中最具代表性的就是其激動人心的音樂。它以古老歌謠為基礎，又烙上了新時代覺醒的印記。有誰沒聽過《老人的讚美歌》？有誰沒有被它深深打動過？

　　我驅動雙腳穿越沙漠，

　　幻影翻騰，像迎賓的主人。

　　貪求榮耀，渴望冒險，

　　我徘徊在阿爾─庫拉布的地平線上。

　　看時間改變滄海桑田，

　　看歲月爬上我的眼角眉梢。

　　我是一棵年輕的樹，

　　眼看那小鳥迅速飛近，

　　比猛衝的豺狼更英勇，

　　散佈在我年輕的枝椏上。

　　我聽見它們成群結隊地飛來，

　　嘴爪牢牢抓住我的樹梢！

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》

　　※※※

　　那人爬過沙丘頂，像一粒被正午的陽光捕獲的飛塵。他只穿了一件被撕得粉碎的斗篷，碎布片遮不住的部位，裸露的皮膚暴露在灼熱的陽光中。他的兜帽已經從斗篷上扯掉了，但他撕下一條爛布，把它做成一塊包頭布裹在頭上。頭巾下露出一縷縷沙色頭髮，與他稀疏的鬍鬚和濃濃的眉毛相配。藍中透藍的眼睛下面有一條殘留的污漬，向下伸向他的臉頰。鬍鬚上有條暗淡的壓痕，是蒸餾服水管壓過的痕跡。

　　爬過沙丘頂以後，他停了下來，手臂沿沙丘迎風面向下伸出，背上、手臂上和腿上流出的血凝結成塊，傷口沾滿一片片黃沙。他慢慢把手伸到身子下面，撐著站了起來，東倒西歪地立在那兒。甚至在他幾乎漫無目的的動作中，仍然看得出他曾經是個舉手投足準確無比的人。

　　「我是列特─凱恩斯。」他對著空曠的地平線宣告說。聲音粗啞，是從前威嚴嗓音的拙劣模仿，「我是皇帝陛下的行星生態學家，」他輕聲嘟噥著，「阿拉吉斯的行星生態學家，我是這片大地的管家。」

　　他步履蹣跚地走了幾步，跌倒在沙丘迎風面結成硬殼的沙表上，雙手無力地插進沙裡。

　　我是這片大地的管家。他想。

　　他意識到自己處於半昏迷狀態，有些神志不清，意識到自己應該挖個洞，用相對涼爽的地下沙層把自己埋起來。但他仍能聞到地下某處某個香料菌①叢發出的略帶甜味的刺鼻氣息。他比任何弗瑞曼人更加清楚這個事實所包藏的危險。如果他能聞到香料菌發出的氣味，那就意味著沙下深處，氣體已達到接近噴發的壓力。他必須離開這裡。

　　①香料形成過程中的一個階段。當水湧入小製造者（詳見後文）的排泄物中時，裡面的香料菌會瘋狂地生長。這個階段結束時，香料菌會發生一次「爆炸」，將地下深層的物質掀出地表。一旦香料菌暴露在陽光和空氣中，就會變成香料礦。

　　他的雙手沿著沙丘滑面，虛弱地做出攀爬的動作。

　　他的腦子裡突然閃過一個異常清晰的念頭：一顆星球真正的財富存在於它的土地之中，它是文明的根源。我們的介入方式是什麼？農業。

　　他又想，人的思維真是夠奇怪的，只要固定在一個模式中，就總也跳不出來。哈肯尼軍隊把他單獨留在這兒，沒有水，沒有蒸餾服。他們認為就算沙漠沒能殺死他，沙蟲也會吃掉他。他們認為這樣做很有趣，把他活著留在那裡，用他自己星球的無情的力量一點一點地殺死他。

　　哈肯尼人一直覺得弗瑞曼人很難消滅。他想。我們不會輕易死去，可現在我該死了……我很快就要死了……但我就算死，也還是個生態學家。

　　「生態學的最高境界就是理解因果關係。」

　　這個聲音嚇了他一跳，因為他熟悉這聲音，知道這聲音的主人已經死了。那是他父親的聲音。在他繼承父業之前，他父親一直是這個星球的生態學家。父親很久以前就死了，在普拉斯特盆地的塌方事故中身亡。

　　「你這下陷進去了，兒子。」他父親說，「你本該知道企圖幫助公爵家那個孩子的後果。」

　　我神志不清了。凱恩斯想。

　　聲音好像是從右邊傳來的。凱恩斯的臉擦著沙子，轉過去朝那個方向看，卻只看見蜿蜒伸展的沙丘，在烈日暴曬下與熱魔起舞。

　　「一個系統中存在的生命越多，系統可以容納生命的地方也就越多。」他父親說。這一回，聲音來自他的左後方。

　　他為什麼一直轉來轉去的？凱恩斯自問道，難道他不想見我？

　　「生命會改造維持生命的環境，使環境支持更多的生命。」他父親說，「生命會增加環境所缺乏的養份。通過大量從一個有機體到另一個有機體的化學作用，它將更多能量輸入這個系統。」

　　他為什麼要反反覆覆嘮叨同一個主題呢？凱恩斯自問，這些東西我十歲以前就知道了。

　　沙漠鷹開始在他上空盤旋起來。與這裡大多數野生動物一樣，它也是食腐動物。凱恩斯看見一團陰影從他手邊掠過，於是掙扎著轉過頭來，仰望上方。鷹群像銀藍色天空中一團模模糊糊的黑點，又像飄在他頭頂遠處的煙垢。

　　「我們這門學科是通用性的。」他父親說，「在處理星球範圍內的諸多難題時，你無法在這個問題和那個問題之間劃出一條清晰的界限。星球生態學必須隨時修改，以適應不斷變化的現實。」

　　他究竟想告訴我什麼？凱恩斯問自己，是不是一些我未能看到的因果關係？

　　他的臉頰重新跌回灼熱的沙裡，他嗅到一股岩石燒灼的氣味。是下面的香料菌叢在釋放氣體。他大腦中某個掌管邏輯的角落突然生出一種想法：飛在我頭頂上的那些鳥是食腐鳥，也許我的一些弗瑞曼人會看見它們，然後跑來查看一番。

　　「對正在開展工作的行星生態學家來說，他最重要的工具是人。」他父親說，「你必須在這些人中間傳播生態學知識。正是為了這個目的，我才創造了這一套全新的生態學符號系統。」

　　他在重複我小時候他對我講過的話，凱恩斯想。

　　他開始覺得身體發冷，但是大腦中那個尚有邏輯的角落告訴他：你頭頂上是太陽，你沒有蒸餾服，你很熱，火熱的太陽正在烤出你身體內的水份。

　　他的手指無力地在沙上抓著。

　　他們甚至沒給我留一件蒸餾服！

　　「空氣中的水份有助於阻止生命體內水份的過度蒸發。」他父親說。

　　他為什麼要重複那些最淺顯的原理？凱恩斯問自己。

　　他試著想像空氣中的水份──綠草盈盈，覆蓋著這個沙丘。在他身下某個地方有流動的活水，沿著長長的露天水渠緩緩流動，最終被完全蒸發到空中。這幅圖景只出現在書本的插圖中。地表水，灌溉用水……他想起了書上的話，在每個生長季節，灌溉一公頃土地就需要五千立方米的水。

　　「我們在阿拉吉斯的第一個目標，」他父親說，「是培植草地。我們從這些能夠適應貧瘠土地的變異野草開始。成功實現利用草地固住水份之後，我們就著手培養高地森林，接著是幾個露天水體──開始是小型水庫──然後把捕風凝水器①沿各主風道按一定的間隔排列，把被風偷走的水重新收回來。我們必須創造真正的季風──富含水氣的風。但我們永遠離不開對捕風器的需求。」

　　總是向我說教。凱恩斯想，他為什麼不閉嘴？難道他看不出我就要死了嗎？

　　「你也會死的，」他父親說，「你身下很深的地方正形成一股氣泡，如果你不從沙丘上面爬下來的話，你就死定了。它就在那兒，你知道的。你可以聞到香料菌的氣味。你知道，那些小製造者②正將它們的一部份水份注入香料菌叢。」

　　①一種放置在季風路線上的特殊裝置，通過迅速降低捕風器表面的溫度來冷凝空氣中的水汽，使之凝結成水珠。

　　②一種半植物半動物的生物，深埋在地下，是被菌類寄生的阿拉吉斯沙蟲（有些像冬蟲夏草─譯者注），其排泄物生成香料菌叢。

　　身下有水的想法使他發狂。他想像著那些水，被堅韌的半植物、半動物的小製造者封閉在多孔的岩層裡，輕輕一碰，岩層裂開，一股涼爽、清潔、純淨、多汁、甜蜜的水就會注入……

　　香料菌叢！

　　他吸了一口氣，聞到一股濃郁的甜香，比剛才濃得多。

　　凱恩斯強撐著自己跪起來，聽見一隻鳥尖叫一聲，急速撲楞著翅膀飛走了。

　　這裡是富產香料的沙漠，他想，即使在白天的烈日下，周圍也一定有弗瑞曼人。他們肯定會看到鳥兒，也一定會來查看的。

　　「動物需要遷徙，」他父親說，「遊牧民族也有同樣的需求。這種運動是為了滿足身體對水、食物、礦物的需要。現在，我們必須控制遷徙，使它為我們的最終目標服務。」

　　「閉嘴，老傢伙。」凱恩斯喃喃地說。

　　「我們必須為整個星球做一件在阿拉吉斯上前所未見的事。」他父親說，「我們必須把人當成一種改造行星生態的建設性力量。我們要在這片大地上安插最適合的生命形態：這裡放一株草，那裡放一隻動物，那裡安插一個人。我們要用這種方法改變本地的水循環系統，為這顆星球創造全新的地貌。」

　　「閉嘴。」凱恩斯啞著嗓門說。

　　「遷徙路線是第一個線索，由此，我們掌握了沙蟲和香料之間的關係。」他父親說。

　　沙蟲。凱恩斯的腦海中突然湧起了希望。泡沫破裂時，製造者一定會來。可我沒有矛鉤。沒有矛鉤又怎能騎到巨大的製造者身上去呢？

　　挫敗之感正在耗盡他僅存的那點氣力，他感覺得到。水是這麼近，僅僅在他身下大約一百米左右。沙蟲肯定會來的，但在沙漠地表無法抓到它，也無法利用它。

　　凱恩斯向前撲倒在沙上，趴在剛才爬行時形成的淺坑裡。他感到左臉挨著的沙熱得發燙，但意識卻模模糊糊地，彷彿離他很遠。

　　「阿拉吉斯的環境促成了當地生命形態特有的進化模式。」他父親說，「可長期以來，幾乎沒有人從香料的角度來看生態平衡。這可真是奇怪。這裡沒有大面積為植物所覆蓋的區域，卻有接近理想水平的氮─氧─二氧化碳平衡。這個星球的能量圈是可見的，而且是完全可以理解的──一個冷酷的化學反應過程。冷酷也罷，但這個過程本身卻是完整的。如果你發現其中存在缺口，那麼必定存在某種彌補這一缺口的東西。科學由許多因素組成，一旦解釋清楚，這些因素簡直顯而易見。在我親眼目睹小製造者之前很久，我就知道，這種事物必定存在，就在沙漠深處。」

　　「請別再說教了，父親。」凱恩斯輕聲說。

　　一隻鷹落在他向前伸出的手邊，凱恩斯看見它收起翅膀，偏著頭，一動不動地盯著他。他聚集起全身的力量，衝它嘶聲吆喝了兩聲。鷹跳開兩步，仍舊盯著他不放。

　　「在此之前，人類及其活動一直是各行星地表的災害。」他父親說，「大自然往往會因為這些災害而向人們索取賠償：或者消滅他們，或者壓縮他們的規模，以大自然自己的方式將人類融入行星的生態體系之中。」

　　老鷹低下頭，展開翅膀，又重新收回雙翅。它把注意力集中在他伸出的手上。

　　凱恩斯發覺自己已經沒有衝它吆喝的力氣了。

　　「大自然與人類之間這種歷史悠久的互相掠奪、互相壓搾的生態體系將止於阿拉吉斯。」他父親說，「你不可能永無止境地盜取你所需要的一切，絲毫不顧子孫後代的福祉。一個星球的物理變化清清楚楚地寫在它的經濟、政治記錄之中，這本記錄就擺在我們面前。我們應當如何發展？路線是顯而易見的。」

　　他永遠停不下來，永遠在說教。凱恩斯想，說教，說教，說教。

　　鷹跳了一步，離凱恩斯伸出的手更近了。它朝這邊轉轉頭，又朝那邊轉轉，打量他裸露在外的皮肉。

　　「阿拉吉斯是個只生產單一作物的星球，」他父親說，「單一作物。它使統治階級得以像從古至今所有統治階級那樣，過著奢侈的生活。在他們之下，則是僅以剩餘物資為生、半人半奴隸的大眾。而引起我們注意的正是這些大眾和剩餘物質，他們的價值遠遠超過人們從前的想像。」

　　「我不聽你的，父親，」凱恩斯輕聲說，「走開！」

　　他又想：這附近肯定有我的弗瑞曼人，他們不會看不到盤旋在我頭頂的這些鳥兒。他們會來查看的，哪怕只是為了得到最微不足道的一點點水份。

　　「阿拉吉斯的大眾將會明白，我們的目的是使這片大地有活水流動。」他父親說，「至於我們具體打算怎麼做，不用說，他們中的大多數人只有一點不著邊際的猜測。許多人甚至以為，我們會從其他水資源豐富的星球上引來活水。這些人完全不理解這種做法的困難，難度之大，令人望而卻步。但是，只要他們相信我們，那就任由他們幻想他們所希望得到的任何東西吧。」

　　再過一會兒，我就會爬起來，告訴他，他在我心目中是個什麼東西。凱恩斯想，他本該幫我一把，卻只站在那兒喋喋不休。

　　那隻鷹又往前跳了一步，更靠近凱恩斯伸出的手了。同時，又有兩隻鷹飛下來，停在它後面的沙地上。

　　「在我們的大眾中間，宗教和法律必須是統一的，是同一種事物。」他父親說，「抗上之舉必須被視為邪惡，必須受到宗教懲處。這會產生雙重利益，使人民更順從，同時更勇敢。我們不應過於依賴個人的勇猛，不應將個人的勇氣置於全體人民的勇氣之上。」

　　在我最需要的時候，我的人民又在哪兒？凱恩斯想。他集中全身力氣，把手朝距離最近那隻鷹一伸，但只伸前了一指。它向後一躍，跳到同伴中間。所有的鷹都伸開翅膀，做好起飛的架勢。

　　「我們的時間表制定得十分高明，使它達到了純粹的自然現象的境界。」他父親說，「一顆行星上的全體生命形式是一個無比巨大、彼此密不可分的統一體。一開始，動植物的變化完全受我們所掌握的物理力量主宰，它們走上既定軌道之後，我們的影響力就不會那麼直接了，只起引導的作用──當然，到那時，我們還是不會撒手不管。請記住。我們只需要控制行星能量圈的百分之三──僅需百分之三，就能改變整個能量結構，使之成為一個符合我們需要的自給自足系統。」

　　你為什麼不幫幫我？凱恩斯心想，總是這樣，在我最需要你的時候，你總是辜負我。他想把頭轉過來，瞪著他父親說話的方向，瞪得那個老傢伙不敢看他。但肌肉卻不聽他的使喚。

　　凱恩斯看見那隻鷹動了一下，朝他的手走過來，一次只謹慎地邁一步。它的同伴則裝出漠不關心的樣子，等待著。那隻鷹停下了，只要再跳一步就能夠到他的手。

　　就在這時，凱恩斯豁然開朗。猛然間，他看到了有關阿拉吉斯未來的種種可能性，這是他父親從來沒有看到過的。各種不同的可能性沿著各種不同的路徑，如洪水般在他腦海裡奔流不息。

　　「不要讓你的人民落進某個英雄的手裡，再沒有比這更可怕的災難了。」他父親說。

　　看透了我的心思！凱恩斯想，哼，隨便他吧！

　　消息已經送到我的各個穴地、各個村落。他想，沒有什麼能阻擋其傳播。如果公爵的兒子還活著，他們會找到他，遵照我的命令保護他。他們也許會拋開那個女人，他的母親，但他們會救下那男孩的性命。

　　那隻鷹向前跳了一步，距離之近，已經可以啄擊他的手了。它偏著腦袋，打量著這具俯臥的軀體：突然，它伸直身子，抬頭向上，尖叫一聲躍入空中，斜飛而去，身後跟著它的同伴們。

　　他們來了！我的弗瑞曼人找到我了！凱恩斯想。

　　然後，他聽到了沙子摩擦發出的嚓嚓聲。

　　每個弗瑞曼人都知道這種聲音，能夠立即把它與沙蟲和沙漠中其他生物所發出的聲音區別開，在他身下某處，香料菌叢已經從小製造者身上得到了足夠的水和有機物，達到了瘋狂生長的關鍵時期。一團巨大的二氧化碳泡沫正在沙層深處形成，即將向上「炸」開。爆炸中心將形成一個沙塵漩渦。屆時，沙漠深處已經形成的東西將翻上沙漠表面，而現在處於地表的任何東西則會被壓下去，兩者徹底交換位置。

　　鷹群在上空盤旋，沮喪地尖叫著。它們知道即將發生什麼事。任何沙漠生靈都知道。

　　而我也是沙漠生靈。凱恩斯想，你懂嗎，父親？我是個沙漠生靈。

　　他感到自己被泡沫高高抬起，然後感到了泡沫的碎裂。沙塵漩渦包圍著他，把他拖進冰冷的黑暗之中。有那麼一陣子，冰冷和潮濕的感覺令他無比喜悅，無比寬慰。接著，當他的星球殺死他的時候，凱恩斯突然想到，他父親和其他所有科學家都錯了──只有意外和偏差，才是宇宙中最恆定不變的事物。

　　這是最明白不過的事實，現在，就連那群沙漠鷹都認識到了這一點。

十

　　弗瑞曼人在古人稱為「斯潘龍波根」的品質方面造詣極深，即，他們非常善於等待，從期望得到某樣東西，到採取行動去獲得那樣東西之間，他們會自願地拖延很長一段時間。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪的智慧》

　　※※※

　　他們穿過盆地山壁上一條窄得必須側身而行的岩縫，在破曉時分抵達瑞吉斯洞。暗淡的曙光中，傑西卡看著史帝加派出哨兵，望著他們四散開來，向懸崖上爬去。

　　保羅邊走邊抬頭看，面前的岩壁就像掛在這顆星球上的一幅掛毯，岩壁上那道窄窄的裂縫直插灰藍色的天空，竟把這幅掛毯切成了兩半。

　　加妮拉著保羅的袍子，催他快走。她說：「快點，天已經亮了。」

　　「朝上面爬的那些人，他們要去哪兒？」保羅小聲問。

　　「他們是白天的第一班崗哨。」她說，「快點！」

　　外圍留下一批哨兵，即使遇襲也不會全軍覆滅。保羅想，聰明。但更聰明的做法是分成幾個小隊，分批到達這個地方。這樣做，損失整個部隊的可能性更小。他突然一頓，意識到這其實是游擊戰的思維模式。他想起他父親曾經擔心的事：亞崔迪可能會變成一個游擊家族。

　　「快點！」加妮壓低嗓音，嘶嘶地說。

　　保羅加快步伐，聽到身後眾人的衣袍唰唰響動。他想起岳那本縮微的《Ｏ．Ｃ．聖經》，上面有一段關於人生歷程的話：「天堂在我右邊，地獄在我左邊，死神則在我身後。」

　　他在心裡反覆默唸著這句引語。

　　轉過一個彎道，通道變寬了。史帝加站在一邊，指揮他們轉進右邊角落裡一個低矮的洞口。

　　「快！」他低聲說，「如果巡邏隊在這裡逮到我們，我們只能像籠裡的兔子一樣束手就擒了。」

　　保羅跟在加妮後面，彎腰鑽進洞口。山洞裡隱約有些微弱的灰色光線，是從前面某處發出來的。

　　「你可以直起身了。」她說。

　　他站直身子，打量著這個地方：這是個又深又寬的山洞，圓形的洞頂向上彎曲，剛剛到伸手夠不著的高度。隊伍在黑暗中分散開來。保羅看見母親走到一邊，查看著他們的同伴。他同時注意到，儘管她的裝束與弗瑞曼人一樣，但卻未能與他們融為一體，她的一舉一動都給人一種兼具威嚴和優雅的感覺。

　　「找個地方休息，不要停在過道上，小大人。」加妮說，「這兒有吃的。」她把兩小團用葉子包著的食物放在他手上，他立刻聞到陣陣香料氣息。

　　史帝加走到傑西卡的身後，向左邊那隊人命令道：「把密封罩①準備好，小心保護洞裡的水汽。」接著，他又轉向另一個弗瑞曼人，「雷米爾，拿些球形燈來。」然後，他抓住傑西卡的手臂說，「我想讓你看些東西，神奇女人。」他領著她轉過一塊曲形的岩石，向光源處走去。

　　①一種用於密封的便攜式真空塑料罩，弗瑞曼人用它封閉日間休憩用的岩洞，以防水份散失。

　　傑西卡發現自己來到了這個山洞的另一個出口，這個洞口的洞沿很寬闊，開在高高的崖壁上。她向外望去。外面是另一個盆地，大約十到十二公里寬，盆地四周被高高的岩壁所包圍，四下散佈者幾叢稀疏的植物。

　　就在她打量著黎明時分灰白色的盆地時，只見太陽自遠處峭壁上升起，照亮了淺褐色大地上的岩石和沙礫。她注意到，阿拉吉斯的太陽好像是從地平線直接跳出來的一樣。

　　那是因為我們想阻止它升起來，她想，夜晚比白天安全。這時，她心裡突然冒出一種渴望，竟想在這個從未下過雨的地方看到彩虹。我必須抑制這些不切實際的慾望。她想，這是軟弱的表現，我再也承受不起軟弱的代價了。

　　史帝加抓住她的胳膊，指著盆地那一邊。「那兒！你看，我們的人。」

　　她看著他手指的地方，果然發現有人影晃動：盆地底部有許多人，從陽光下跑過，躲進對面岩壁的陰影裡。儘管距離遙遠，他們的動作在明淨的空氣中仍然十分明顯。她從長袍下取出她的雙筒望遠鏡，把焦距對準遠處的人群。只見方巾飄動，活像一隻隻多彩的蝴蝶隨風起舞。

　　「那就是家，」史帝加說，「我們今天晚上就能抵達。」他盯著盆地，捋著鬍子說，「我的人民這麼晚還在外面工作，意味著附近沒有巡邏隊。等一會兒我會向他們發信號，他們會替我們準備好的。」

　　「你的人民表現出良好的紀律性。」傑西卡說。她放下望遠鏡，發現史帝加正盯著對面的人群。

　　「他們所遵守的紀律使部落得以保存至今。」他說，「保存部落，這也是我們在自己人中間挑選首領的標準。首領應該是最強壯的人，也是能給大家帶來水和安全的人。」他從盆地收回視線，看著她的臉。

　　她回望著他，注意到他那沒有半點眼白的眼睛、沾有污跡的眼眶、嘴邊掛滿塵土的鬍子和髭鬚，還有儲水袋的水管，從他的鼻孔處開始向下彎曲，伸進蒸餾服。

　　「我打敗了你，這會損害到你的領導地位嗎，史帝加？」她說。

　　「你當時又沒向我挑戰。」他說。

　　「對一個領袖人物而言，維繫部下對自己的尊崇是很重要的。」她說。

　　「那些沙虱，沒有一個是我對付不了的。」史帝加說，「你打敗了我，也就等於把我們全打敗了。現在，他們希望能從你那兒學會那種……神奇的格鬥術……還有些人則感到好奇，想看看你會不會向我挑戰。」

　　她掂量著隱藏在這句話裡的暗示：「在正式的決鬥中打敗你？」

　　他點點頭，「我勸你最好別這樣做，因為他們不會跟你走的。你不屬於沙漠。他們已經從我們昨晚的行軍途中看出來了。」

　　「講求實際的人。」她說。

　　「確實如此。」他看了一眼盆地說，「只有我們自己知道我們的需求。但現在，沒多少人會在離家這麼近的地方深思這個問題。我們外出的時間已經很長了，一直在準備把我們那部份香料配額送到自由行商①那裡，賣給該死的宇航公會……願他們的臉永遠是黑色的。」

　　①即走私販子。

　　傑西卡正打算轉身離開，聽到這話又中途停下來，回頭看著他的臉說：「宇航公會？宇航公會跟你們的香料又有什麼關係？」

　　「那是列特的命令，」史帝加說，「我們也知道原因，但箇中滋味真是讓人厭惡。我們拿大量的香料去賄賂宇航公會，目的是保障我們頭上沒有衛星，這樣一來，就沒人能窺探到我們在阿拉吉斯地面上幹的事了。」

　　她想起保羅也這麼說過，他認定這就是阿拉吉斯上空沒有衛星的原因。傑西卡精心斟酌自己的用詞，再次問道：「你們在阿拉吉斯地面上幹了些什麼？為什麼不想讓別人看見？」

　　「我們在改變地貌……雖然進程緩慢，但一步一個腳印。我們要改造阿拉吉斯，讓它適合人類居住。我們這一代人是看不到了，我們的孩子也看不到，我們的孩子的孩子，甚至他們的孫子的孫子也都可能看不到……但是，那一天總會到來的。」他那隱沒在黑暗中的雙眼凝望著洞外的盆地，「會有地表水，高大的綠色植物，人們不用穿蒸餾服也可以自由自在地走來走去。」

　　原來這就是列特─凱恩斯的夢。傑西卡想。她接著又說：「賄賂是危險的，對方的胃口會越來越大。」

　　「他們的胃口確實在長，」他說，「但最慢的辦法總是最安全的辦法。」

　　傑西卡轉過身去，望著外面的盆地，盡力用史帝加在想像中看它的方式去看它。但她看到的僅僅是遠處帶著芥末色斑點的灰色岩石，以及懸崖上空突然揚起的漫天塵霧。

　　「啊──啊！」史帝加說。

　　起初她還以為那是巡邏車，隨後意識到那其實是海市蜃樓──是懸浮在沙漠上空的另一道風景：近處的黃沙，遠處搖曳的綠葉，中間還有一條長長的沙蟲正在行進，沙蟲背上飄動著的好像是弗瑞曼長袍。

　　海市蜃樓漸漸消失了。

　　「騎著它走比自己走強得多，」史帝加說，「但我們不能允許製造者進入這個盆地。所以，今晚我們必須再走一晚。」

　　製造者──他們用來稱呼沙蟲的專有名詞。她想。

　　她掂量著他這幾句話的重要性，還有，他居然聲稱不能讓製造者進入這個盆地。她知道自己在海市蜃樓中看到了什麼：弗瑞曼人正騎在一條巨型沙蟲的背上。她用了最強的控制力，這才沒有流露出她對這一景象暗示的內容所感到的極度震驚。

　　「我們必須回到大夥兒那去了，」史帝加說，「要不然，我的人也許會懷疑我在跟你調情呢。早就有人嫉妒我了，因為昨晚在托羅盆地跟你打鬥時，我的雙手嚐到了你的甜美。」

　　「夠了！」傑西卡厲聲呵斥。

　　「我沒有惡意，」史帝加說，聲音很溫和，「我們這兒有規定，不允許對本族女子做出違背她們意願的事。而你嘛……」他聳聳肩，「以你的身手，甚至根本不需要那條規定的保護。」

　　「請你記住，我曾經是一位公爵的女人。」她說。這一次，她的聲音平靜多了。

　　「悉聽尊便。」他說，「現在該封閉這個洞口了，這樣才能允許大家鬆一鬆蒸餾服。我的人今天需要舒舒服服地休息一下。到明天，他們的家人可不會讓他們歇著。」

　　說完，兩人陷入了沉默。

　　傑西卡望著外面的陽光。她不止一次從史帝加的話中聽出了弦外之音。除了他的支持，他似乎還有什麼額外的提議。他需要一個妻子嗎？她意識到自己還是有可能和他走到那一步的，這種方法可以消弭因爭奪部落權而導致的衝突──通過男人和女人的正當結合。

　　但那樣一來，保羅怎麼辦？誰知道這裡的父母怎麼對待自己的孩子？她那尚未出世的女兒又該怎麼辦？一個去世公爵的女兒？她盡量讓自己靜下心來，充份面對現實，仔細思考正在她肚子裡成長的這個孩子的意義，瞭解當初她允許自己懷孕的動機。她知道為什麼：屈從於自己的本能。所有面對死亡的生物都受到這種意義深遠的本能驅使──通過繁衍後代來尋找種族的延續。物種的生殖本能勝利了。

　　傑西卡瞟了一眼史帝加，發現他正看著自己，等待著。在這兒，一個女人與他那樣的男人結婚後生出的女兒──這個女兒的命運將會如何？她問自己，他是否會干涉一名比．吉斯特所必須遵從的原則？

　　史帝加清了清嗓子，這個動作顯示，他理解她心裡所想的一部份問題。「對一個領袖來說，重要的是使他成為領袖的那些東西，也就是他的人民所需要的東西。如果你教我學會你的那種神奇的格鬥術，遲早有一天，我們中的一個將不得不向另一個挑戰。我倒寧願選擇其他的方法。」

　　「還有其他選擇嗎？」她問。

　　「塞亞迪娜①。」他說，「我們的聖母年紀大了。」

　　①弗瑞曼人中的女性神職人員。

　　沒等她發問，他又說：「我不應該主動提出當你的配偶。不是我個人沒有這個願望，你確實很漂亮，值得追求。但假如你成了我的一個女人，也許會使我的一些年輕人產生誤會，以為我過於貪圖肉體的歡樂，不夠關心部落的需求。就連現在，他們都在豎起耳朵監聽我們的談話，睜著眼睛監視我們的舉止。」

　　一個做事前先衡量輕重、考慮後果的男人。她想。

　　「我的年輕人中，有些小伙子剛到血氣方剛的年紀。」他說，「必須讓他們安心度過這一時期，我絕對不可能給他們留下任何理由向我們挑戰。因為我將不得不把他們變成殘廢，不得不殺死他們。對一個首領來說，只要可以體面地避免爭議，決鬥就不是什麼恰當的解決辦法。你知道，首領的素質是區分一夥人和一族人的要素之一。首領維持著個體的數量水平，如果個體太少，一族人就會蛻變成為一夥人。」

　　這些話既是講給她聽，也是講給那些暗地裡偷聽他們談話的人聽。十分深刻。她不由得重新評估起眼前這個人來。

　　他很有才幹，她想，他是從哪兒學到這種內部平衡論的？

　　「律法規定了我們挑選首領的形式，這一律法是公正的，」史帝加說，「但它並不表示，公正永遠是一個民族所需要的東西。我們現在真正需要的是時間，壯大和繁榮的時間，把我們的人散佈到更多土地上的時間。」

　　他的祖先是什麼樣的人？她猜想著，這樣的血統到底源於何處？

　　她說：「史帝加，我低估你了。」

　　「我估計是這樣。」他說。

　　「我們倆明顯低估了對方。」她說。

　　「我希望結束這種局面，」他說，「我希望與你建立起友誼……和信任。我希望我們能夠彼此敬重對方，是那種發自內心的敬重，而不是一時的衝動。」

　　「我理解。」她說。

　　「你相信我嗎？」

　　「我聽得出你的誠懇。」

　　「在我們中間，」他說，「塞亞迪娜雖然不是正式的領導人，但地位尊貴。她們教育大眾，她們在這兒維繫著神的力量。」他摸了摸自己的胸膛。

　　我應該打聽一下這位神秘的聖母。她想。傑西卡對史帝加說：「說起你們的聖母……我聽過傳言和預言中的一些片斷。」

　　「據說，一位比．吉斯特和她的後代掌握著我們未來的鑰匙。」他說。

　　「你們相信我就是那個比．吉斯特？」

　　她觀察著他的臉，心想：新生的蘆葦最容易枯死，開始的階段總是最危險的。

　　「我們不知道。」他說。

　　她點點頭，心想：史帝加是位值得尊敬的人。他希望能從我這裡看出某種徵兆，卻不想用取巧的辦法，告訴我這個徵兆是什麼。

　　傑西卡轉過頭去，凝視著下面盆地中金色、紫色的陰影，看著洞口滿是塵埃的空氣輕輕顫動。此刻，她如同貓科動物一般，似乎已經隱約預感到了什麼。她知道護士團的隱語，也知道如何利用傳說、利用人們的恐懼和希望，以實現自己的目的。然而，她感到弗瑞曼人中發生了巨大的改變……彷彿有人已經搶先置身於弗瑞曼人中間，早已把護士團的影響力兌成了現金。

　　史帝加清了清喉嚨。

　　她感到他的不耐煩，知道現在已經是白天了，人們正等著封閉這個洞口。而她則應該大膽行動起來。她知道她需要什麼：學校裡教過的某種的宗教語言，這些聖語會帶給她……

　　「自發回憶①。」她輕聲說。

　　無數記憶彷彿在她腦海裡翻騰湧動。她識別出了這種感受，不由得心跳加速。這種識別信號從不見於比．吉斯特的任何訓練，它只可能是自發記憶。她完全放任自己，讓話語自然而然地從口中流出。

　　「聖語有言②，」她說，「遠至塵埃落定之處……」她從長袍裡伸出一隻手臂。只見史帝加睜大了眼睛，身後傳來很多衣袍颯颯作響的聲音，「我看見一個……手裡拿著儆戒書的弗瑞曼人，」她漫聲長吟，「他向他所挑戰並征服了的太陽阿─拉特唸誦經文，向最終審判日的法官薩度斯③唸誦經文。他唸道：

　　『我的敵人像風暴下的綠葉，

　　零落飄搖。

　　難道你沒看見

　　我們的主的偉跡？

　　敵人設下陰謀暗害我們，

　　他便把瘟疫送到他們中間。

　　敵人就像被獵人驅散的鳥兒，

　　他們的陰謀就像一粒粒毒丸，

　　受到每一張嘴的排斥。』」

　　一陣戰慄震動著她，她垂下手臂。

　　身後洞內的陰影中響起眾多聲音，悄聲回應：「他們的惡業已被推翻。」

　　「上帝的怒火湧上胸膛。」她說著，一邊想：現在，總算走上正軌了。

　　「上帝的怒火已經點燃。」眾人回應。

　　她點點頭。「你們的敵人終將滅亡。」她說。

　　「比拉凱法④。」他們回應道。

　　①自發湧現在腦中的強化記憶。

　　②引述弗瑞曼人禱詞時的開篇語。

　　③最終審判日的聖法官。

　　④相當於「阿門」，直譯為「無需解釋了，事實已昭然若揭。」

　　一片寂靜中，史帝加向她躬身行禮。「塞亞迪娜，」他說，「如果夏胡露允許的話，你就可以走進內部，成為聖母了。」

　　走進內部。她想，這種說法真夠奇怪的。好在其餘部份與預言完全吻合。剛才所做的一切讓她產生了一種苦澀、自嘲之感。

　　我們的護士團幾乎從不失手，即使在這片荒蕪的沙漠，也為我們準備好了庇護所。弗瑞曼人的禮拜禱詞就是為我們製造藏身之處的工具。現在……我必須扮演上帝之友奧麗亞①的角色……也就是流浪者口中的賽亞迪娜，這個人物已經和我們比．吉斯特的語言一起深深印在他們口中。他們甚至跟我們一樣，把他們的女性主祭司稱為聖母。

　　①在真遜尼流浪者的宗教信仰中，奧麗亞是上帝的助手及女侍，站在上帝的左邊。

　　洞內的陰影裡，保羅站在加妮身邊。他仍在回味她剛才給他吃的那種食物：鳥肉、穀物，混合著香料蜜，包在一片葉子裡。品嚐這種食物時，他意識到自己以前從未吃過這麼濃的香料萃取物。保羅有些害怕起來。他知道香料萃取物會對自己產生什麼作業──所謂的「香料之變，」這種變化會進一步強化他的預知性。

　　「比拉凱法。」加妮悄聲說。

　　他望著她，發現她和其他弗瑞曼人一樣，聆聽著母親的話，產生了深深的敬畏之心。只有那個叫詹米斯的人似乎沒受這個儀式的影響：他把雙臂交叉抱在胸前，在一旁冷眼旁觀。

　　「Duy yakha hin mange，」加妮低聲吟道，「Duy punra hin mange。」我有兩隻眼睛，我有兩隻腳。

　　她敬畏不已地凝視著保羅。

　　保羅深深吸了口氣，努力想平息內心的煩亂不安。母親的話與香料萃取物的藥力相輔相成，他只覺得母親的聲音在心中像燃燒的火焰般上下跳動。但與此同時，他仍能覺察到她話中的玩世不恭──他太瞭解她了！但即便如此，也無法阻止那一點點香料食品所激發的身體與意識的變化。

　　可怕的使命！

　　他感覺到了，那是一種無從逃避的種族意識。數據大量湧入，頭腦變得犀利無匹，意識冷靜精準。他滑倒在地，背靠岩石坐下，不加抵抗地敞開心靈。

　　他的意識流入一層沒有時間概念的空間。在那裡，他可以看到時間的歷程，感知可能的路徑，感受未來之風……過去之風：一隻眼睛看過去，一隻眼睛看現在，一隻眼睛看將來──三者結合在一起，合成一個三重幻象，他由此看到了時間轉變而成的空間。

　　有危險，會讓他陷入滅頂之災的危險，他感覺到了。他必須緊緊抓住對現在的認知，感覺種種一閃即逝的偏差，潮水般流過的諸般動作，不斷把現在凝固成永久的過去。

　　抓住現在，他第一次感到時間像一個巨物，穩穩地流動著，潮水、海浪、巨濤不斷拍打著它，像波濤拍擊嶙峋崖壁，時間的流動因此變得複雜起來。他對自己的預知能力有了新的認識，懼意迅速湧上心頭，他明白了時間盲點的根源，判斷失誤的根源。

　　他意識到，他的預知能力其實是一種綜合了各種已知信息的啟發、闡述式思維。它既精確，又存在誤差，而這種誤差會對未來產生深遠的影響。某種類似海森堡測不準原理的因素也會在其間產生作用：為了看到未來，他必須消耗能量，而消耗的能量又改變了他所看到的未來。

　　他所看到的是存在於這個山洞之內的一個時間節點，諸種可能性在此劇烈碰撞。在這裡，哪怕最細微的一個動作──眼睛一眨，無心的一句話，錯放的一粒沙──都有可能撬動某個巨大的槓桿，影響已知的宇宙。這裡所輸出的結局充滿暴力，但這個結局又是如此富於變化，變量之多，只要他稍稍一動，事物發展的模式就會發生重大改變。

　　這番景象使他恨不得讓自己凝固不動。但「不動」本身也是一種行動，同樣會產生後果。

　　無數個後果，無數條發展方向，從這個山洞裡向外呈扇形展開。絕大多數發展方向上，他看到了自己的屍體，鮮血從一個可怕的刀口中汩汩湧出。

十一

　　我的父親，帕迪沙皇帝，一手促成了萊托公爵的死，把阿拉吉斯交還到哈肯尼人手裡。那一年他七十二歲，可看上去還不到三十五。在公開場合，他通常只穿薩督卡軍服，頭戴波薩格將官①的黑色頭盔，盔頂上飾有象徵皇室的金獅紋章。軍服公開表明他的權力源自武力。但他也不總是那麼愛炫耀。只要他願意，他渾身上下都可以散發出無窮的魅力和真誠。但後來那段日子裡，我常常在想，不知道他的內心是否真像他所表現出來的那樣。如今，我認為他其實一直在掙扎，一心想逃出那個看不見的牢籠。你要明白，他是個皇帝，是君臨天下的一國之父，而他所處的這個朝代卻是歷史上最可悲的皇朝。我們拒絕給他生一個合法的兒子作繼承人，對一個統治者而言，這難道不是最可怕的失敗嗎？同是生育之事，我的母親服從她的上級比．吉斯特，而傑西卡夫人卻違抗了下達給她的命令。這兩個人中，誰是強者？歷史已經做出了回答。

　　──摘自伊如蘭公主的《我父親的家事》

　　①薩督卡軍中的將級軍官。

　　※※※

　　傑西卡在黑暗的洞中醒來，感到她周圍的弗瑞曼人已經開始四處走動了，鼻子裡聞到的是蒸餾服散發出來的酸臭味。她內心的時間感告訴她，外面很快就要入夜了。洞裡現在仍是一片黑暗，密封罩把這片區域與沙漠隔開，以保持大家體內的水份。

　　極度疲乏之下，今天她允許自己完全放鬆地好好睡了一大覺。傑西卡覺察到，這表明她在潛意識中評估了當前的形勢，一點也不擔心他們母子倆在史帝加部隊中的人身安全。她在用長袍做成的吊床上翻了個身，雙腳滑落到岩石地面上，穿好沙靴。

　　繫沙靴時一定要記得打平結，方便蒸餾服的泵壓運動。她想。需要牢記在心的事真多啊。

　　傑西卡仍在回味著早餐的味道：用一片葉子包起來的鳥肉和穀物，混著香料蜜吃。她突然想到，在這裡，作息時間是顛倒的：夜晚從事日常活動，白天則是休息的時間。

　　夜晚是隱蔽，白天是安全。

　　懸掛吊床的樁子釘在岩壁的凹孔裡，她從上面解下自己的長袍，在黑暗中摸索著長袍的領子，找到後迅速把頭從領子裡鑽進去。

　　該如何把信息傳給我們的比．吉斯特姐妹會？她思忖著，兩個自己人失去了聯繫，正在阿拉吉斯的避難處。必須把這個消息告訴她們。

　　球形燈在山洞深處亮起，她看到人們在那邊四下走動著，保羅也夾在他們中間。他已經穿好衣服，兜帽翻在身後，露出亞崔迪家族特有的鷹臉。

　　今天早上休息前，他的舉動顯得非常奇怪。她想，很自閉的樣子，就像剛從死亡線上爬回來的人，還沒有完全意識到自己已經回到人間。眼睛半閉著，眼神呆滯，像檢視著自己的內心深處。她不由得想起他在這之前的警告：混合香料的食物會讓人上癮。

　　會有副作用嗎？她猜測著。他說香料與他的預知能力有關，但他對於自己所看見的未來卻始終保持著奇怪的緘默。

　　史帝加從她右邊的陰影裡走來，穿過球形燈的那群人。她留意到了他用手指不安地捋著鬍鬚的動作，還有那種警覺的神情，像潛行的貓。

　　她發現保羅周圍的人重又緊張起來，表現得十分明顯：僵硬的動作，還有他們佔據的位置，彷彿要舉行什麼儀式。懼意突然襲上傑西卡心頭。

　　「他們受我們的庇護！」史帝加低聲喝道。

　　傑西卡認出了站在史帝加對面的那個人──詹米斯！隨後，從詹米斯緊繃的雙肩上，她看出了他的怒火。

　　詹米斯！被保羅打敗的那個人！她想。

　　「你知道規矩，史帝加。」詹米斯說。

　　「誰能比我更清楚呢？」史帝加問。她聽出他的話音裡有安撫的成份。

　　「我選擇決鬥。」詹米斯咆哮著說。

　　傑西卡迅速穿過山洞，走過去抓住史帝加的胳膊。「這是什麼意思？」她問。

　　「是艾姆泰爾規則①──一種常用的毀滅性測試，」史帝加說，「詹米斯要求檢驗你在神聖傳說②中的地位。」

　　①是原始社會常用的一種檢驗法則。人們常常以此檢驗被測者的致命缺陷和局限性。泛指「毀滅性測試」，如果無法通過測試就會遭到毀滅（死亡）。

　　②指在弗瑞曼人中間流傳的有關救世主的傳說。

　　「她必須找人替她決鬥。」詹米斯說，「如果她的替身贏了，一切傳說就都是真的。但根據神聖傳說……」他瞥了一眼周圍簇擁的人群「……她不需要在弗瑞曼人中挑選替身。那就意味著，她只能在自己的隨行人員中挑選。」

　　他是說，要跟保羅單打獨鬥！傑西卡想。

　　她鬆開史帝加的手臂，向前跨進半步說：「我向來自己出戰，」她說，「這是最簡單的……」

　　「我們怎麼決鬥用不著你來告訴我們！」詹米斯大喝道，「如果你拿不出比我看到的那些玩意兒更有效的證據，證明你就是傳說中的比．吉斯特，那就最好閉嘴。昨天早上，很可能是史帝加告訴你該說些什麼的。也許他出於對你的寵愛，給你灌了一腦子經文，而你則鸚鵡學舌地唸給我們聽，想騙過我們。」

　　我對付得了他。傑西卡想，但那樣做也許不符合經他們演繹的神聖傳說。看來，護士團在這個星球上的工作已經在本土化的過程中被大大扭曲了，她再一次對這種演變感到驚訝。

　　史帝加看看傑西卡，壓低嗓門，卻有意讓邊上的人都能聽見。「詹米斯是一個記仇的人，塞亞迪娜。你兒子打敗了他，而……」

　　「那是意外！」詹米斯咆哮著，「托羅羅盆地有女巫作怪。我現在就可以證明給你們看！」

　　「……而我自己也曾經擊敗過他。」史帝加繼續說，「他發起這次泰哈迪式挑戰①還有個目的，就是報復我。他這人暴力傾向太重，永遠無法成為一個優秀的首領。太像個加弗拉②，腦子有問題。嘴上說的是規矩，心裡想的卻是薩法③──歧途。他的行為背離了神的教誨。不，他永遠也不會成為一個合格的首領。我留了他這麼長時間，無非是因為他在戰鬥中還算有用。但他發狂的時候，即使對他自己的部落來說也是危險的。」

　　①弗瑞曼人的生死決鬥。他們通常以此解決某些重大、本質問題的爭執，由生死來決定誰對誰錯。

　　②指神經錯亂的人，令人厭惡的人。引申義：多變的人，不可信任的人。

　　③與神的意志背道而馳的行為。

　　「史帝加！」詹米斯一聲怒吼。

　　傑西卡明白史帝加的意圖，他想激怒詹米斯，誘他拋開保羅，轉而向史帝加挑戰。

　　史帝加轉向詹米斯，傑西卡再次從他低沉的嗓音裡聽出了要求和解的意味：「詹米斯，他不過是個孩子，他是……」

　　「當初你自己說過，他已經是個大人了。」詹米斯說，「而他母親說，他通過了高姆刺測試。現在他已經成年，藏的水多得讓人噁心。幫他們背包的人說，包裡有好幾個標準密封水瓶，裝滿了水！好幾公升呢！我們卻要吸吮自己儲水袋裡的回收的每一滴水。」

　　史帝加瞥了一眼傑西卡，「是真的嗎？你們的包裡有水？」

　　「是啊。」

　　「好幾個標準密封水瓶？」

　　「兩個水袋。」

　　「這筆財富你打算怎麼用？」

　　財富？傑西卡吃驚地想。她感覺到了對方冰冷冷的語氣，搖了搖頭。

　　「在我出生的地方，水從天上落下，流過地面，匯入大河。」她說，「還有遼闊的海洋，那是一望無際的水，你甚至看不到海的另一邊。我從沒受過用水紀律方面的訓練，在我以前所生活的環境裡，從來沒有必要把水當成財富。」

　　周圍的人群中響起一片嘆息聲：「水從天上落下……流過地面。」

　　「你知不知道，我們中有些人出於意外，用光了儲水袋裡的水。今晚到達泰布穴地之前，他們就會面臨極大的困難？」

　　「我怎麼知道？」傑西卡搖搖頭說，「如果他們需要，就從我們的背包裡取些水給他們好了。」

　　「你希望這樣處理這筆財富嗎？」

　　「我希望用它拯救生命。」

　　「那麼，我們接受你的恩惠，塞亞迪娜。」

　　「別想用水收買我們！」詹米斯咆哮著，「你也別想激怒我對付你本人，史帝加。我知道，你一直在使激將法，想讓我在證明自己的話之前向你提出挑戰。」

　　史帝加面向詹米斯，「你已經下定決心，一定要逼迫這個孩子與你決鬥，詹米斯？」他的聲音低沉凶狠。

　　「她必須找到替身為她一戰。」

　　「即使她是在我的庇護下？」

　　「我要求援引艾姆泰爾規則，」詹米斯說，「這是我的權利。」

　　史帝加點點頭。「那麼，如果這個男孩沒能把你打倒，在那以後，你必須回應我的戰刀。而這一次，我不會再像以前那樣收回我的刀鋒了。」

　　「你不能這麼做，」傑西卡說，「保羅不過是個……」

　　「你不能干涉，塞亞迪娜。」史帝加說，「哦，我知道你能打敗我，因此，也就能打敗我們之中的任何人，但如果我們聯合起來，你就無法獲勝了。我們必須這麼做，這就是艾姆泰爾法則。」

　　傑西卡陷入了沉默，她盯著球形燈綠色燈光中的史帝加。他的表情已經變得冷酷無情。她又把注意力轉向詹米斯，看到了他緊鎖在眉間的怨恨。她想：我早就應該看出來了，他一直悶悶不樂，壓著心頭的怒火。他是那種生性沉默寡言的人，凡事都放在心裡。我該早點做好準備的。

　　「如果你傷害了我兒子，」她說，「你就要準備和我鬥上一鬥了。現在我正式向你挑戰，我要把你剁成肉……」

　　「母親，」保羅向前邁了一步，碰碰她的衣袖，「也許，如果我跟詹米斯解釋一下……」

　　「解釋？」詹米斯冷笑一聲。

　　保羅沉默了，盯著那個人。保羅並不怕他，詹米斯看上去笨手笨腳。那晚在沙地相遇時，他輕而易舉就打倒了他。但是，保羅仍能感受到這個時間節點似的山洞裡種種可能性的衝撞，仍然記得他在預見的幻象中看到自己死在刀下。幻象之中，他逃離死神的機會似乎並不多……

　　史帝加說：「塞亞迪娜，你現在必須退後到……」

　　「別再叫她塞亞迪娜！」詹米斯說，「這一點還有待證明！她確實知道祈禱文，那又怎麼樣？只要是我們的人，就連孩子都背得出。」

　　他講的已經夠多了。她想，我完全掌握了他的模式，已經有了控制他的辦法，一句話就可以定住他。她躊躇起來，但我無法把他們所有人全都制住。

　　「到時候，你要面對的人就是我了。」傑西卡說。她稍稍抬高嗓門，讓聲音帶著一股淒厲之氣，結尾時猛地一收。

　　詹米斯盯著她，臉上露出恐慌的神情。

　　「我將教會你什麼是痛苦，」她用同樣的聲調說，「決鬥時記住我這句話吧。你會痛苦到極點，跟這種折磨比起來，就連高姆刺都算得上幸福的回憶。你渾身會翻騰著……」

　　「她在對我下咒！」詹米斯大口喘息著，他握起右拳，舉在耳邊，「我要求她保持沉默！」

　　「批准。」史帝加道，向傑西卡投去警告的一瞥，「如果你再開口說話，塞亞迪娜，我們就將視之為你的巫術，你也會受到相應的懲罰。」他點頭示意她退開。

　　幾隻手拉著她，扶她退到後面去，但她感到他們並沒有惡意。她看見保羅與人群隔開了，一臉生氣勃勃的加妮在保羅耳邊小聲說著什麼，一邊朝詹米斯那邊點了點頭。

　　隊伍圍成一個圓圈，更多的球形燈被點亮了，這一回全都調成黃光。

　　詹米斯走進圓圈，脫下長袍，捲成一團扔給人群中的某個人。他站在那兒，穿著漂亮的深灰色蒸餾服，一道道折痕和皺褶將蒸餾服分成一塊塊方格。他低下頭，嘴湊近肩頭的水管，從儲水袋裡吸了幾口水喝。過了一會兒，他伸直身子，脫下蒸餾服，小心地把它遞進人群中。詹米斯圍著腰布，腳上緊緊纏著腳布，右手拿了一把嘯刃刀，站在那裡等待著。

　　傑西卡看著那個女孩加妮幫助保羅，看著她把嘯刃刀塞進保羅手裡，又看著他掂量了一下，體會刀的重量和平衡感。傑西卡想，保羅的肉體和神經都受過訓練，他是在最嚴格的學校裡學會廝殺的。他的那些老師們，像鄧肯．愛德荷和葛尼．哈萊克等人，全都是一生戎馬的傳奇人物。此外，這孩子還熟知比．吉斯特的種種以柔克剛的格鬥術，看上去身手敏捷，信心十足。

　　可他畢竟只有十五歲啊，她想，又沒有屏蔽場。我必須阻止這場決鬥。無論如何，總會想出辦法的……她抬起頭來，發現史帝加正注視著她。

　　「你不能阻止決鬥，」他說，「也絕對不能講話。」

　　她一隻手摀住嘴，心想：我已經把恐懼植入了詹米斯心中，他的動作會因而遲緩下來……但願如此。要是我會唸咒──要是我真會唸咒就好了。

　　保羅獨自一個人站著，剛好站在圈內靠邊的地方。他穿著平時穿在蒸餾服下面的搏擊短褲，右手舉起嘯刃刀，赤腳站在鋪滿沙礫的岩石上。艾德荷反覆告誡過他：「當你搞不清腳下的地面狀況時，赤腳是最好的。」還有剛才加妮的指點：「每次交手之後，詹米斯都會持刀轉向右側，這是他的習慣，我們大家都知道。他會盯著你的眼睛，趁你眨眼的時候出刀。他的兩隻手都可以作戰，所以要留神他的刀突然換手。」

　　但保羅覺得，自己身上最強的地方就是他所受過的訓練和本能的條件反射，這是他日復一日、一個小時又一個小時，在訓練場上反覆練習，經過千錘百煉才換來的。

　　葛尼．哈萊克的話也必須記住：「優秀的刀客要同時想到刀尖、刀刃和月牙護手①。刀尖可以砍劈，刀刃同樣可以刺戳，護手則可以鎖拿對方的刀刃。」

　　①刀柄處特製的鉤形護手，可以用來鎖住對方的刀刃。

　　保羅瞟了一眼嘯刃刀，沒有月牙護手，只有細細一彎的環狀刀柄，把手稍稍外翻，以保護握刀的手。更糟的是，他不清楚刀身可以承受多大的力量而不致斷裂，甚至不知道它是否會斷裂。

　　詹米斯開始在保羅對面沿著圓圈邊緣向右移動。

　　保羅剛蹲下身子，隨即意識到自己現在並沒有屏蔽場，而他以前的訓練全都是在屏蔽場護體的情況下進行的。他所受的訓練是以最快的速度回防，將進攻的速度放緩，算好時機，以便刺穿敵人的屏蔽場。雖然訓練他的人也一再告誡他不要過於依賴屏蔽場，不要以為對方的進攻速度總是很遲緩，但他知道，屏蔽場意識已成了他的一部份。

　　詹米斯按照挑戰的儀式大叫道：「願你刀斷人亡！」

　　也就是說，這刀是會斷的。保羅想。

　　他提醒自己，詹米斯也沒帶屏蔽場。但同時，詹米斯也沒有受過屏蔽場訓練，因而沒有屏蔽場鬥士的習慣。

　　保羅隔著圓圈盯著詹米斯。那人的身體看上去像身上纏著繩結的骷髏，球形燈下，他的嘯刃刀發出米黃色的光芒。

　　一絲恐懼感襲上保羅心頭，他突然感到自己孤身一人，赤裸裸地站在晦暗的黃光下，被關在人群圍成的圓圈裡。預知能力把數不清的經歷灌輸到他腦海中，向他暗示未來最可能的發展趨勢，還有引發這些趨勢的一系列決斷。但這一回是真正的現實，是生死鬥。最細小的變化都會導致不同的結局，而他在數不清的結局中看到的都是死亡的陰影。

　　他意識到，任何因素都會改變未來的結局。觀戰的人群中有人咳嗽，這會分散注意力；球形燈的光線稍有變化，這使陰影此消彼長，影響判斷。

　　我害怕了。保羅告訴自己說。

　　他在詹米斯對面小心地兜著圈子，反覆默唸比．吉斯特對抗內心恐懼的祈禱文：「恐懼會扼殺思維能力……」這些語句如冰水般澆遍他的全身。他感到肌肉不再糾結，他擺好了姿勢，準備就緒。

　　「我要用你的血來洗我的刀！」詹米斯怒吼道。最後一個字剛出口，他已經猛撲過來。

　　傑西卡看到了他的動作，好不容易才嚥下一聲尖叫。

　　但那人一刀砍了個空。保羅已經站在詹米斯身後，面前就是對手毫無遮攔的後背。

　　機會！保羅，快！傑西卡在心裡尖叫道。

　　保羅的動作慢了一拍，雖然姿勢優美流暢，但實在太慢了，竟使詹米斯得以及時閃開，後退一步，移到了右側。

　　保羅退回原地，放低身姿。「想洗刀，先得找到我的血。」他說。

　　傑西卡發現兒子在拿捏時間上還是以屏蔽場攻防為標準。她明白了，兒子過去所受的訓練現在成了一把雙刃劍。這小伙子的反應結合了年輕人的敏捷和受訓後的速度，已經達到眼前這些人從未見到的極致。但攻擊方面，過去的訓練卻制約了他。保羅習慣了足以刺穿屏蔽場的有限速度。屏蔽場會彈回速度太快的攻擊，只有結合虛招的緩慢反應才會奏效。進攻者需要控制速度和動作，再輔以相應的計謀，才能穿透屏蔽場的保護。

　　保羅看出來了嗎？她問自己，他一定要看到這一點才行！

　　詹米斯再一次發起進攻，藍墨水似的眼睛閃閃發光。球形燈光下，迅速移動的身體像一道黃色幻影。

　　保羅又一次滑開，動作過於緩慢地反攻了一下。

　　又一次。

　　又一次。

　　每個回合，保羅的反擊都慢了一拍。

　　傑西卡注意到一個細節，她只希望詹米斯沒看出來。保羅的防衛動作雖然快得令人眼花繚亂，但兩人擦肩而過的角度實在太懸了。只有在有屏蔽場的情況下，這個角度才可謂恰到好處，屏蔽場會擋開詹米斯可能的攻擊。

　　「你兒子是在耍弄那個可憐的笨蛋嗎？」史帝加問。沒等她回答，他已經揮手示意她別開口，「對不起，你必須保持沉默。」

　　此刻，兩個人影在岩石上互兜圈子。詹米斯拿刀的手伸在身體前方，刀尖微側；保羅伏著身子，刀身放得低低的。

　　詹米斯再一次撲擊。這次他繞到右邊，之前保羅一直朝那個方向閃躲。

　　保羅沒有後退，也沒有閃躲，他的刀尖迎上了對方握刀的手。然後，這男孩撤下一步，閃身避到左側──多虧加妮的警告。

　　詹米斯退進圓圈中央，揉著握刀的手。血從傷口上滴了下來，片刻之後，止住了。球形燈朦朧的光線中，他的雙眼睜得大大的，像兩個藍黑色的洞。他打量著保羅，眼神中出現了一絲戒備。

　　「哦！那一個受傷了。」史帝加咕噥了一聲。

　　保羅先伏下身做好準備，然後高聲叫道：「你降不降？」按照過去的訓練要求，第一次見血後必須這麼問。

　　「哈！」詹米斯大叫一聲。

　　人群中傳出一陣憤怒的議論聲。

　　「等一等！」史帝加高聲說，「這小伙子還不懂我們的規矩。」他轉身對保羅說，「泰哈迪式挑戰中沒有投降，必須由死亡證明誰是正確的一方。」

　　傑西卡看到保羅艱難地嚥下一口唾沫，她想：他從來沒像這樣殺過人……在這種性命相拼的決鬥中。他能做到嗎？

　　保羅被詹米斯逼著，向右慢慢地兜著圈子。他知道，這個山洞裡有數不清的變量影響著結局，這種預見力又開始折磨著他。他新近對預知力的領悟使他認識到，這次搏鬥中，隨時需要迅速做出決定，而這種情況出現得太多、太頻繁，轉瞬即逝，沒等他看到某個決斷可能的後果，決斷本身便已經成為過去。

　　變量累積──於是，這個山洞才會成為諸多可能性劇烈衝突的節點，橫亙在他前方，由於變數太多變得有點模糊不清。它就像洪流中的巨石，在它周圍的急流中造出無數漩渦。

　　「結束戰鬥吧，小子，」史帝加低聲說，「別再耍他了。」

　　保羅依靠自己的速度優勢，向圈中步步緊逼。

　　詹米斯則連連後退。到現在，他已經徹底明白了：眼前的人絕不是在泰哈迪決鬥圈中容易對付的異鄉客，那種人從來是弗瑞曼嘯刃刀最容易捕獲的獵物。

　　傑西卡看到詹米斯臉上閃過絕望的陰影。現在的他最為危險。她想，情急拚命，什麼事都做得出來。他看出來了，這一回，他的對手並非他們自己部落裡的小孩子，而是從小受訓的戰士，天生的戰爭機器。我種在他心裡的恐懼開花結果了。

　　她發覺，自己竟在內心深處同情起詹米斯來，但這種情緒轉眼間便無影無蹤──她意識到兒子即將面臨巨大的危險。

　　詹米斯可能做出任何事……任何無法預料的事。她告訴自己。她不知保羅是否曾經看到過即將發生的事，現在的他是否正在重複這個經歷。但她看到了兒子移動的方式，看到一串串汗珠出現在他的臉上、肩上，也從他肌肉的動作上看出他的小心謹慎。傑西卡第一次感受到，保羅的天賦中同樣存在不確定性因素。這僅僅是她的直覺感受，她並不明白其中的道理。

　　保羅現在加快了步伐，繞著圈子，但並不急於進攻。他已經看出了對手的懼意。保羅的意識中響起鄧肯．艾德荷的聲音：「對對手怕你的時候，你應該讓這種懼意自由發展下去，給他足夠的時間，讓懼意影響他的判斷，讓懼意變成恐懼。心存恐懼的人會與自己的內心交戰。最終，他會因絕望而拚死一搏。這是最危險的時刻。但一般來說，心存恐懼的人通常會犯下致命的錯誤。你在這兒受訓的目的，就是發現這些錯誤，利用它們。」

　　山洞裡的人群開始小聲地議論紛紛。

　　他們以為保羅在戲弄詹米斯。傑西卡想，他們認為保羅的行為是不必要的殘忍。

　　但她同時也感到了人群中那股興奮的潛流，對這場決鬥的讚賞。她能看到詹米斯身上的壓力越聚越多，這種壓力什麼時候會達到詹米斯無法容忍的程度，她、詹米斯……或保羅，都知道得一清二楚。

　　詹米斯高高跳起來，右手向下猛砍。但這隻手是空的。嘯刃刀已經換入他的左手。

　　傑西卡倒吸了一口涼氣。

　　但加妮已經警告過保羅：「詹米斯的兩隻手都可以作戰。」而他所受的訓練也早已考慮到了這種招數。「注意刀，而不是拿刀的手。」葛尼．哈萊克曾經一次又一次這麼警告他，「一方面，刀比拿刀的手更危險；另一方面，刀可以握在任何一隻手裡。」

　　保羅看出了詹米斯犯下的致命錯誤：跳起來是為了擾亂保羅的注意力，隱蔽換刀的動作，但他的腳下功夫很差，一跳之後，恢復防守慢了一拍。

　　除了球形燈昏暗的黃光和圍觀者墨藍色的眼睛，其他一切與練習場上的操練一模一樣。當身體移動的力量與屏蔽場力場相牴觸時，屏蔽場便會停止作用。這種情況下，屏蔽場格鬥也追求攻擊速度。只見保羅刀光一閃，斜身揮刀，撩向正在下落的詹米斯的胸口──然後退開，看著對手一頭栽倒。

　　詹米斯像一塊破布般軟綿綿墜地，臉朝下喘了一口氣，朝保羅轉過臉，隨即一動不動地躺在岩石地面上，沒有生命的眼睛瞪得大大的，像黑色的玻璃珠。

　　「用刀尖殺人缺乏藝術氣息。」艾德荷曾經這樣告訴保羅，「但如果出現了好機會，就不要有所顧慮，不要被這句話束縛手腳。」

　　人們一擁而上，擠滿整個圓圈，推開保羅。他們手忙腳亂地把詹米斯的屍體包了起來。不一會兒，一群人抬著用長袍裹好的大包，匆匆跑進洞的深處。

　　岩石地面上的屍體不見了。

　　傑西卡擠過去，走向兒子，感到自己彷彿在一片裹著長袍、散發出惡臭的後背的海洋裡游泳一般。人群中一片異樣的沉默。

　　現在是可怕的時刻，她想，他殺了一個人，無論頭腦還是體力都明顯高於對方，但他絕不能為此沾沾自喜。

　　她擠過最後一圈人，來到一塊小小的空地，兩個滿臉鬍子的弗瑞曼人正在幫助保羅重新穿上蒸餾服。

　　傑西卡凝視著他的兒子。保羅兩眼閃閃發亮，重重地喘息著，聽任那兩個人替他穿衣服，自己卻一動不動。

　　他跟詹米斯對打，身上連一點傷都沒有。其中一個人喃喃地說。

　　加妮站在一旁，目光集中在保羅身上。傑西卡看出這個女孩很興奮，那張生氣勃勃的臉上滿是仰慕。

　　現在就說，而且要快。她想。

　　口吻和姿態都飽含輕蔑，她開口道：「好哇，那麼──殺人的滋味如何啊？」

　　保羅像被打了一下子一樣，愣了。他抬起頭，迎著母親冷冰冰的目光，一時間血氣上衝，整張臉立刻陰沉下來。他不由自主地朝詹米斯剛才躺過的地方看了一眼。

　　詹米斯的屍體已經被抬進山洞深處，史帝加剛從那邊回來，擠到傑西卡身旁，對保羅說：「下一次，等你向我挑戰，試圖爭奪我的領導權時，不要以為你可以像戲弄詹米斯那樣來戲弄我。」語氣嚴峻，竭力壓制著內心的憤怒。

　　傑西卡覺察得出，她自己和史帝加的話如何深深地印在保羅心裡，這些批評在他身上起了作用。這些弗瑞曼人其實只是犯了個錯誤，但錯誤也自有其用處。她像保羅那樣掃視著周圍這群人的臉，看到保羅所看到的：仰慕；是的，還有害怕……有些人臉上還流露著──厭惡。她望了望史帝加，他臉上一副聽天由命的表情。傑西卡明白他是怎麼看待這場決鬥的。

　　保羅看著母親。「你知道殺人的滋味。」他說。

　　她從他的聲音裡聽出了悔意，知道他已經恢復了理智。傑西卡掃了大家一眼，說道：「保羅以前從來沒有用刀殺過人。」

　　史帝加朝她轉過臉來，臉上露出難以置信的神情。

　　「我沒有戲弄他。」保羅說。他擠到母親面前，拉拉長袍，瞥了一眼洞內被詹米斯的鮮血染黑的地方。「我並不想殺死他。」

　　傑西卡看到史帝加臉上漸漸露出了信任的神情，看著他用青筋虯結的手捋了捋鬍須，一副如釋重負的樣子。同時，她也聽到人群中開始發出表示理解的嘀咕聲。

　　「原來你要他投降就是為了這個，」史帝加說，「我明白了。我們的方式有所不同，但你以後會明白其中的深意。我還以為，我們讓一個心如蛇蠍的傢伙加入到我們的隊伍裡了。」他躊躇了一下，這才開口道，「我不該再叫你小子了。」

　　人群中有人大聲喊道：「你得給他起個名字，史帝加。」

　　史帝加點點頭，捋著鬍鬚說：「我看到了你的力量……像柱子下面基石的力量。」他停了一會，說，「我們自己人以後會叫你『友索』，意思是柱子的基石。這是你的秘密名號，你在隊伍裡的名字。我們泰布穴地內部的人可以用這個名字稱呼你，但外面的人卻不能這麼叫。」

　　竊竊私語傳遍了整個隊伍。「名字選得好，那種……力量……會給我們帶來好運的。」傑西卡感到了他們的認同，知道自己也被包括在內，他們認同了她的權威。她成了真正的塞亞迪娜。

　　「現在，你希望選擇什麼成年名字，好讓我們在公開場合稱呼你？」史帝加問。

　　保羅看了母親一眼，又回過頭來看著史帝加。在他的頭腦中，此時此刻的事情正與他曾預見的「記憶」對比。預見和現實稍有不同，他能感受到這種不同，它就像有形的壓力，將他壓進現實的窄門。

　　「你們怎麼稱呼那種會蹦蹦跳跳的小耗子？」保羅問道。他想起了在托羅羅盆地裡跳來跳去的那種小動物，於是一邊說，一邊用一隻手比劃起來。

　　隊伍中響起一陣嘻嘻哈哈的笑聲。

　　「我們叫它穆哈迪①。」史帝加說。

　　①即沙鼠，阿拉吉斯上一種已經適應了當地氣候環境的小型有袋類鼠科動物。這種動物的外形與阿拉吉斯二號月亮上的月影圖案相似，所以在弗瑞曼人的地靈神話故事中佔有一席之地。它能夠在開闊沙漠中生存，弗瑞曼人因此對它讚美有加，認為它代表著智慧與旺盛的繁殖力。

　　傑西卡倒吸一口涼氣。那就是保羅告訴過她的名字，他說弗瑞曼人會接受他們，並稱他為「穆哈迪」。她突然害怕起自己的兒子來，同時也為他感到害怕。

　　保羅嚥了一口唾沫，感到自己正在扮演一個早已在腦海中演過無數次的角色……然而……卻還是有些不太一樣。他彷彿棲身於令人頭暈目眩的高峰之巔，歷經世事，知識淵博，但周圍卻是無底深淵。

　　他再次回憶起那個幻境，追隨亞崔迪綠黑旗的狂熱的戰士，以先知穆哈迪的名義燒殺搶掠，戰火蔓延至整個宇宙。

　　絕不能讓那樣的事發生。他告誡自己。

　　「這就是你想要的名字？穆哈迪？」史帝加問。

　　「我是亞崔迪家族的一員，」保羅輕聲道，然後抬高嗓門，「完全放棄我父親給我起的名字是不對的，你們可以叫我保羅─穆哈迪嗎？」

　　「你就是保羅─穆哈迪了。」史帝加說。

　　保羅心想：這件事從沒出現在我的幻夢中，我做了一件與預言不同的事。但他依然感覺得到周圍的深淵。

　　隊伍中又響起嗡嗡的低語，人們交頭接耳：「既有智慧又有力量……還要什麼呢……傳說肯定是真的了……利山．阿蓋博……天外綸音。」

　　「我要告訴你一件有關你新名字的事，」史帝加說，「你的選擇讓我們很滿意。穆哈迪精通沙漠之道。穆哈迪會自己製造水；穆哈迪懂得躲避太陽，改在涼爽的夜間活動；穆哈迪多產，繁殖力極強，整個星球上到處都能看見它們的身影。我們把穆哈迪稱為「男孩的老師」。你可以在這個強有力的柱基上開始建立自己的生活了，保羅─穆哈迪，我們的友索，歡迎你。」

　　史帝加用一隻手掌觸了觸保羅的前額，然後縮回手，擁抱保羅，喃喃地唸道：「友索。」

　　史帝加剛鬆開保羅，隊伍裡另一名成員就趨身上前擁抱保羅，重複著他的新名字。全隊人一個接一個擁抱他，一個個聲音迴盪在洞中：「友索……友索……友索……」他一邊接受眾人的問候，一邊認出不少熟悉的面孔。他已經可以叫出隊伍中一些人的名字了。接下來是加妮，她也抱著保羅，把臉頰貼在他的臉頰上，呼喊著他的名字。

　　之後，保羅再次站在史帝加面前。史帝加說：「你現在是伊齊旺．比德溫①了──我們的弗瑞曼好兄弟。」他板起面孔，以命令的語氣說，「現在，保羅─穆哈迪，繫緊蒸餾服。」他瞥了一眼加妮，「加妮！保羅─穆哈迪的鼻塞，我從沒有見過這麼不合適的！我不是命令你照顧他嗎？」

　　①意思是弗瑞曼好兄弟。阿拉吉斯上所有的弗瑞曼人都互稱「好兄弟」。

　　「我沒有材料，史帝加，」她說，「當然，有詹米斯的蒸餾服，但是──」

　　「夠了！」

　　「那我就把我自己的分給他吧，」她說，「我只要有件蒸餾服就行，直到……」

　　「用不著，」史帝加說，「我知道我們還有一些多餘的蒸餾服配件。多餘的配件在哪兒？我們是一個集體還是一群野人？」

　　隊伍中伸出若干隻手來，主動拿出幾件結實的纖維織物。史帝加從中選了四件，交給加妮。「把這些給友索和塞亞迪娜換上。」

　　隊伍後面傳出一個聲音：「那些水怎麼辦，史帝加？他們包裡的那幾個標準密封水瓶？」

　　「我知道你需要水，法羅克。」史帝加說著，看了看傑西卡。她點點頭。

　　「打開一瓶給那些需要水的人。」史帝加說，「司水員①……司水員到哪兒去了？啊，希莫姆，小心量一量，看需要多少水。只取出必要的水量，不要多了。這水是塞亞迪娜從她亡夫那裡得來的遺產。回穴地以後，要在扣去損耗後，以野外兌換率來償還。」

　　①弗瑞曼神職人員，專門在典禮儀式上掌管儀式用水和生命之水。

　　「野外兌換率是多少？」傑西卡問。

　　「十比一。」史帝加說。

　　「但是……」

　　「這是一條明智的規定，你以後會明白的。」史帝加說。

　　隊伍後面，無數長袍發出窸窸窣窣的聲音，人們排隊取水。

　　史帝加伸出一隻手，人們安靜下來。「至於詹米斯，」他說，「我下令舉行一次隆重的葬禮。詹米斯過去是我們的同伴和比德溫好兄弟，他用泰哈迪挑戰替我們證實了我們的好運氣。在我們沒向死者表示敬意前，不能就這麼離開。我提議舉行隆重的葬禮……在太陽落山前，讓黑暗保護他踏上旅程。」

　　聽到這些話，保羅覺得自己又一次墜入深淵……時間盲點。他的腦海中，對將來的「回憶」一時消失……除了……除了……他依然能感覺到亞崔迪軍的綠黑旗在飄揚……就在前方某處……他依然看得見聖戰的陰影，還有帶血的劍刃和狂熱的戰士。

　　不會是那樣的，他告誡自己，我絕不能讓它發展成那樣。

十二

　　上帝創造阿拉吉斯，以錘煉他的信徒。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪的智慧》

　　※※※

　　寂靜的山洞中，傑西卡聽得見人們走在沙上發出的嚓嚓聲和洞外遠處的鳥鳴聲。史帝加說過，那是他的哨兵發出的信號。

　　巨大的塑料密封罩已從洞口移開，夜幕開始籠罩四野。夜色越過她面前的岩石，朝遠處開闊的盆地那邊蔓延過去。她感到白天的日光正漸漸遠離，不僅是因為天已經黑了，乾熱也正逐漸退去。這些弗瑞曼人明顯有一種特殊本領，他們對空氣濕度很敏感，連最微笑的變化也能感覺得到。她知道，很快，自己那經過訓練的意識感官就能讓她和這群弗瑞曼人一樣敏感。

　　洞口打開時，他們匆匆忙忙繫緊蒸餾服。

　　洞內深處，有人開始唱起聖歌：

　　「Ima trava okolo！I korenja okolo！」

　　傑西卡默默翻譯著：這些是灰！這些是根！

　　為詹米斯舉行的葬禮開始了。

　　她望著洞外阿拉吉斯的落日，望著層次分明的彩雲斜過空中。也開始慢慢地把陰影推向遠處的岩石和沙丘。

　　但炎熱仍滯留不去。

　　熱迫使她聯繫到水，也使她聯想到她親眼目睹的事實：這些人可能全都受過訓練，只在一定時間以後才會感覺到渴。

　　渴。

　　她還記得卡拉丹月光下的海浪，如白色長袍，拂著礁石……就連海風也帶著重重的潮氣。此刻，微風掀動她的長袍，吹得她臉頰和前額上裸露的皮膚陣陣刺痛。新的鼻塞讓她很不舒服，讓她不斷想到連接在鼻塞下面的管子，從鼻側往下直伸到蒸餾服裡，目的是回收她呼吸中的水汽。

　　蒸餾服本身就是個發汗箱。

　　「當你適應了體內較低的含水量之後，蒸餾服就會讓你感覺更舒服些。」史帝加說過。

　　她知道他是對的，但就算知道，也無法讓她在此時此刻感到舒服些。對水量的關注沉甸甸地壓在她腦海中。哦，不，她糾正自己，是關注水份。

　　兩個詞的區別很微妙，意義卻十分重大。

　　她聽見漸漸走近的腳步聲，轉過頭，見保羅從山洞深處走出來，身後跟著一臉生氣勃勃的加妮。

　　還有一件事，傑西卡想，保羅應該警惕他們的女人。這些沙漠中的女人可當不了公爵夫人。做側室還可以，但決不能做正室。

　　隨後，她對自己這種想法感到很驚訝，心想：我是不是已經受了有關他的種種安排的影響？她意識到自己的思維模式早已受到了別人的擺佈。我只想到皇室婚姻的需要，一點也沒聯想到我自己的側室身份。不過……我不僅僅是他的側室。

　　「母親」。

　　保羅在她面前停下，加妮站在他旁邊。

　　「母親，你知道他們在那邊幹什麼嗎？」

　　傑西卡看著他兜帽下眼睛處那兩塊黑斑。「我大概猜得出來。」

　　「加妮帶我去看了……我應該去看一眼，他們需要我的允許……才可以稱水重。」

　　傑西卡看著加妮。

　　「他們在提取詹米斯的水，」加妮說，細細的聲音透過鼻塞傳了出來，「這是規矩：肉體屬於個人，可他的水是屬於部落的……除非那人是戰鬥而死的。」

　　「他們說這水是我的。」保羅說。

　　傑西卡突然警覺起來，心中一懍。連她自己都不知道為什麼。

　　「決鬥中獲得的水屬於勝者，」加妮說，「這是因為決鬥雙方必須不穿蒸餾服，露天戰鬥。勝者理應收回他在戰鬥中失去的水。」

　　「我不想要他的水。」保羅喃喃地說。他感到自己在內心深處不安地看到無數畫面，一幕幕場景同時映在他面前，他自己也是這些圖像中的一部份。他還不清楚自己要怎麼做，但有一件事他是肯定的：他不想要這些從詹米斯肉體中提取出來的水。

　　「可那是……水。」加妮說。

　　傑西卡對加妮說「水」這個詞的方式感到很驚訝。如此簡單的詞裡竟包含著這麼多內涵。一條比．吉斯特公理出現在她腦海中：生存能力就是在陌生水域裡游泳的能力。傑西卡想：保羅和我，我們必須在這片陌生的水域裡找出激流和水流模式……如果我們想生存下去的話。

　　「你要接受那些水。」傑西卡說。

　　她分辨出了自己的腔調。她曾用同樣的語氣跟萊托公爵講過話，告訴她那已故的公爵，他必須應允某件不明不白的交易，為此接受一大筆錢──因為只有財富才能維持亞崔迪的權勢。

　　在阿拉吉斯，水就是財富。這一點她看得非常清楚。

　　保羅仍然沉默著，隨即明白自己的確會按她的命令去做──不是因為那是她的命令，而是因為她說話的語氣迫使他重新考慮。拒絕接受水，意味著拒絕接受弗瑞曼人的生活方式。

　　保羅想起岳的《Ｏ．Ｃ．聖經》第四百六十七頁的一段話，於是他說道：「一切生命起源於水。」

　　傑西卡盯著他。他從哪裡知道的這句引語的？她暗自問道，他還沒學過秘笈呢。

　　「是那麼說的沒錯。」加妮說，「這是神聖的真理。《夏─納馬》①裡就是這麼寫的：『水是萬物中第一個被創造出來的。』」

　　①真遜尼流浪者最重要的半神話宗教集錦。

　　出於某種她無法解釋的理由（這種沒來由的惶恐比惶恐本身更令她不安），傑西卡突然顫慄起來。她轉過身，以掩飾她的慌亂，卻剛好看見日落。太陽沉到地平線下，一片象徵暴力與災難的血色溢滿天空。

　　「是時候了。」

　　洞內迴盪著史帝加的聲音。「詹米斯的武器已經被毀掉了，他已受到夏胡露的召喚。是夏胡露規定了月盈月虧，讓月亮天天變小，最後變成凋殘的彎鉤。」史帝加的聲音低沉下來，「詹米斯也是如此。」

　　沉寂像一張厚重的毯子壓在岩洞內。

　　傑西卡看見史帝加灰色的身影彷彿幽靈般在洞內的黑暗中移動著。她又回頭看了一眼盆地，微微感到有點涼意。

　　「詹米斯的朋友們，請過來。」史帝加說。

　　傑西卡身後的人動起來，在洞口拉起一道簾子。山洞深處點亮了一盞球形燈，懸在眾人頭頂，黃色的光線照亮了緩緩移動的人流。衣袍摩擦，沙沙作響。

　　加妮邁開一步，像被燈光拉動一樣。

　　傑西卡彎腰貼近保羅的耳朵，用家族密語說：「傚法他們：他們怎麼做，你就怎麼做。只是一次簡單的儀式，為了撫慰詹米斯的靈魂。」

　　不會那麼簡單。保羅想，只覺得意識翻騰，彷彿想努力抓住某個不住移動的東西，想按住它，讓它動彈不得。

　　加妮溜回傑西卡身邊，拉起她的手，「來吧，賽亞迪娜，我們必須和他分開坐。」

　　保羅看著她們離開，隱入一片黑暗。只剩下他一個人了，他有一種被拋棄的感覺。

　　安裝簾子的那些人走到他身後。

　　「來吧，友索。」

　　他讓人領著往前走，然後被推入人群。眾人在史帝加周圍圍成一圈。史帝加站在球形燈下，身旁的岩石地面上放著一個彎曲帶稜角的包裹，上面蓋著一件長袍。

　　史帝加打了個手勢，全隊人都蹲坐下來，衣袍隨著他們的動作窸窸窣窣。保羅與他們一起蹲下，看著史帝加。頭頂的球形燈照在他臉上，史帝加的眼睛看上去像兩個深陷的凹窩，脖子上的綠紗巾在燈光下閃閃發亮。保羅把注意力轉向史帝加腳邊蓋著長袍的包裹，認出了布料裡伸出的巴喱斯九絃琴琴把。

　　「聖言有言，」史帝加吟道，「當一號月亮升起之時，靈魂將隨之而去，將這具軀殼裡的水留在身後。今晚，當我們看到一號月亮升起時，蒙召喚者為誰？」

　　「詹米斯。」全隊人齊聲回答。

　　史帝加以一隻腳後跟為軸，轉了一圈，依次望著每個人的臉。「我是詹米斯的朋友，」他說，「當鷹式飛機在『岩中秘洞』處向我們俯衝時，是詹米斯把我拉到安全的地方。」他朝身邊那堆東西彎下腰去，掀起長袍。「作為詹米斯的朋友，我拿起這件長袍──這是首領的權力。」他把長袍搭在肩上，直起身來。

　　此時，保羅才看見露出來的那堆東西裡都有什麼：一件閃閃發光的銀灰色蒸餾服，一個砸凹了的標準密封水瓶，一塊中間放著一本小冊子的方巾，一個不見了刀身的嘯刃刀刀把，一把空刀鞘，一個折疊背包，一個定位羅盤，一個密波傳信器①，一隻沙槌，一堆拳頭大小的金屬鉤子，一小包雜物，樣子像是一把包在布裡的小石子，一捆羽毛……折疊背包旁，放著那把九絃琴。

　　①用於加載或還原密波信息的裝置。

　　這麼說，詹米斯也彈九絃琴。保羅想。這件樂器讓他想起了葛尼．哈萊克，想起失落的往昔。借助他有關將來的記憶，保羅知道自己或許有機會再見到哈萊克，但他也知道，再見面的機會很小，十分渺茫。他不知道究竟會怎樣。有關未來的這些不確定因素讓他既驚且慮。這是否意味著，某件我將做……也許會做的事，可能會毀掉葛尼……或許，使他重生……或者……

　　保羅嚥下一口唾沫，搖了搖頭。

　　史帝加再次向那堆東西俯下身去。

　　「這些給詹米斯的女人和外面的哨兵。」他說道，把那包小石子和那本書放進他長袍的褶縫中。

　　「首領的權利。」眾人齊聲頌道。

　　「詹米斯的咖啡量具。」史帝加拿起一個扁平的綠色金屬圓盤，「回到穴地後，舉行適當的儀式時，交給友索。」

　　「首領的權利。」眾人齊聲頌道。

　　最後，他拿起那把嘯刃刀的刀把，手舉刀把站在那裡。「作為陪葬品。」

　　「作為陪葬品。」眾人應和道。

　　傑西卡也在圓圈中，坐在保羅對面。她點點頭，辨出了這種儀式的古老淵源。這是蒙昧和知識、野蠻和文明的結合──我們比．吉斯特對我們自己的死者有一套莊嚴肅穆的儀式送葬，他們的葬禮應該就起源於此吧。她看著保羅，暗自問道：他看出來了嗎？他知道該怎麼辦嗎？

　　「我們是詹米斯的朋友，」史帝加說，「我們不會用淚水為我們的死者送行。」

　　保羅左邊一個蓄著灰色鬍鬚的人站了起來。「我曾是詹米斯的朋友。」他走到那堆遺物旁，拿起密波傳信器，「雙鳥之圍中，當我們的水降到最低儲備時，詹米斯分出他的水與我們共享。」那人說著，回到他在圓圈中的位置。

　　難道我也要說我曾是詹米斯的朋友嗎？保羅問自己，他們期望我也從那堆東西中拿走什麼嗎？他看到人們紛紛把臉轉向他，又再轉開去。他們確實是這麼期望的！

　　保羅對面的另一個人站起身，走到背包旁，拿走了定位羅盤。「我曾是詹米斯的朋友，」他說，「當巡邏隊在光明岩追上我們時，我受了傷。是詹米斯把他們引開，受傷的人才得以獲救。」他回到圈子裡他的位置。

　　再一次，人們把臉轉向保羅。他看到了他們滿懷期待的神情，卻不得不垂下眼簾。一隻胳膊肘輕輕推了他一下，一個聲音輕聲道：「你想給我們帶來毀滅嗎？」

　　我怎麼能說自己曾是他的朋友呢？保羅想。

　　又一個人影從保羅對面站了起來，那人的臉隱沒在兜帽裡，逕直走到燈光下。保羅立即認出，那是他的母親。她從那堆東西裡拿起一塊方巾。「我曾是詹米斯的朋友，」她說，「當他身上眾神所聚的靈魂看到真理時，他的靈魂讓步了，聽憑我的兒子佔了上風。」她回到她的位置上。

　　保羅想起的卻是決鬥之後母親譏笑的口吻：「殺人的滋味如何啊？」

　　再一次，他看到人們的臉轉向他，感到隊伍裡慢慢滋長的憤怒和恐懼。保羅腦海中突然閃過一個念頭，母親曾給他看過一本電影書，專門介紹「祭奠死者的儀式」，他在裡面看到過一段相關內容。他知道自己不得不做些什麼了。

　　慢慢地，保羅站起身來。

　　人圈舒了一口氣。

　　走向圓圈中央時，他感到他的自我變小了，彷彿失去了一部份，必須在這裡找回來。他彎腰從那堆遺物上拿起九絃琴。琴弦不知碰到了遺物堆上的什麼物件，一根弦發出柔和的琴音。

　　「我曾經是詹米斯的朋友。」保羅輕聲說。

　　淚水燒灼著眼睛，他努力抬高音量：「詹米斯教會我……教會我……殺戮……是要付出代價的。我希望我能更瞭解詹米斯就好了。」

　　他茫然地摸索著回到他在圓圈中的位置，跌坐在岩石地面上。

　　有個聲音輕聲說：「他流淚了！」

　　這句話迅速傳遍了整個圓圈裡的人。

　　「友索把水送給了死者！」

　　他感到手指觸摸著他濕潤的臉頰，聽到了敬畏的低語。

　　傑西卡聽見了這些聲音，感受到了這一行為的深遠影響。這裡一定有什麼可怕的禁忌反對流淚。她把心思集中在那句話上：「他把水送給了死者！」一份給予另一個世界的禮物：眼淚。毫無疑問，眼淚是神聖的。

　　在此之前，這個星球上的任何東西──賣水的人、當地人乾燥的皮膚、蒸餾服或嚴格的用水紀律──都沒有讓她如此深刻地悟到水的終極價值。水在這裡是一種比其他任何事物都更寶貴的東西──水就是生活本身，各種象徵、儀式都以它為核心。

　　水。

　　「我摸到他的臉頰了，」有人小聲說，「我觸到了那份禮物。」

　　起初，觸摸他臉頰的手指使保羅很害怕，他不由得緊緊抓住冰冷的九絃琴琴把，感到琴弦深深勒入他的掌心。後來，順著那些在黑暗中摸索的手，他看到了手後面的臉──他們全都瞪大眼睛，一臉敬畏。

　　不一會兒，那些手縮了回去，葬禮繼續進行。但這時，保羅與周圍的眾人之間出現了一道微妙的間隙，全隊人都有意退後半步，以一種充滿敬畏的隔離來表示對他的尊崇。

　　葬禮儀式在低沉的頌歌中結束：

　　滿月召喚你──

　　你將晉見夏胡露；

　　紅色的夜色裡，揚塵的天空下，

　　你浴血而亡。

　　我們向圓月祈禱──

　　好運因你悠長。

　　而在堅實的大地上，

　　我們一定會找到

　　一心探求的寶藏。

　　史帝加腳邊只剩下一個鼓鼓囊囊的袋子。他俯下身去，把手掌壓在上面。有人走到他身旁，身在他肘邊。保羅從兜帽的陰影下認出了加妮的臉。

　　「詹米斯攜帶著三十三公升七又三十二分之三盎司屬於部落的水。」加妮說，「現在，我在塞亞迪娜的面前，祝福這水。Ekkeri─akairi，這就是神聖的水，屬於保羅─穆哈迪的水！Kivi aka─vi，就這麼多了，Nakelas！Nakelas！可以量，可以數。ukair─an！心跳聲，jan─jan─jan，來自我們的朋友……詹米斯。」

　　意味深長的沉默猝然而至。一片沉默中，加妮轉過身來，凝視著保羅，說：「我是火焰，你就是燃燒的煤；我是露珠，你就是結露的水。」

　　「比拉凱法。」眾人齊聲頌道。

　　「這部份水屬於保羅─穆哈迪，」加妮說，「願他為部落保護它，保藏它，不要因粗心大意而失去它。願他在需要的時候，慷慨地使用它。願他在為部落捐軀時，無私地奉獻它。」

　　「比拉凱法。」

　　我必須接受這份水。保羅想，他慢慢站起身來，一步一步走到加妮旁邊。史帝加退後一步，給他讓出地方，同時輕輕從他手中接過九絃琴。

　　「跪下。」加妮說。

　　保羅跪下。

　　她引導著保羅的雙手伸向水袋，放在富有彈性的水袋表面。「部份將這份水託給你。」她說，「詹米斯離開了它，安心地把它拿去吧。」她拉著保羅站了起來。

　　史帝加把九絃琴還給他，另一隻手攤開，掌心裡是一小堆金屬環，大小不一，在球形燈光下閃閃發光。

　　加妮拿起最大的一個金屬環，挑在一根手指上。「三十公升。」她說。她一個接一個拿起其他金屬環，把每一個都舉起來給保羅看看，嘴裡不停地數著，「兩公升；一公升；七個一盎司，一個三十二分之三盎司，加在一起是三十三公升七又三十二分之三盎司。」

　　她把它們挑在手指上，讓保羅察看。

　　「你接受這些水嗎？」史帝加問。

　　保羅嚥了口唾沫，點頭應道：「是的。」

　　「等一會兒，」加妮說，「我會教你如何把它們栓在一塊方巾上。這樣一來，在你需要保持安靜的時候，它們就不會卡噠作響，暴露你的行藏。」她伸出手來。

　　「你願意……替我保管它們嗎？」保羅問。

　　加妮轉過頭去，驚愕地看著史帝加。

　　他笑了笑，說：「我們的友索，保羅─穆哈迪，還不瞭解我們的習慣，加妮。替他保管計水器吧，到教會他怎麼攜帶計水器①為止。這還不算是承諾。」

　　①不同尺寸大小的金屬環，每一個水環表示一定量的水，可以憑此從弗瑞曼的地下蓄水池中取水。計水器不僅僅意味著財富，另有極深遠的意義，尤其是在出生、死亡，以及求偶的儀式上。

　　她點了點頭，從長袍裡拉出一條布帶，把金屬環串在上面，在布條的上下方各打了一個樣式複雜的結，猶豫了一下，這才塞進長袍下面的腰袋裡。

　　我好像犯了什麼錯。保羅想。他感到周圍的人都把這件事當成了滑稽事，都在笑話他。他在心裡把剛才的場景與預知的記憶聯繫在一起，終於恍然大悟：把計水器交給一個女人──這是向對方求婚。

　　「司水員。」史帝加說。

　　隊伍中一陣沙沙的衣袍聲，兩個人走了出來，抬起水袋。史帝加取下球形燈，領頭往山洞深處走去。

　　保羅被推到加妮身後。他注視著岩壁上忽閃的燈光，舞動的陰影，感到眾人雖然保持著沉默，但充滿期待的氣氛，情緒高漲。

　　傑西卡被熱情的手拉入隊尾，被擁擠的人群包圍著。她一時有些恐慌。她剛才認出了這種儀式的片段，也辨別出了對話中零星的契科布薩語和荷坦尼方言。她知道，這一刻看似單純，但隨時可能爆發狂熱的暴力行為。

　　「jan─jan─jan，」她想，「走──走──走。」

　　就像一場完全不受大人控制的兒童遊戲。

　　史帝加在一堵黃色岩壁前停下。他按下一塊突起的岩石，岩壁悄無聲息地從他面前滑開，露出一條不規則的岩縫。他帶頭穿過裂縫，經過一個漆黑的蜂窩狀格子。保羅從格子旁邊走過時，感到一陣涼風撲面而來。

　　保羅轉過頭，疑惑地望著加妮，扯了扯她的手臂，「空氣感覺很潮濕呢。」

　　「噓……」她小聲說。

　　但他們身後一個人說：「今晚的捕風器裡水汽真不少，是詹米斯在告訴我們他很滿意。」

　　傑西卡走過密封門，聽到它在身後合上了。她發現弗瑞曼人在經過蜂巢格子時都放慢了腳步。當傑西卡自己走到格子對面時，她感覺到了潮濕的空氣。

　　捕風器！她想，他們在地表某個地方藏著一台捕風器，把空氣經通風管送到下面這個比較涼爽的地方，借此凝聚空氣中的水汽。

　　他們通過另一道石門，門上也有一道蜂巢格。隊伍剛一走過，門就在他們身後合上了。吹在背上的氣流帶著傑西卡和保羅能明顯感覺到的水汽。

　　隊伍最前方，史帝加手上的球形燈漸漸下沉。過了一會兒，他感到腳下出現了階梯，朝左下方拐去。燈光從岩壁上反射回來，照在一片帶著兜帽的頭上。人們盤旋向下，沿著螺旋台階走了下去。

　　傑西卡感到周圍的人緊張起來，沉默而急切，形成一種壓力，壓迫著她的神經。

　　階梯結束後，隊伍通過另一道矮門，一個巨大的開闊空間吞噬了球形燈的燈光。這個大洞有一個高高在上拱起的岩頂。

　　保羅感到加妮把手放在他的手臂上，聽見寒氣逼人的空氣裡傳來微弱的滴水聲。在這座水的聖殿裡，絕對的寂靜籠罩著這群弗瑞曼人。

　　我在夢裡見過這個地方。他想。

　　這念頭既讓他安心，又讓他不安。沿著這條道路走下去，就在前方不遠處，狂熱的弗瑞曼以他的名義，在整個宇宙中砍殺出一條屬於他們的榮耀之路。亞崔迪的綠黑旗將成為恐懼的象徵，瘋狂的戰士高呼著口號衝入戰場：「穆哈迪！」

　　絕不能那樣。他想，我決不允許發生那種事。

　　但他卻能感覺到體內覺醒的強烈的種族意識，還有可怕的使命感。他還意識到，任何小事都無法改變那個盲目的個人崇拜，而那種狂熱正自行集聚力量和動力。就算他現在死去，他母親和未出生的妹妹也會繼續下去──除非整個隊伍裡所有的人在此時此地死於非命，包括他自己和母親，只有這樣才能阻止這種事發生。

　　保羅審視四周，見隊伍排成一條線向外伸展開去。他們推著他向前，直到走近一個就著天然岩石雕鑿而成的矮牆上。史帝加手中提著球形燈。燈光的映射下，保羅看見矮牆後面一片黑色的平靜水面。它向遠方延展到陰影之中，又黑又深，遠處的岩壁只隱約可見，或許有一百米遠。

　　傑西卡感到臉頰和前額乾燥緊繃的皮膚在潮濕的空氣中鬆弛下來。水池很深，她能感覺到它的深度。她竭力抵制想把手伸入水中的誘惑。

　　左邊響起濺水的聲音。她沿著陰影中的弗瑞曼隊列看過去，見保羅身旁站著史帝加，正和司水員一起，把他們背負的水傾倒進一個流量計，然後流入水池。流量計看上去像水池邊上一個灰色的孔眼。水慢慢流過水表時，只見發光的指針也隨之移動起來。指針在三十三公升七又三十二分之三盎司的地方停下來。

　　水量的測定真精確啊。傑西卡想。她還發現，水流過之後，水表的水槽壁上沒有留下任何水漬。看樣子，流過這些槽壁的水在某種力量的作用下失去了原有的附著力。這件小事透露出弗瑞曼人高超的工藝技術，他們是完美主義者。

　　傑西卡沿著矮牆走到史帝加身邊，人們禮貌地給她讓開路。她注意到，保羅的眼神有些畏縮，但現在佔據她思想的是這座神秘的巨大水池。

　　史帝加看著她。「我們中曾有人很需要水，」他說，「可他們就算來到這裡，也不會碰這裡的水，這你知道嗎？」

　　「我相信。」她說。

　　他望著水池。「我們這兒有三億八千多萬公升的水，」他說，「把它和小製造者隔開，把它隱藏並保護起來。」

　　「一大筆寶藏。」她說。

　　史帝加舉著球形燈，直視她的眼睛。「它比寶藏還貴重。我們有數千個這樣的蓄水池，我們中只有極少數人才知道全部蓄水池的方位。」他把頭偏到一邊，球形燈黃色的燈影投射到他的臉上和鬍鬚上，「聽見了嗎？」

　　他們側耳諦聽。

　　捕風器凝聚的水滴落在水池裡，這聲音充溢了整個空間。傑西卡看到，全隊人都全神貫注地聆聽著，被這水滴聲深深吸引。只有保羅似乎站在離它很遠很遠的地方。

　　對保羅來說，這滴答聲意味著時間正分分秒秒地從他身邊溜走。他可以感覺到時光飛逝如電，永遠也無法再體驗到完全相同的一刻。他感到自己需要立刻做出決定，卻覺得無能為力，一動也動不了。

　　「經過精確計算，」史帝加小聲說，「我們可以知道距離我們的目標還差多少水，誤差不會超過一千萬公升。等有了足夠的水，我們就可以改變阿拉吉斯。」

　　隊伍中傳出陣陣低語回應道：「比拉凱法！」

　　「我們將用綠草固定沙丘，」史帝加說著，聲音大了起來，「我們將用樹木和叢林把水固定在土壤裡。」

　　「比拉凱法！」

　　「讓兩極的冰帽逐年退後。」史帝加說。

　　「比拉凱法！」

　　「我們將把阿拉吉斯建成我們的樂土家園，要在兩極安裝透鏡融化極冰，要在溫帶造湖蓄水，只把沙漠深處留給製造者和它的香料。」

　　「比拉凱法！」

　　「再不會有人缺水喝。井裡、池塘裡、湖裡、運河裡，到處都可以取到水。汨汨的水流從暗渠中引出，澆灌我們的植物。任何人都可以拿到水，唾手可得的水。」

　　「比拉凱法！」

　　傑西卡體會到了這些話中的宗教色彩，發覺自己本能地產生了一種敬畏之情。他們正在憧憬未來，她想，這就是他們奮力攀登以求實現的目標。這是那個科學家的夢……而這些頭腦簡單的人，這些庶民，現在滿腦子轉的都是這個美夢。

　　她想著列特─凱恩斯，那位完全本地化了的皇家行星生態學家。她很想知道他究竟是個什麼樣的人。這是一個足以俘獲人們靈魂的夢想，也是一個人們樂意為之犧牲的夢想，她能從中感受到那位生態學家的手筆。兒子所需要的一樣至關重要的東西正是這個：有一個奮鬥理想的人民。這種人最容易受熱情和宗教狂熱的感染，只要運用得當，他們會像利劍一樣所向披靡，幫助保羅贏回他的地位。

　　「我們現在要走了，」史帝加說，「回去等待一號月亮升起。當詹米斯平安上路時，我們就可以回家了。」

　　大家不情願地小聲嘟囔起來，但隊伍還是跟著他，掉頭沿著水閘爬上階梯。

　　保羅走在加妮後面，覺得一個生死攸關的重要時刻已經過去，他錯過了做出重大決策的時機，現在已經被自己所創造出來的神話纏住了。他知道自己以前見過這個地方，那是在遙遠的卡拉丹，他在一次預言式夢境的片斷中經歷過這些事。當時他沒能看清全部細節，但現在，他已經把這個地方牢牢記錄在腦海裡。他突然意識到自己的天賦也有局限性，驚訝之餘，竟產生了一種全新的感覺。他彷彿是在時間的海洋裡衝浪，時而跌下波谷，時而衝上浪尖。與此同時，周圍的其他波浪起起伏伏，時而將未來的變化擁上浪尖，時而又將它捲入波谷。

　　在這時間的海洋裡，充滿暴力和殺戮的瘋狂聖戰始終矗立海面，像海浪拍擊下的海岬。

　　隊伍從最後一道門魚貫而出，進入主洞。門封閉了，燈光熄滅了，洞口的密封罩也取掉了，露出籠罩著沙漠的夜空和群星。

　　傑西卡走到洞口乾燥的平台上，仰頭看著星星。明亮的星星在夜空中顯得很近。這時，她感到身邊的人群騷動起來，她身後某處響起了九絃琴的樂音。保羅的聲音和著這支小調，帶著一種她不喜歡的憂鬱。

　　山洞深處，加妮的聲音從黑暗裡飄出：「給我講講你出生地的水吧，保羅─穆哈迪。」

　　保羅說：「下次，加妮，我保證。」

　　聲音如此悲傷。

　　「這是一把很好的巴喱斯九絃琴。」加妮說。

　　「非常好，」保羅說，「你認為詹米斯會介意我用他的琴嗎？」

　　他居然在大家情緒這麼緊張的情況下談起死人來。傑西卡想。這一舉動中暗藏的喻意使她不安。

　　一個男人插嘴說：「詹米斯有時很喜歡音樂，真的。」

　　「那就給我唱一首你們的歌吧。」加妮請求道。

　　那個女孩的聲音充滿女性魅力，傑西卡想，我必須警告保羅小心他們的女人……越快越好。

　　「這是我一位朋友的歌，」保羅說，「我想，他現在已經死了，他叫葛尼。他把這支歌稱為他的晚課。」

　　隊伍靜了下來，聽著保羅用少年人微顫、甜美的高音，伴著九絃琴叮叮噹噹的琴聲唱了起來：

　　在這個時刻，可以清楚地看見夕陽的餘輝──

　　金色明亮的太陽就這樣消失在薄暮中。

　　狂亂的內心，裊裊的麝香，

　　合成對愛人的思念。

　　歌詞撞擊著傑西卡的心房，熱情奔放，使她突然間深切地意識到自己的存在，感到了自己的肉體和它的需求。她帶著一絲緊張，靜靜地聽著。

　　夜是珍珠香薰的安魂曲……

　　這是屬於我們的歌！

　　歡笑聲中，

　　你的眼睛神采奕奕──

　　鮮花裝點的戀情，

　　牽動著我們的心；

　　鮮花裝點的戀情，

　　充實了我們的慾望。

　　歌聲散去，四周一片寂靜，保羅的餘音仍縈繞在空中。我兒子為什麼要給那個女孩唱情歌？她問自己。她突然感到一陣恐懼，感到周圍有一種生命力在流動，可她卻無法抓住那種生命的激情。他為什麼要選這首歌？她猜測著，有的時候，本能的舉動是最真實的。他為什麼要那麼做？

　　保羅靜靜地坐在黑暗中，腦子裡只有一個念頭：我母親是我的敵人。她現在還不知道，但她的確是我的敵人。她要發動聖戰。她生我養我，訓練了我，但她卻是我的敵人。

十五

　　手在動，嘴在動──

　　奇思妙想在言語中翻湧。

　　還有那雙如饑似渴的雙眼！

　　他是一座自我的孤島，

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪手記》

　　※※※

　　洞裡擠滿了人，洞頂很高的地方亮著一盞螢光燈，可人群所在的岩穴裡只有微弱的光線，表明這個岩石環繞的密閉空間很大……傑西卡覺得，甚至比她的比．吉斯特學習聚會廳還大。史帝加和她站在平台上，她估計平台下面聚集了五千多人。

　　還有更多的人陸續到來。

　　空氣中到處是人們嘰嘰喳喳的竊竊私語。

　　「已經派人去你兒子的住所叫他來了，塞亞迪娜。」史帝加說，「你希望和他商量一下你的決定嗎？」

　　「他可以改變我的決定嗎？」

　　「你自己講話時所用的空氣來自你自己的肺部，但是──」

　　「我的決定不變。」

　　但她還是有些不安，不知道是否該利用保羅作藉口，退出這個危險的考驗。同時也應該考慮到未出世的女兒。危及母親身體的事，也會危及女兒的身體。

　　幾個男人扛著捲起的地毯走過來，在地毯的重壓下嘿呦嘿呦地哼著。他們把地毯扔在平台上，揚起一陣灰塵。

　　史帝加抓住她的手臂，領她回到平台後面的邊界上，站在一個可以發出迴響的角形傳音區①裡。他指著傳音區裡的一個石凳說：「聖母將坐在這裡。但在她來之前，你可以坐在上面休息一下。」

　　①岩洞裡一個特殊的牛角形角落。在這裡，無需提高音量就可以利用回音效果使說話的聲音傳至整個岩洞。

　　「我寧願站著。」傑西卡說。

　　她看著人們打開地毯，在平台上鋪好。她朝人群望去。現在，下面的岩穴底層至少有一萬人了。

　　而人們還在陸續趕來。

　　她知道，外面的沙漠上空早已是紅色的日暮時分。但這個洞廳裡卻永遠是微黃的黎明。下面是灰濛濛一片浩瀚的人海，他們聚攏在這裡，看她拿自己的性命冒險。

　　她右邊的人群突然讓開一條路，她看見保羅走了過來，兩側各有一個小男孩護衛。孩子們大搖大擺地走著，一副自大的神情，手按刀柄，怒視著兩邊的人牆。

　　「詹米斯的兒子，現在是友索的兒子了。」史帝加說，「他們把護衛的職責看得很認真呢。」他大膽地衝傑西卡笑了笑。

　　傑西卡明白，史帝加是想幫她緩和一下緊張的情緒。她承認，史帝加的努力確實起作用了，她也很感激他的這種努力，但它畢竟無法使她的思緒脫離自己即將面對的危險。

　　我沒有選擇，只能這樣做。她想，如果我們要在這群弗瑞曼人中保住我們的地位，就必須迅速果敢地採取行動。

　　保羅攀上平台，把孩子們留在台下。他在母親面前停下，看了看史帝加，回過頭來對傑西卡說：「發生了什麼事？我以為是召我來開會呢。」

　　史帝加舉起一隻手，示意大家安靜，然後指指左邊。擁擠的人群再次讓出一條路，加妮沿著人牆組成的巷道走了過來，一張精靈般淘氣的娃娃臉上露出悲傷的神情。她已經脫掉了蒸餾服，換上了一件優雅的藍色罩衫，裸露出纖細的手臂。她在左臂靠近肩膀處繫了一條綠手巾。

　　綠色代表哀悼。保羅想。

　　這是一條習俗，詹米斯的兩個兒子剛才間接地向他解釋過。他們告訴他，他們不穿綠色，因為他們接受了他，讓他成為他們的保護人與父親。

　　「你就是天外綸音嗎？」他們問。保羅卻從他們的問話中聽出了聖戰的味道。他聳聳肩，用提問堵住了那兩張喋喋不休的嘴。他很快便瞭解到，這兩個孩子中，年長的那個叫凱利弗，十歲，是喬弗的兒子；而年幼的那個叫奧羅普，八歲，是詹米斯的兒子。

　　真是奇特的一天啊。應他的要求，這兩個孩子一直在他身邊護衛著，因為他想避開人們的好奇心，希望能夠盡量不受打擾，好讓自己有時間理清思緒，回憶那些預知的記憶，以便想出一個防止聖戰爆發的好辦法。

　　現在，站在平台上母親身旁，看著台下擁擠的人群。保羅懷疑是否真的存在某種解決之道，可以防止爆發最狂熱的聖戰。

　　加妮走近平台，四個女人遠遠地跟著她身後，用轎子抬著另一個女人。

　　傑西卡沒有理會走過來的加妮，只全神貫注地盯著轎子上那個女人：一個乾癟的醜老太婆，一個滿臉是皺紋、渾身皺巴巴的老婦人。她穿著黑色法衣，兜帽甩在後面，露出編得整整齊齊的灰色髮辮和青筋虯結的脖子。

　　抬轎子的女人站在台下，把轎子輕輕放在平台上，加妮攙扶著老太婆站了起來。

　　原來這就是他們的聖母。傑西卡想。

　　老太婆重重地倚在加妮肩頭，蹣跚地朝傑西卡走過來，看上去像包在黑袍裡的一捆乾柴。她在傑西卡面前停下腳步，抬頭凝視了很長時間，這才用沙啞的嗓音輕聲道：「原來你就是那個人，」頂在細長脖子上的頭顫顫巍巍地點了一下，「那個夏杜特．梅帕絲同情你，她是對的。」

　　傑西卡輕蔑地回答道：「我不需要任何人的同情。」

　　「咱們會知道的。」老太婆沙啞地說。她用讓人吃驚的速度迅速轉過身去，面向人群，「告訴他們吧，史帝加。」

　　「非這樣不可嗎？」他問。

　　「我們是米斯人①，」老太婆用嘶啞的聲音道，「自從我們的真遜尼派祖先逃離尼羅蒂克．阿─奧羅巴以來，我們就懂得了遷徙和死亡。只有年輕一代繼承這樣的生活方式，我們的民族就不會滅亡。」

　　①穴地中屬於某個弗瑞曼人的私人住所。❶

　　❶編按：此處註解為原書之誤。米斯人應是指弗瑞曼人之祖先或是起源。

　　史帝加深深吸了口氣，向前跨了兩步。

　　沉默籠罩了這個擠滿人的山洞。山洞裡現在大約有兩萬多人，全都默默地站著，幾乎一動不動。這使傑西卡突然間覺得自己很渺小。她告訴自己，一定要謹言慎行。

　　「今晚，我們必須離開這個長久以來庇護我們的穴地，向南深入沙漠。」史帝加說。他那低沉的聲音越過一張張仰視的面孔，通過平台後面的角形傳音區遠遠地傳出去，發出隆隆的迴響。

　　人群依然保持著沉默。

　　「聖母告訴我說，她活不過下次尋找新穴地的探尋之旅了。」史帝加說，「以前我們也曾經歷過沒有聖母的生活，但在被迫尋找新家園的長旅中，我們不能沒有聖母的引領。」

　　人群騷動起來，發出嘰嘰喳喳的低語，空氣中流動著緊張不安的氣氛。

　　「但這種窘境也許不會發生，」史帝加繼續說，「因為我們的新塞亞迪娜，神奇的傑西卡，已經同意在這個時候舉行儀式，打算在我們還沒有失去聖母的力量之前通過儀式的考驗。」

　　神奇的傑西卡。傑西卡想著這個稱呼。她看到保羅正盯著她瞧，眼中充滿疑問。但在這種奇異氣氛下，他只能閉上嘴，保持沉默。

　　如果我死於這次嘗試，他該怎麼辦呢？傑西卡暗自問道。她再一次感到憂心忡忡起來。

　　加妮領著老聖母走到角形傳聲區深處的石凳上坐下，然後退回，侍立在史帝加身旁。

　　「就算神奇的傑西卡失敗了，我們也不會喪失一切。」史帝加說，「加妮，列特的女兒，將被奉為塞亞迪娜。」他朝旁邊跨開一步。

　　從角形傳音區深處傳來老太婆的聲音，是那種被擴大了的低語聲，尖銳而刺耳：「加妮剛剛結束她的探尋之旅──加妮已經看見水了。」

　　人群低聲回應：「她已經看見水了。」

　　「我願奉列特的女兒為塞亞迪娜。」老太婆嘶啞地說。

　　「接受。」人們回應道。

　　保羅幾乎聽不見舉行儀式的聲音，他的注意力全神貫注於史帝加說他母親的那些話上。

　　如果她失敗了呢？他想。

　　他轉過身去，回頭看看被眾人稱為聖母的人，打量著這個乾癟的老太婆。她有一雙深不可測的藍眼睛，看起來彷彿一陣微風都能把她吹跑似的，然而，她身上卻隱隱透出一種在季風沙暴①中也能巍然不動的力量。他還記得曾以高姆刺的痛苦來考驗他的聖母凱斯．海倫．莫希阿姆，眼前這個人具有與聖母莫西阿姆相同的魔力。

　　①阿拉吉斯上的任何大沙暴都被稱為季風沙暴。這種風暴會席捲開闊的平原地帶，並在星球自轉的影響下逐步升級。其風速有時可以高達七○○公里／小時。

　　「我，聖母拉馬羅，代表眾神發言，」老太婆說，「加妮成為塞亞迪娜是符合天意的。」

　　「符合天意。」眾人回應道。

　　老太婆點點頭，輕聲說道：「我賜予她銀色的天空，金色的沙漠和閃閃發光的岩石，以及未來的綠色原野。我把這些賜予塞亞迪娜加妮。在這播種的典禮上，為了讓她不要忘記她是我們大家的僕人，把這些僕役的任務交給她吧，讓她像夏胡露一樣承擔這些工作。」她抬起一隻褐色棍子般的手臂，然後垂下。

　　傑西卡感到，發生在自己身邊的典禮儀式彷彿一股激流，裹脅著她，讓她再也無法後退。她看了一眼保羅充滿疑問的臉，然後振作精神，準備接受嚴峻的考驗。

　　「司水員到前面來。」加妮說，少女般的嗓音中只有最輕微的一絲顫抖，透露出內心深處的不自信。

　　此刻，傑西卡感到自己已經處於危險的焦點。從眾人凝神觀望的眼睛中，從場內的寂靜中，她看到了這種危險。

　　人們讓開一條彎彎曲曲的小道，一小隊男人兩兩成對從後面朝前擠出來，每一對都抬著一隻小皮袋，大約是人頭的兩倍大。袋子沉甸甸地上下晃悠著。

　　兩個領頭的人把抬來的袋子放在平台上加妮腳邊，然後退了回去。

　　傑西卡看了看袋子，又看看那些人。他們的兜帽都甩在腦後，露出項下紮成一卷的長髮，深陷的深色眼睛目不轉睛地回望著她。

　　袋子裡散發出一股芬芳的肉桂香，飄過傑西卡面前。是香料？她猜想著。

　　「有水嗎？」加妮問。

　　左邊的司水員，一個鼻上橫著一道紫色傷疤的男人，點點頭說：「有水，塞亞迪娜。但我們不能喝。」

　　「有種子嗎？」加妮問。

　　「有種子。」那人回答說。

　　加妮跪了下去，把手放在晃來晃去的衣袋上，「願眾神賜福於水和種子。」

　　傑西卡很熟悉這種儀式，她回過頭去看看老聖母拉馬羅。老太婆閉起雙眼，彎腰坐在那裡，好像睡著了。

　　「塞亞迪娜傑西卡。」加妮說。

　　傑西卡扭過頭，看見女孩正盯著她。

　　「你嚐過聖水嗎？」加妮問。

　　傑西卡還沒來得及回答，加妮接著又說：「你不可能嚐過聖水，因為你是外來者，沒有這個權利。」

　　人群中傳出一陣嘆息，衣袍沙沙的振動聲讓她後頸上汗毛倒豎。

　　「莊稼成熟，製造者已死。」加妮說。水袋上固定著一個噴水管，盤繞在晃動著的水袋頂上。她一邊說，一邊鬆開水管。

　　此時，傑西卡感到週遭危險的氣氛已達沸點。她瞥了一眼保羅，見他正沉湎於這個儀式的神秘氣息之中，兩眼直愣愣地盯著加妮。

　　他曾經預見過這一刻嗎？傑西卡很想知道。她一隻手放在腹部，想著未出世的女兒，暗自問道：我究竟有沒有權利，拿我們兩人的性命來冒這個險呢？

　　加妮朝傑西卡舉起噴水管，說：「這是生命之水①，比水更偉大的水──解脫靈魂的水。如果你確是聖母，它會為你打開宇宙之門。現在，就讓夏胡露來判斷吧！」

　　①一種可以激發預知能力的有毒物質。這是沙蟲在被淹死時釋放出的液體，經聖母在體內轉換後，成為一種麻醉劑，幫助穴地眾人進入心靈合一的狂歡儀式。

　　對未出世的女兒的責任，對保羅的責任。這兩種責任撕扯著傑西卡的心。為了保羅，她知道自己應該接過噴水管，喝下水袋裡的液體。但當她彎下身，湊近送過來的水管時，本能告訴她這是極度危險的。

　　水袋裡的東西散發出一種苦味，很像許多她知道的毒藥，但又不盡相同。

　　「現在，你必須把它喝下去。」加妮說。

　　不能回頭了。傑西卡提醒自己。可以在她接受的所有比．吉斯特訓練中，她想不出任何可以幫助她渡過難關的方法。

　　這是什麼？傑西卡問自己，酒？毒藥？

　　她彎下身去，湊近噴水管，聞到一股肉桂的香味，隨即記起當初鄧肯．艾德荷的醉態。香料酒？她問自己。她把吸管放進嘴裡，只吸了一小口水袋中的液體。這東西嚐起來有一股香料味道，舌頭上一陣辛辣，隱隱有些刺痛的感覺。

　　加妮的手在皮袋上一按，一大股液體噴進傑西卡口中。她還沒來得及有所動作，已經不由自主地把那東西嚥了下去，之後才想到竭力保持自己的冷靜和尊嚴。

　　「淺嚐死亡的氣息比死亡本身更可怕。」加妮說。她盯著傑西卡，等待著。

　　傑西卡看著加妮，嘴裡仍含著那個噴水管。袋中物的氣息湧進她的鼻腔中，嘴裡，眼睛裡，臉頰上。她品嚐著這種氣息，一種刺激性的芬芳。

　　涼意沁人！

　　加妮再次把液體噴入傑西卡口中。

　　無上的美味！

　　傑西卡打量著加妮的臉，看著她生氣勃勃的五官，從她臉上看出了列特─凱恩斯的痕跡。這種痕跡還很稚弱，沒有被歲月固定下來。

　　他們給我吃的是一種迷藥。傑西卡告訴自己。

　　但卻不像她知道的其他任何迷藥，也不是比．吉斯特訓練裡教過的任何藥物。

　　加妮的面龐如此清晰，彷彿有一道光清清楚楚地勾勒出面部輪廓。

　　一種迷藥。

　　傑西卡覺得頭暈目眩，四周一片死寂。身體的每一根筋絡都接受了這個事實：某件意義深遠的事已經發生了。她感到自己是一粒有知覺的微塵，甚至比任何亞原子粒子都要小，但卻可以運動，可以感覺週遭的世界。豁然開朗，就像猛地拉開帷幕──她意識到，她能像感知肌肉運動一樣感知自己的內心世界。她是微塵，但又不僅僅是微塵。

　　聖母！

　　學校裡曾經傳說，有些人沒能通過嚴格的聖母試煉，被迷藥奪走了性命。

　　傑西卡把注意力集中在聖母拉馬羅身上，她知道，這一切都發生在彷彿凝固不動的一瞬間內。所謂凝固，只是針對她一個人。對她來說，時間已經暫時停頓。

　　時間為什麼會停頓？她問自己。她凝視著周圍人們臉上凝固不動的表情，看見加妮頭頂上方有一粒小小的塵埃，定定地懸在那裡。

　　等待。

　　問題的答案突然出現在她的意識中，就像大爆炸般突兀：她個人的時間之所以停頓，是為了拯救她的生命。

　　她專注於自己的內心世界，審視著內在的一切，隨即便看到一個細胞核，一個黑點。她探索著黑點，卻當即被彈了回來。

　　這就是我們看不到的地方。她想，一個所有聖母極不願提起、只有科維扎基．哈得那奇才能看到的地方。

　　這種意識使她恢復了一點自信。她再次冒險把注意力集中在內心世界的運動上，讓自我變成一粒微塵，在她的體內尋找潛在的危險。

　　她在剛才吞下的迷藥中找到了它。

　　那種東西成了在她體內跳動不已的粒子，其運動速度之快，連凝固的時間也無法使它停頓下來。跳動的粒子。她開始辨認出熟悉的結構，原子鏈：這兒有一個碳原子，螺旋形擺動……葡萄糖分子。接下來，整個分子鏈展現在她面前，她辨認出了其中的蛋白質……一個含甲基蛋白質的結構。

　　啊─哈！

　　看出迷藥的本質時，她在體內發出了精神上的無聲的嘆息。

　　不斷探索內心世界。她鑽入那種粒子，挪開一個氧原子，讓另一個碳原子與之結合，然後又重新附著在一個氫氧鏈上。

　　變化擴展開來……催化作用迅速擴展，反應的速度於是越來越快、越來越快。

　　凝固的時間漸漸解凍，她感到周圍重新運動起來。水袋上的噴水管貼在她嘴上──緩緩地，從她嘴上收集到一滴水份。

　　加妮正從我體內取出催化劑，改變這水袋裡的毒質。傑西卡想，為什麼？

　　有人扶她坐下。她看到老聖母拉馬羅被帶到她身旁，坐在鋪著地毯的平台上，用一隻乾癟的手撫摸著她的脖子。

　　在她的意識中還有另一個意識粒子！傑西卡竭力排斥它，但那個粒子卻越逼越近……越逼越近。

　　相觸！

　　是和諧的最高狀態，同時成為兩個人：不是心靈感應，而是直接的意識互通。

　　可傑西卡看出，面前的這位聖母並不認為自己已經上了年紀。她們共同的靈眼前展現出一幅圖像：一位少女，精神活潑，性格溫和。

　　在互通的意識中，那個年輕女孩說：「是的，那就是我。」

　　傑西卡只能聽，卻無法開口作答。

　　「很快你就會擁有這一切，傑西卡。」意識之內的人像說。

　　這是幻覺。傑西卡告訴自己。

　　「你知道不是這麼回事。」人像又說，「快點，不要排斥我，時間不多了，我們……」她停頓了很長時間，這才說，「你本來應該告訴我們你已經懷孕了！」

　　傑西卡總算能在這個互通意識中開口說話了：「為什麼？」

　　「因為這種變化將影響你們母女兩個人！神母啊，我們幹了些什麼呀？」

　　傑西卡感到這個互通意識被微微牽動，這才看到另一個微粒。這個微粒瘋狂地跑來跑去，兜著圈子，散發出純粹的恐懼。

　　「你必須堅強起來。」老聖母的頭像說，「幸虧你懷的是女兒，否則，這種儀式會殺死男性胎兒的。現在……小心點，輕輕地……摸摸你這位不幸列席的女兒。讓你的女兒過來。把她的害怕吸出來……放鬆些……運用你的勇氣和力量……輕輕地，好……輕輕地……」

　　那個旋轉的微粒朝她晃過來，越來越近，傑西卡強迫自己去接觸它。

　　恐懼幾乎壓倒了她。

　　她能運用的武器只有一種：「我絕不能害怕。恐懼會扼殺思維能力……」

　　祈禱文給她帶來了表面上的平靜。另一個微粒靠在她身上，一動不動。

　　光說話是不會起作用的。傑西卡對自己說。

　　她放鬆下來，讓自己只表現出最基本的情緒反應，散發出愛、安慰，敞開溫暖的懷抱保護它。

　　恐懼感退卻了。

　　老聖母再次主動現身，這一次是三重互通意識──其中兩個很活躍，另一個只靜靜地汲取。

　　「時間緊迫，我不得不這樣做。」意識中的老聖母說，「我有那麼多東西要傳給你。不知道你女兒接受這一切之後，是否還能保持神智健全。但我們必須做：部落的需求至高無上。」

　　「什麼──」

　　「安靜！接收！」

　　各種經歷開始展現在傑西卡面前，很像比．吉斯特學校裡用潛意識催眠裝置講授的課程……只是更快……快得令人頭暈目眩。

　　同時卻歷歷在目。

　　前任聖母的每一次經歷都栩栩如生：有一個愛人──精力充沛，蓄著鬍鬚，有一雙弗瑞曼人的眼睛，而傑西卡可以通過老聖母的回憶看到他的力量和溫柔。但有關他的一切轉瞬間就過去了。

　　現在沒有時間去考慮這會對她肚子裡的女兒造成什麼影響，只來得及不停地接收、記錄。這些經歷如洪水般向傑西卡湧來：出生、生活、死亡，重要的和不重要的，一次播放之後便再不重複。

　　但為什麼總能看見懸崖頂上落下的沙瀑？這個鏡頭執著地粘在老聖母記憶裡，揮之不去。她問。

　　傑西卡明白了正在發生的事，但已經為時太晚：老聖母就要死了。臨死前，她拚命把自己的經歷全部注入傑西卡的意識中，就像把水倒進杯子一樣。傑西卡眼看著另一個微粒逐漸消退，重又回到出生前的意識狀態中。從理論上說，老聖母正在死去，但她已經把自己的一生留在傑西卡的記憶裡。老聖母嘆了一口氣，模糊不清地吐出最後一句話。

　　「我一直在等你，已經等得很久了。」她說，「這就是我的一生。」

　　就是這樣，全部收好，壓縮封裝。一生的經歷。

　　甚至包括死亡的瞬間。

　　我現在是聖母了。傑西卡意識到。

　　就她所知，她已經變成了一個真正意義上的、完全符合比．吉斯特規則的聖母了。有毒的迷藥改變了她。

　　她知道，這與比．吉斯特學校造就聖母的方式不盡相同。從來沒人告訴過她造就聖母的秘密，可她就是知道。

　　最後的結果是相同的。

　　傑西卡感覺到女兒的微粒仍然在觸摸她的內心意識，不斷探尋著，卻沒能得到自己的回應。

　　意識到自己身上發生的一切變化之後，一種可怕的孤獨感蔓延到她的全身。她自己的生命放慢了步伐，相比之下，周圍其他的生命彷彿加快了速度，她能清晰地看到周圍生命如何變化，如何互相影響。

　　隨著她的身體逐漸擺脫毒藥的威脅，粒子意識的感覺稍稍減退，漸漸鬆弛下來。但是她仍能感覺到另外那個代表她女兒的粒子。她撫慰著它。自己竟然容忍這種事發生在女兒身上，她心中愧疚不已。

　　是我幹的，我可憐的、還未成形的、親愛的小女兒。是我把你帶進這個內在的宇宙，讓你的意識在毫無防禦能力的狀態下暴露在這個宇宙的千變萬化之中。

　　從另一個微粒那兒流出一點點愛和安慰，像鏡像一樣，反射出傑西卡傾注在它身上的感情。

　　沒等傑西卡做出回應，她突然感到方才接受的記憶抑制不住地湧了上來。有件事需要立即去做。她在這些記憶中摸索著，同時意識到發生了變化的藥物已經滲透她全身，使她遲鈍、迷惑，難以採取行動。

　　我可以改變這種狀況。她想，我能去除這迷藥的毒性，使它變得完全無害。但她又感到不應該那樣做。我正置身於一場融合儀式之中。

　　隨即，她知道自己應該怎麼做了。

　　傑西卡睜開眼睛，朝加妮舉在她頭上的水袋做了個手勢。

　　「它已經得到祝福了。」傑西卡說，「混合這水，讓所有人都能體會到這種藥物的變化，讓所有人分享這份祝福吧。」

　　催化劑自會發揮效用。她想，讓眾人飲用，一段時間內強化他們對彼此身體的認同。這藥現在安全了……一位聖母已經化解了它的毒性。

　　然而，記憶裡仍然有什麼在催促著她，推擠著她。還有一件必須做的事，她意識到了，但藥物的作用使她難以集中精力。

　　啊─啊─啊……老聖母。

　　「我剛見過聖母拉馬羅。」傑西卡說，「她去了，但她仍在我們中間。在這個典禮儀式上，讓她的記憶顯耀。」

　　我怎麼會想起說這些話？傑西卡問自己。

　　她明白了，它們來自另一個記憶。老聖母一生的經歷已經傳給她了，現在更成了她自己的一部份。可是，這份禮物中卻還是有某些方面讓人覺得並不完整。

　　「讓他們縱情狂歡去吧，」她的另一個記憶說，「掙扎求生之外，他們實在享受不到多少快樂。另外，你我也需要一點時間相互熟悉，那以後我才會離去，從你的記憶中消失。我已經覺得自己被你頭腦中屬於你的東西吸引了，啊，存在於你意識之中的這些東西真是太有意思了，那麼多我從來想像不到的東西。」

　　壓縮封裝、傳輸給她的記憶在她的意識中敞開了，像打開了一條寬闊的記憶隧道，層層深入，進入其他聖母的記憶中。歷代聖母的記憶連綿不絕，似乎無窮無盡。

　　傑西卡不禁畏懼起來，唯恐迷失在這個將無數前人的記憶匯為一體的海洋中。但隧道並沒有因此消失，通過它，傑西卡看到了弗瑞曼文化的底蘊，源遠流長，遠遠超出她的想像。

　　她看到了波里特林①上的弗瑞曼人：一個在安樂窩似的星球上漸漸變得軟弱的民族，帝國的入侵者輕而易舉便征服了他們，強迫他們前往比拉．特喬斯②和薩魯撒．塞康達斯這些星球，在上面開拓人類殖民地。

　　傑西卡感受到了生離死別的嚎啕悲慟。多麼淒慘的景象！

　　記憶隧道深處，一個虛幻的聲音厲聲嘶叫：「他們廢除了我們朝聖的權利！」

　　沿著隧道繼續深入，傑西卡看到比拉．特喬斯的奴隸營；看到大批老弱病殘被人像除草一樣芟除淨盡；看到人們被挑選出來發配到羅薩克③和哈蒙塞普④。令人髮指的殘暴景一幅幅展現在她面前，就像一朵朵可怕的毒花。她看到歷史的脈絡由一個塞亞迪娜傳給下一個塞亞迪娜：起初是口耳相傳，藏在沙漠敘事歌中；後來在羅薩克發現了這種有毒的迷藥後，他們自己的聖母於是加以改進……在阿拉吉斯發現生命之水後，這種力量變得更加精妙。

　　①厄普西隆．阿嵐根星系的第三顆行星，被許多真遜尼流浪者們視為母星，儘管流浪者們的語言和神話故事表明他們源自許多不同的古代星系。

　　②昆新型系的第五顆行星，是真遜尼流浪者（弗瑞曼人）被迫遷徙過程中的第三個中轉站。

　　③真遜尼流浪者遷徙過程中的一個中轉星球。

　　④真遜尼流浪者遷徙過程中的第六站，歷史學家英格斯里給這顆行星取名為哈蒙塞普，曾經屬於孔雀三角洲星系。

　　記憶隧道的更深處，另一個聲音嘶叫著：「永不饒恕！永不遺忘！」

　　傑西卡將注意力集中在生命之水的發現過程上，看到了它的源泉：那是沙蟲（製造者）臨死前分泌的液體。當她自己剛剛接收的記憶中看到它被殺死的情景時，好不容易才控制住自己，沒有驚呼出聲。

　　這個生物是被淹死的！

　　「母親，你沒事吧？」

　　保羅的聲音侵入她的意識。傑西卡從自省中掙脫出來，抬頭看著他。她知道自己有責任照顧他，但他偏偏在此刻出現，讓傑西卡暗自生氣。

　　我就像是個雙手麻痺的人，但從有意識的那一刻起，我一直感受不到，直到有一天，在外力作用下，突然間有了觸覺。

　　這個念頭徘徊在她仍然沒有敞開的自我意識中。這時我說：「哎呀！我竟然沒有手！」但我周圍的人卻說：「手是什麼？」

　　「你沒事吧？」保羅重複道。

　　「沒事。」

　　「我能喝這東西嗎？」他指指加妮手上的水袋說，「他們要我喝。」

　　她聽出了他話中隱含的意思，知道到他已經探查出這種水在發生變化前含有毒素，也知道他在關心她。傑西卡突然很想瞭解保羅預知能力的局限。她從他這句問話中發現了許多東西。

　　「你可以喝，」她說，「它的成份已經變了。」他從保羅肩頭望過去，見史帝加正低頭凝視著她，那雙深色眼睛裡滿是探詢的神情。

　　「現在，我們知道你不會是假的了。」史帝加說。

　　她感到他的話裡也有某種隱含的意思，但迷藥強大的藥力使她的感官變得遲鈍了。她覺得溫暖、寬慰！這些弗瑞曼人多好啊，讓她得到了一批多麼好的密友。

　　保羅看得出來，母親漸漸被藥力所制。

　　他在記憶中搜索著──凝固的過去，流動的未來，就像把時間拆成一個個片斷，放在靈眼的放大鏡下細細察看。從流動不息的時間線中剝離出來之後，一個個片斷變得難以索解了。

　　這種迷藥──他可以把有關它的知識集合起來，由此瞭解它在母親身上所起的作用。但是，這些知識缺乏自然規律，缺乏一個參照系統。

　　他突然明白了，看見過去對現在的影響是一回事，但對預言能力的真正考驗是看見過去對未來的影響。

　　事物的發展是一個不斷延續的過程，但這個過程並不等同於它們的外部表象。

　　「喝下去！」加妮說，把水袋的角形噴管在他鼻子底下晃了晃。

　　保羅直起身子，看著加妮，感到空氣中充斥著狂歡的興奮。他知道，如果喝下水袋裡的香料迷藥，吸收了迷藥中高度濃縮的香料精萃成份，他會發生什麼變化。他會回到純粹的時間幻象中去，時間會變成空間，而他會被拋上這個空間中令人頭暈目眩的巔峰，激勵他去理解未來。

　　史帝加在加妮身後說：「喝下去吧，小伙子。你拖累了整個儀式的進程。」

　　保羅傾聽著人群的呼聲，聽出了其中的狂熱：「利山．阿蓋博，天外綸音！穆哈迪！」他低下頭看看母親，她坐在那裡，似乎平靜地睡著了，呼吸平穩而低沉。就在這時，保羅腦海中閃現出一句來自未來、昭示他孤獨的一生的話：「她在生命之水中沉睡。」

　　加妮拉了一下他的衣袖。

　　保羅把角質噴水管放進嘴裡，只聽人們歡呼起來。加妮壓了一下水袋，他感到一股液體直噴入喉，立刻被濃烈的氣息熏得頭暈眼花。加妮拿開噴水管，把水袋交到平台下面向上伸出的手中。他的眼睛注視著她的手臂，還有上面那條表示哀悼的綠帶子。

　　加妮直起身來，注意到保羅的目光，說：「即使在聖水帶來的歡樂中，我也能哀悼他。他給了我們倆一件東西。」她把手放在他的手心裡，拉著他沿平台走去，「一個相同之處，友索──我們倆都因哈肯尼失去了父親。」

　　保羅跟著她，覺得自己的頭和身體分開了，又重新聯在一起，形成一種奇特的聯結之感。雙腿好像已經不屬於自己，離他很遠，軟綿綿的。

　　他們走進一條狹窄的支道，坑道的牆壁映著外面球形燈微弱的燈光。保羅感到迷藥的奇異藥效已經開始在他身上產生作用了，如花朵綻放一般，為他打開了時間的大門。轉過另一條黑暗的隧道時，他需要靠在加妮身上才能穩住身形。她衣裙下面的身體既柔軟又結實，讓他熱血沸騰起來。藥力已將過去和未來融入現在，又加上熱血上湧的感覺，使過去、未來和現在的分別幾乎不復存在。

　　「我認識你，加妮。」他輕聲說，「我們曾經坐在沙灘上方一處凸岩上，我安慰著你，讓你不再害怕。我們曾在穴地的黑暗中互相愛撫，我們……」他發覺自己有點神智不清了，於是用力甩了甩頭，腳下隨即一絆。

　　加妮扶他站穩，領他穿過厚厚的簾子，走進一間溫暖的黃色私宅。裡面擺著兩張桌子，若干靠墊，還有鋪著橙色床單的睡墊。

　　保羅漸漸意識到他們已經停下了腳步，加妮面對著他，眼中流露出一絲恐懼。

　　「告訴我吧。」她輕聲說。

　　「你是塞哈亞①，」他說，「我的沙漠之春。」

　　①弗瑞曼語：沙漠裡的春天。這個詞帶有宗教寓意，暗指收穫季節和「即將到來的天堂」。

　　「當部落分享聖水的時候，」她說，「我們在一起──我們所有人。我們……分享，我知道……大夥兒都和我在一起，但我害怕和你分享。」

　　「為什麼？」

　　他極力將注意力集中到她身上，但過去和未來都揉入了現在，使她的形象模糊不清。他以無數種方式、在無數情況下、無數背景中，看到了她的存在。

　　「你身上有某種令人畏懼的東西，」她說，「當我帶你離開其他人的時候……我這麼做，是因為我能感覺到其他人想要什麼。你的力量……施加在眾人身上。你……使我們看見了！」

　　他努力使自己的話不至於含混不清：「你看見了什麼？」

　　她低頭看著自己的雙手。「我看見一個孩子……在我懷裡。是我們的孩子，你和我的孩子。」她把一隻手放到自己嘴上，「我怎麼才能完完全全地瞭解你呢？」

　　這些人有一點預感的天份。他的意識告訴他，但他們壓抑了它，因為預感讓人恐懼。

　　在頭腦澄澈的一瞬間，他看見加妮正瑟瑟發抖。

　　「你想要說什麼呢？」他問。

　　「友索。」她悄聲道，仍在顫抖不已。

　　「別再看未來的情景了。」他說。

　　她的哭泣使他突然深深憐憫起這個小姑娘來。他把她拉過來靠在自己身上，撫摸著她的頭說：「加妮，加妮，不要怕。」

　　「友索，幫幫我。」她哭著說。

　　就在她說話的時候，他感到體內的迷藥發揮了全部效用，撕開了帷幕，讓他看見了自己動盪不安的灰色未來。

　　「你怎麼不說話？」加妮說。

　　他穩住自己的意識，注視著未來，看著時間在它那神奇的空間中不斷延展，旋轉不休，同時卻巧妙地保持著平衡。時間化成空間，窄窄的，同時又不斷鋪開。鋪開時像一張巨網，讓無數星球、無數力量落入網中；收窄時像一根他必須從上面走過的細鋼絲，又像一塊他必須使之平衡的蹺蹺板。

　　在蹺蹺板的一邊，他看到了帝國；看到一個叫菲得．羅薩的哈肯尼人，像致命的利刃般朝他砍殺過來；看到薩督卡狂暴地衝出他們自己的星球，在阿拉吉斯上大肆屠殺；看到宇航公會密謀策劃，縱容這種屠殺；看到比．吉斯特繼續著她們的選擇性育種計劃。一股股力量聚在一起，像未來的天邊飽蘊風雷的浮雲。在蹺蹺板的另一邊牽制它們的卻只有弗瑞曼人和他們的穆哈迪，後者彷彿一個沉睡中的巨人，弗瑞曼人已經準備將他喚醒，發起一場橫掃整個宇宙的瘋狂聖戰。

　　保羅感到自己處於這一切的中心，整個結構都圍繞這個軸心旋轉著。和平就像一根細絲，他走在上面，身邊伴著加妮。他很幸福。他能看見這根細絲，就在他前面。一個隱蔽的穴地，一段相對寧靜的時光，不斷的暴力衝突中平靜的一瞬。

　　「除此之外，再沒有和平的時候了。」他說。

　　「友索，你哭了，」加妮喃喃地說，「友索，我的力量，你是把水獻給死者嗎？給哪一位死者？」

　　「給那些現在還沒有死去的人。」他說。

　　「那麼，就讓他們盡情享受這段活著的時光吧。」她說。

　　透過迷藥的濃霧，他知道她說得對！他粗魯地緊緊擁住她。「塞哈亞！我的沙漠之春！」他喊道。

　　她伸出一隻手，撫著他的臉頰，「看看我吧，我不再害怕了，友索。當你這樣抱著我時，我看到了你所看到的未來。」

　　「你看到什麼了？」他問道。

　　「我看到，在風暴之間的平靜期，我們互相把愛給予對方。這是我們要做的事。」

　　藥力重又控制了他，他想：多少次了？你給了我安慰，給了我遺忘。他重又體驗到那種無比鮮明的預見，未來歷歷如見，無比清晰，然後化為記憶：沉浸於肉慾的溫柔鄉，兩個人的分享、交流，種種溫柔，種種粗暴……

　　「我們之中，更堅強的人是你，加妮。」他喃喃低語，「和我在一起吧。」

　　「永遠在一起。」她說著，吻上他的臉頰。

第三卷　先知　一

　　沒有任何人曾與我父親有過十分親密的關係，無論是女人、男人，還是孩子。只有一個人稱得上是他的朋友。這份友誼的提供者就是他兒時的玩伴哈西米爾．芬倫伯爵。與芬倫伯爵之間這份友情首先反映在積極的一面：阿拉吉斯事件後，是伯爵出面減輕了立法會對我父親的懷疑。據我母親說，為這件事，一共花了價值一億多宇宙索的香料賄賂各方，此外還有其他禮物：女奴、皇室的榮譽勳章和名譽軍銜。而第二個能夠證明伯爵友誼的主要證據反映在消極的一面上：他敢於抗拒我父親的命令，拒絕殺人，儘管這完全是他力所能及之事。接下來我會對此加以詳述。

　　──摘自伊如蘭公主的《芬倫伯爵小傳》

　　※※※

　　伏拉迪米爾．哈肯尼男爵衝出他的私人套間，怒氣沖沖地沿著走廊往前走。午後的陽光透過高高的窗戶傾瀉進來，在走廊裡投下斑斑駁駁的光影。他的身體在懸浮器裡劇烈地扭動著，搖晃著，一個勁兒地往前衝。

　　他如一股風暴般狂掃過去：私人廚房、圖書室、小會客廳，然後衝進僕人待命的前廳。此時，前廳的夜間娛樂活動已經開始了。

　　衛隊長阿金．耐福德踞坐在大廳裡一張長沙發上。他面無表情，一副吃了塞繆塔迷藥後反應遲鈍、昏昏欲睡的樣子，周圍迴盪著怪誕的、如哀號般的塞繆塔音樂。他自己的隨從坐在離他很近的地方聽候差遣。

　　「耐福德！」男爵怒吼道。

　　眾人立刻亂作一團。

　　耐福德站起身來。在迷藥的作用下，他臉上依然保持著鎮靜，但蒼白的臉色說明他心中的畏懼。塞繆塔音樂頓時停了下來。

　　「男爵老爺。」耐福德說。全靠迷藥的藥效，他才勉強使自己的聲音沒有顫抖起來。

　　男爵掃視著周圍那一張張臉，發覺大家全都默不作聲，一臉驚惶。他把注意力轉回耐福德身上，柔聲說道：「耐福德，你當我的衛隊長多長時間了？」

　　耐福德嚥了一口唾沫：「自從阿拉吉斯時間後，老爺，快兩年了。」

　　「你是否始終竭盡全力保護我，使我免受威脅？」

　　「這是我唯一的心願，老爺。」

　　「那好，菲得．羅薩在哪兒？」男爵怒吼道。

　　耐福德一縮：「老爺？」

　　「你不認為菲得．羅薩對我來說是個威脅嗎？」他的聲音再次變得柔和起來。

　　耐福德舔了舔嘴唇，塞繆塔迷藥造成的呆滯神情略微衰退了些。「菲得．羅薩在奴隸營區，老爺。」

　　「又在跟女人鬼混，呃？」男爵竭力想壓住怒火，氣得渾身發抖。

　　「閣下，可能他──」

　　「閉嘴！」

　　男爵又朝前廳裡邁進一步。周圍的人紛紛後退，與耐福德隔開一段微妙的距離，盡量把自己與撞在槍口上挨罵的人分開。

　　「難道我從沒命令過你，要你隨時確切地搞清楚準男爵去了什麼地方嗎？」男爵一邊問，一邊又朝前邁了一步，「難道我從沒跟你說過，要你隨時確切地搞清楚準男爵講了什麼話、對誰講的嗎？」再一步，「難道我從沒告訴過你，無論什麼時候準男爵進入女奴隸的營區，你都必須向我報告嗎？」

　　耐福德緊張地嚥著口水，汗水從他額頭上冒了出來。

　　男爵保持著平淡的語氣，話音裡幾乎聽不出重音：「難道我從沒跟你講過這些嗎？」

　　耐福德點點頭。

　　「還有，難道我從沒吩咐過你，要檢查所有送到我那兒去的奴隸男孩嗎？而且要你自己……親自查驗？」

　　耐福德又點點頭。

　　「恐怕，你並沒察覺到，今晚送到我房裡的那個男孩大腿上有毛病？」男爵問，「有沒有可能你……」

　　「叔叔。」

　　男爵轉過身，盯著站在門口的菲得．羅薩。侄子這麼快就趕來了──瞧這年輕人一臉掩飾不住的匆忙。好啊，一切都暴露無餘了：菲得．羅薩由他自己的間諜系統，緊盯著男爵的一舉一動。

　　「我房裡有具屍體，我想叫人挪走它。」男爵說。他的手始終握住衣袍下面的震盪槍，心中暗自慶幸自己的屏蔽場是最高級的。

　　菲得．羅薩迅速瞟了一眼靠在右邊牆壁上的兩個警衛，點了點頭。那兩個人馬上走開，快步跑出房門，沿著走廊朝男爵的套間奔去。

　　這兩個，嗯？男爵想，哼，這小魔頭，想跟我耍陰謀詭計，還差得遠呢！好好學著點吧！

　　「我想，你離開的時候，奴隸營裡一定天下太平吧，菲得。」男爵說。

　　「我一直在跟奴隸總管下金字塔棋①。」菲得．羅薩說。他想：到底什麼地方出了差錯？我們送到叔叔房裡的那個男孩顯然已經失手被殺了。可要做那件事，他是最理想的人選，就連哈瓦特也不可能有更好的選擇。那個男孩是最理想的！

　　①一種棋盤為金字塔形的象棋，共有九層，要把己方的皇后走至金字塔頂端，同時將死對方的國王，這才算獲勝。

　　「下金字塔棋，」男爵說，「真棒啊。你贏了嗎？」

　　「我……啊，是啊，叔叔。」菲得．羅薩竭力掩飾心中的不安。

　　男爵打了一個響指：「耐福德，你想重新得到我的恩寵嗎？」

　　「閣下，我做錯什麼了嗎？」他戰戰兢兢地說。

　　「現在已經不重要了。」男爵說，「菲得．羅薩下金字塔棋贏了奴隸總管，你都聽見了？」

　　「是的……殿下。」

　　「我要你帶上三個人去找奴隸總管，」男爵說，「絞死他，完事之後，把他的屍體帶來給我，讓我瞧瞧你辦事是否妥當。我們僱用的人裡，可不興有這麼蹩腳的棋手。」

　　菲得．羅薩頓時臉色蒼白，向前跨了一步。「但是，叔叔，我……」

　　「等會兒再說，菲得，」男爵揮了揮手，「等會兒。」

　　那兩個跑去男爵房間處理奴隸男孩屍體的警衛搖搖晃晃地從前廳門口經過。屍體耷拉在兩人中間，垂著手臂。男爵看著他們，直到他們走出視線。

　　耐福德上前一步，走到男爵身邊，「您要我現在就去幹掉奴隸總管嗎？老爺？」

　　「現在就去。」男爵說，「等你完事之後，把剛才過去的那兩個傢伙也加在你的名單上。我不喜歡他們抬屍體的樣子，拖泥帶水的。幹這種事就應該乾淨俐落。我希望也能看到他們的屍體。」

　　耐福德說：「老爺，是不是我做了什麼──」

　　「照你主子吩咐的去做。」菲得．羅薩說。他想：現在唯一能期望的是先救我自己，別讓他扒了我的皮。

　　好極了！男爵想，至少他還知道該如何減少損失。男爵在心裡對自己笑了笑，心想：此外，這小子也還知道怎麼做才能取悅於我，怎麼做才能讓我別把火氣搬到他頭上。他知道我必須留下他。我遲早有不得不離開的那一天，到那時，除了他還有誰可以接手呢？我沒有其他繼承人。但他必須學習！而在他的學習期間，我也必須保住自己的性命。

　　耐福德朝他的助手們打了個手勢，帶著他們走出廳門。

　　「你願意陪我回我的房間去嗎？菲得？」男爵問道。

　　「悉聽尊便。」菲得．羅薩說。他朝男爵鞠了一躬，心想：這回我可算是落到他手裡了。

　　「你在前面走。」男爵說著，指了指廳門。

　　看得出來，菲得．羅薩很害怕，但他只略微猶豫了一下。我徹底失敗了嗎？他暗自問道，他會不會把毒刃插到我背上？……慢慢地，刺穿屏蔽場？他是不是另有繼承人了？

　　就讓他感受一下此刻的惶恐吧。男爵一邊跟在侄子後面，一邊思忖著，他將繼承我的事業，但必須是在我選定的時刻。我才不會讓我辛辛苦苦創立起來的基業在他手上毀於一旦！

　　菲得．羅薩盡量壓住自己的腳步，別走得太快。他感到背後的肌膚直起雞皮疙瘩，彷彿他的身體本身也在猜測那致命一擊會何時到來。他的肌肉一會兒緊張一會兒放鬆。

　　「你聽到來自阿拉吉斯的最新消息了嗎？」男爵問。

　　「沒有，叔叔。」

　　菲得．羅薩強迫自己千萬別回頭，一路沿著長廊拐出僕人居住區。

　　「弗瑞曼人有了一位新先知，或者說某個宗教領袖。」男爵說，「他們叫他穆哈迪，非常有趣，真的。意思是『耗子』。我已經告訴拉賓，就讓他們繼續信仰他們的宗教好了，那會讓他們一直有事可忙，沒時間來找我們的麻煩。」

　　「確實很有趣，叔叔。」菲得．羅薩說。他拐進通往他叔叔套間外面的專用走廊，心想：他為什麼談起宗教來了？這是不是什麼微妙的暗示？

　　「是啊。」男爵說。

　　他們走進男爵的寓所，經過客廳進入臥室。眼前是激烈搏鬥之後的現場：一盞懸浮燈錯了位，床墊掉在地板上，一支按摩棒迸成碎片，散落在床頭桌上。

　　「這是一個聰明的計劃。」男爵說。他讓護身屏蔽場的防禦力維持在最大一檔，然後停下來，和他的侄子面對面，「但還不夠聰明。告訴我，菲得，你為什麼不親手幹掉我？你有足夠多的機會。」

　　菲得．羅薩找到一把懸浮椅，沒有徵求許可便徑直坐下，同時在心裡聳了聳肩。

　　我現在一定要表現得大膽些。他想

　　「您教導過我，自己的手一定要保持乾淨。」他說。

　　「啊，是的。」男爵說，「當你面對皇上時，你必須能夠誠懇地說，你沒幹過那種事。皇上跟前的女巫自然會仔細傾聽你的話，並從中辨出真偽。是的，關於這一點，我的確警告過你。」

　　「您為什麼從來不買個比．吉斯特呢，叔叔？」菲得．羅薩問，「有個真言師在您身邊……」

　　「你知道我的品味！」男爵呵斥道。

　　菲得．羅薩打量著他的叔叔，說：「可是，有個比．吉斯特還是會……」

　　「我不信任她們！」男爵怒罵道，「別想轉移話題！」

　　菲得．羅薩溫和地說：「遵命，叔叔。」

　　「我記得，幾年前，你在競技場上表演過一次角鬥。」男爵說，「好像，那天有個奴隸被安排好要刺殺你，到底是不是真的？」

　　「那是很久以前的事了，叔叔。畢竟我──」

　　「請不要迴避。」男爵說。聲音聽上去很嚴厲，顯然正在壓抑內心的憤怒。

　　菲得．羅薩看著他叔叔，心想：他全知道，否則根本不會這麼問。

　　「是假的，叔叔。我那麼安排是想除掉你的奴隸總管。」

　　「非常聰明，」男爵說，「也很勇敢。那個奴隸角鬥士差點要了你的命，是不是？」

　　「是的。」

　　「勇氣可嘉，如果你有與之相配的手段和精明的話，那你就真是個可怕的對手了。」男爵不住搖頭。他還記得在阿拉吉斯上遇刺的那一天。自打那可怕的一天起，他時常會想念門塔特彼得，並對失去彼得深感惋惜。那個門塔特很機靈，精得像魔鬼一樣，但儘管如此，卻也沒能救下他自己的性命。男爵又搖了搖頭。命運有時真是難以捉摸。

　　菲得．羅薩環視了一下臥房，打量著搏鬥後遺留下來的痕跡，心裡猜測著他叔叔是如何戰勝那個奴隸的──要知道，他們為此曾經做過相當細緻的準備工作。

　　「我是怎樣打敗他的？」男爵問道，「啊──哈，得了，菲得，就讓我保留一些秘密武器安度晚年吧。唔，我們最好利用這次機會訂一個協議。」

　　菲得．羅薩盯著他，心想：協議！那麼，他的意思肯定是繼續讓我作他的繼承人了。否則還訂哪門子協議呢？一個平等的，或者近乎平等的協議！

　　「什麼協議，叔叔？」菲得．羅薩感到非常自豪，因為他的聲音仍然可以保持平靜，仍然很理智，一點也沒暴露出他滿心的得意洋洋。

　　男爵也注意到他在控制情緒，於是點點頭說：「你是塊好材料，菲得。我不會浪費好材料的。然而，你固執地拒絕瞭解我對你的真正價值。真夠倔的。你看不出來，為什麼應該把我當成一個對你最有價值的人，好好保護我。這……」他指了指臥室裡搏鬥後的滿屋狼藉，「這是愚蠢。我不會獎勵愚行。」

　　有什麼話就快說好了，你這個老傻瓜！菲得．羅薩想。

　　「你把我當成一個老傻瓜。」男爵說，「我必須奉勸你一句，別這麼想。」

　　「您剛才提到協議。」

　　「啊，年輕人就是耐不住性子。」男爵說，「好吧，主要內容是這樣的：你，不要再做出這種企圖威脅我生命的蠢事。而我呢，在你準備好接手之後，隨你高興，選個時間靠邊站。我會退下來當個顧問，留你自己坐在權力的寶座上。」

　　「退休，叔叔？」

　　「你仍然認為我是個傻瓜，」男爵說，「而這份協議只能更進一步地證明這一點，是嗎？你以為我是在乞求你！做事要慎重，菲得。我這個老傻瓜看穿了你的陰謀。你在那個奴隸男孩的大腿上埋進一根隱蔽的毒針，埋在我平時撫摸的部位。呃，只要輕輕用力，哪怕只一點點──那根毒針就會刺進這個老傻瓜的手心。啊──哈，菲得……」

　　男爵搖著頭，心想：要不是哈瓦特警告過我，他就成功了。好吧，就讓這小子以為是我自己看穿了他的陰謀。從某種意義上講，確實應該歸功於我，因為是我從阿拉吉斯的廢墟中救了哈瓦特。再說，也需要讓這小子知道一下我的厲害，讓他對我更加心存敬畏。

　　菲得．羅薩仍然沉默不語，內心激烈鬥爭著。可以相信他嗎？他真打算要退休嗎？但是，為什麼不呢？只要我謹慎行事，相信總有一天我會繼承他的統治權。他不可能長生不老。也許，企圖加速這一進程確實很愚蠢。

　　「您提到協議，」菲得．羅薩說，「我們用什麼來保障雙方遵守協議呢？」

　　「我們如何才能彼此信任，是這個意思嗎？」男爵問，「那麼，菲得，至於你，我將安排瑟菲．哈瓦特監視你。我相信哈瓦特在這方面的門塔特能力。你明白我的意思了嗎？至於我，你必須信任我。我總不能長生不老吧，是不是，菲得？有些道理我明白，你也應該明白，也許你應該好好反省一下了。」

　　「我向您發誓我會履行我的義務。可您能給我什麼保證呢？」菲得．羅薩問。

　　「我讓你繼續活下去。」男爵說。

　　菲得．羅薩再次打量著他的叔叔。他竟然派哈瓦特來監視我！如果我告訴他，當初正是哈瓦特策劃了那個詭計，利用奴隸角鬥士使他失去了他的奴隸總管，那他又會怎麼說呢？他很可能會說我在撒謊，企圖使哈瓦特失去他的信任。不，那個大好人瑟菲是個門塔特，應該早就預料到會有這麼一天了。

　　「那麼，你怎麼說？」男爵問。

　　「我還能說什麼？當然，我接受。」

　　而菲得．羅薩心想：哈瓦特！他腳踩兩隻船，玩弄我們兩邊，自己卻站在中間看熱鬧……不是嗎？難道，他轉移陣營投靠了我叔叔，只因為我沒跟他商量那個奴隸男孩的計劃？

　　「我派哈瓦特來監視你，你還沒對此發表任何意見呢。」男爵說。

　　菲得．羅薩翕動著鼻孔，臉上流露出一副氣憤的樣子。多年來，在哈肯尼家族中，哈瓦特這個名字一直是危險的信號……而現在它又有了新的內涵：更加危險。

　　「哈瓦特是個危險的玩具。」菲得．羅薩說。

　　「玩具！別傻了，我知道能從哈瓦特那兒得到什麼好處，也知道該如何控制局面。哈瓦特是一個用情很深的人，菲得。沒有感情的人才讓人害怕，但用情太深……啊，瞧，你可以利用它的感情來滿足你的需要。」

　　「叔叔，我不明白您的意思。」

　　「嗯，已經夠明白的了。」

　　菲得．羅薩並不答話，唯有閃動的眼瞼洩露了他心中的憤懣。

　　「你不瞭解哈瓦特。」男爵說。

　　你也不瞭解他！菲得．羅薩心想。

　　「哈瓦特落到今天這步田地該怪誰呢？」男爵問，「我？當然是我。但他以前不過是亞崔迪的工具，而多年來一直都是他打敗我，直到皇室插手。這就是他對此事的看法。如今，他對我的仇恨是暫時的。他相信自己隨時可以打敗我，也正因為他相信這一點，所以才被我打敗了。因為是我在引導他，要他把注意力轉向我所希望的方向──反抗帝國。」

　　菲得．羅薩恍然大悟，這個新信息使他緊張起來，他抿起雙唇，額頭上現出緊繃的線條。「反抗皇上？」

　　讓我親愛的侄子也嚐嚐那種滋味吧。男爵想，讓他對自己說：「菲得．羅薩．哈肯尼皇帝！」讓他問問他自己，那得值多少？價值肯定超過一位老叔叔的性命，我可是能讓他美夢成真的人啊！

　　慢慢地，菲得．羅薩用舌尖舔了舔嘴唇。這個老傻瓜說的是真的嗎？這裡面的好處可比看上去的多得多。

　　「那，哈瓦特跟這件事有什麼關係？」菲得．羅薩問。

　　「他以為他是在利用我們，實現他對皇上的復仇大計。」

　　「這一切結束之後呢？」

　　「他還沒想過復仇以後的事。哈瓦特是個必須為別人服務的人，這一點就連他自己也不甚瞭解。」

　　「我從哈瓦特那兒學到很多東西，」菲得．羅薩認同道，同時覺得叔叔所說的句句是真，「但我學到的越多，我就越覺得我們應該除掉他……越快越好。」

　　「你不喜歡被他盯著？」

　　「哈瓦特誰都盯。」

　　「他也許可以幫你推上皇位呢。哈瓦特精明能幹，同時也是危險的，非常狡猾。不過，我還不打算撤掉他的解藥。別說是人，就連寶劍也是危險的，菲得。可儘管危險，我們自有套住這把劍的劍鞘──他身中劇毒。只要我們撤掉解藥，死亡就會像劍鞘一樣把他牢牢套住。」

　　「從某種意義上講，這就像是在競技場上。」菲得．羅薩說，「大招數套小招數，小招數下面還有更深的招數。必須注意奴隸角鬥士的身體朝哪個方向傾斜，他朝哪兒看，怎麼握刀。」

　　他暗自點了點頭，看得出這些話取悅了他的叔叔。但他心想：沒錯！就像在競技場上！而頭腦就是刀鋒！

　　「現在你明白你是多麼需要我了吧。」男爵說，「我還有用呢，菲得。」

　　寶劍當然還是可以揮幾下的，直到太鈍派不上用場。菲得．羅薩想。

　　「是的，叔叔。」他說。

　　「那好，」男爵說，「現在我們就去奴隸營，我們倆一起去。我要看著你親手把娛樂室裡所有的女人全殺掉。」

　　「叔叔！」

　　「還會有其他女人的，菲得。但我說過，跟我在一起，沒有你隨便犯錯的餘地。」

　　菲得．羅薩面色一沉。「叔叔，您──」

　　「你要接受懲罰，並從中學到些東西。」男爵說。

　　菲得．羅薩看著叔叔心滿意足的眼神，心想：我一定要記住這個晚上，要時時牢記在心，也要記住其他那些不該忘記的夜晚。

　　「你不會拒絕的。」男爵說。

　　如果我拒絕了，你又能怎樣，老頭兒？菲得．羅薩問自己。但他知道，為了讓他屈服，男爵自會有其他的懲罰辦法，也許更陰險，更殘酷。

　　「我瞭解你，菲得。」男爵說，「你不會拒絕的。」

　　那好吧。菲得．羅薩想，現在我還需要你，這我明白。協議是訂好了，但我不會永遠需要你的。哼，到那時……

二

　　人類潛意識的深處存在一種壓倒一切的需求，即追求一個符合邏輯、凡事有理可據的宇宙。但是，現實中的宇宙總是領先邏輯一步，是邏輯無法企及的。

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　我跟許多大家族的統治者打過交道，從沒見過比這頭豬更粗俗、更危險的。瑟菲．哈瓦特對自己說。

　　「跟我說話，你可以開誠佈公，哈瓦特。」男爵低沉地說。他往後靠在懸浮椅上，一雙眼睛擠在滿臉的肥肉裡，銳利的目光如錐子般盯著哈瓦特。

　　老門塔特低頭看看他與伏拉迪米爾．哈肯尼男爵之間的桌子，注意到桌上擺滿了豐盛的食物。在評價男爵的時候，就連這也是需要考慮的因素。其他許多因素也同樣需要考慮在內：這間私人會議室四面的紅色牆壁，空氣中瀰漫的淡淡的草藥甜香（掩蓋了一股更加濃郁的香料味）。

　　「你絕不會因為一時興起，就讓我向拉賓發警報。」男爵說。

　　哈瓦特堅韌的老臉毫無表情，絲毫沒有流露出內心的厭惡。「我覺得有很多事值得懷疑，大人。」

　　「是啊。你懷疑薩魯撒．塞康達斯，懷疑阿拉吉斯跟它有牽連。我想知道這是為什麼。你告訴我說，阿拉吉斯與皇上那顆神秘的監獄行星之間有某種關聯，而皇上正為此煩心不已。可你解釋得還不夠清楚。如今，我之所以急匆匆地向拉賓發出警告，僅僅是因為信使趕著乘那艘太空運輸船離開。你說過，這件事不能耽擱。那好，很好。但我現在要求你做出解釋。」

　　他太愛嘮叨了，哈瓦特想，不像萊托。萊托要告訴我什麼事，只需一揚眉毛或一揮手就行了。也不像老公爵，簡簡單單一個詞就足以表達整句話的意思。這個鄉巴佬！毀掉他是對全人類做貢獻。

　　「離開這裡之前，你必須向我做出充份而完整的解釋。」男爵說。

　　「談起薩魯撒．塞康達斯的時候，你似乎沒把它當回事兒。」哈瓦特說。

　　「那裡是刑事犯的流放地，」男爵說，「整個銀河系裡最壞的地痞流氓都被遣送到薩魯撒．塞康達斯。我們還需要瞭解什麼？」

　　「那顆監獄行星上的生存條件比其他任何地方都更加難以忍受。」哈瓦特說，「你應該聽說過，那裡新犯人的死亡率高達百分之六十；你也應該聽說過，皇上在那裡採取了各種高壓政策。這一切你全都知道，卻從來不覺得可疑嗎？」

　　「皇上不允許各大家族刺探他的監獄。」男爵發牢騷地說，「但話又說回來，他也沒來查我的地牢。」

　　「而薩魯撒．塞康達斯讓人感到好奇的是……唔……」哈瓦特把一根瘦骨嶙峋的手指放到嘴唇上，「……皇上似乎想阻止任何人去刨根問底。」

　　「就是說，有些事他不得不那麼做，而他並不為此感到自豪！」

　　哈瓦特發黑的雙唇露出一絲極淡的微笑。他盯著男爵，雙眼在螢光管的燈光下閃閃發亮。「你從來沒猜過，皇上是從哪兒弄來薩督卡軍團的？」

　　男爵噘起肥厚的雙唇，樣子活像一個噘著嘴的嬰兒。他用鬧脾氣的口吻惱怒地說：「這個……招募來的唄……也就是說，用徵兵手段，徵上來的，從……」

　　「呸！」哈瓦特猛地打斷男爵，「你也聽說過薩督卡的戰場表現，那些可不是謠傳，對不對？全都是第一手資料，來自與薩督卡打過仗的極少數倖存者，對不對？」

　　「薩督卡是極優秀的戰士，這一點毫無疑問。」男爵說，「但我認為我自己的軍團……」

　　「跟薩督卡比起來，不過是一群度假的遊客！」哈瓦特厲聲道，「你以為我不知道皇上為什麼要轉而對付亞崔迪家族嗎？」

　　「這種問題不是你能妄加揣測的。」男爵警告說。

　　會不會就連他也不知道，皇上這麼做的真正動機是什麼？哈瓦特自問。

　　「只要與我的工作有關，任何問題我都必須揣測一番。你雇我就是為了這個。」哈瓦特說，「我是個門塔特，你總不能阻止門塔特搜集情報或推算結果吧。」

　　男爵盯著他看了很長時間，這才說道：「要說什麼就說吧，門塔特。」

　　「帕迪沙皇帝轉而對付亞崔迪家族，是因為公爵的軍事統領葛尼．哈萊克和鄧肯．艾德荷訓練了一支戰鬥部隊，一支小型戰鬥部隊，即使與薩督卡軍相比也毫不遜色。他們中有些人甚至表現得比薩督卡更出色。公爵正打算擴充軍力，好讓它在任何方面都跟皇上的軍隊一樣強大。」

　　男爵暗自掂量著這個剛剛披露的秘密，然後說：「阿拉吉斯跟這又有什麼關係？」

　　「阿拉吉斯提供了兵源。這些人早就習慣了最艱苦的生存環境。」

　　男爵搖了搖頭，「你該不會是指那些弗瑞曼人吧？」

　　「我指的正是弗瑞曼人。」

　　「啊！那幹嗎要警告拉賓？在薩督卡的屠殺和拉賓的鎮壓下，不會剩下多少弗瑞曼人了，最多一小撮。」

　　哈瓦特默不作聲地盯著他。

　　「最多一小撮！」男爵重複道，「光去年一年，拉賓就殺掉了六千弗瑞曼人！」

　　哈瓦特還是盯著他，一言不發。

　　「前年殺掉九千。」男爵說，「而薩督卡離開之前，估計至少殺了兩萬人。」

　　「拉賓的軍隊在過去兩年間損失了多少人？」哈瓦特問。

　　男爵摸著下頜說：「噢，他一直在大量徵募新兵，這倒是真的。他的徵兵官對新兵許下了相當誇張的承諾，而且──」

　　「我們可否估計大約有三萬人？」哈瓦特問。

　　「似乎有點高了吧。」男爵說。

　　「恰恰相反。」哈瓦特說，「我和你一樣，也可以從拉賓報告的字裡行間瞭解到真實情況。諜報人員向我提交的報告你當然早就一清二楚。」

　　「阿拉吉斯是個相當棘手的星球，」男爵說，「沙暴造成的損失可能……」

　　「我們倆都知道沙暴的危害程度。」哈瓦特說。

　　「就算他損失了三萬人，又怎麼樣？」男爵質問道。因為血氣上衝，他的臉色顯得愈發陰沉了。

　　「你自己算算。」哈瓦特說，「他在過去兩年間殺掉了一萬五千人，可損失的部隊是那個數字的兩倍。你說薩督卡估計殺了另外兩萬人，可能還更多些。但我看過他們從阿拉吉斯返航時的載貨清單。如果他們殺了兩萬人，那他們的損失就幾乎是五比一。你為什麼不正視這些數字呢？男爵，你明白這些數字意味著什麼嗎？」

　　男爵冷冷地、不動聲色地答道：「那是你的工作，門塔特。意味著什麼？」

　　「鄧肯．艾德荷曾經訪問過一個弗瑞曼穴地，我向你報告過他清點出來的人數。」哈瓦特說，「一切都對得上。就算他們只有二百五十個那樣的穴地社區，他們的人口也有大約五百萬。根據我最保守的估計，那種社區的真正數量至少是我們所掌握的兩倍多。而你卻把你的人分散佈置在這樣一個星球上。」

　　「一千萬？」男爵的下頜驚愕得顫動起來。

　　「至少。」

　　男爵噘起肥厚的雙唇，圓鼓鼓的眼睛目不轉睛地盯著哈瓦特。這是真的門塔特計算結果嗎？他心想，怎麼可能？為什麼從來沒人懷疑過？

　　「我們甚至還沒好好地把他們的出生增長率計算在內。」哈瓦特說，「我們所做的一切，只不過是除掉他們中一些發育不良的個體，留下強壯的，讓他們越變越強──和薩魯撒．塞康達斯一樣。」

　　「薩魯撒．塞康達斯！」男爵叫道，「這跟皇上的監獄行星有什麼關係？」

　　「一個在薩魯撒．塞康達斯那樣的環境中倖存下來的人，會比絕大多數普通人更強壯、更堅韌不拔。」哈瓦特說，「再對他們施以第一流的軍事訓練……」

　　「胡說！照你的說法，就連我也可以從弗瑞曼人中間招募新兵了？在我侄子對他們採取高壓政策之後。」

　　哈瓦特用平和的聲音道：「說到高壓，你敢說你對你自己的任何一支部隊都沒有執行過這種政策？」

　　「這個……我……但是──」

　　「高壓這種東西是相對的。」哈瓦特說，「你的作戰人員不是比他們周圍那些人的境況要好得多嗎？讓他們自己看到，如果不當男爵的士兵，剩下的只有讓人不愉快的選擇，是這樣嗎？」

　　男爵沉默起來，眼光游移不定。這種可能性──難道，拉賓竟在無意中為哈肯尼家族提供了終極武器？

　　過了一會兒，他說：「這樣招募上來的人，怎樣才能保證他們的忠誠呢？」

　　「我會把他們分成小隊，編制不超過一個排。」哈瓦特說，「我會把他們從原先的高壓環境中解放出來，然後把他們隔離起來，只和那些瞭解他們之前背景的教官在一起。至於教官嘛，最適合的人選就是那些在他們之前脫離了同一高壓環境的人。然後，我會灌輸給他們一些充滿神秘主義色彩的概念，讓他們滿心以為：他們的星球其實是一個秘密的訓練基地，目的是訓練出像他們那樣出眾的戰士。而與此同時，我會向他們充份展示如此出眾的戰士可以得到些什麼：豐裕的生活、漂亮的女人、精美的府邸……以及他們渴望得到的一切。」

　　男爵開始點頭認同：「薩督卡在故鄉星球過的就是這種日子。」

　　「對，當地招募的新兵逐漸相信，像薩魯撒．塞康達斯這樣的地方自有其存在的理由，就是培養他們，精銳部隊。在許多方面，就連最普通的薩督卡，也過著跟任何大家族成員一樣尊貴的生活。」

　　「真是天才的創意！」男爵悄聲道。

　　「你開始理解我對薩魯撒．塞康達斯的疑惑了。」哈瓦特說。

　　「這種事是怎麼開始的？」男爵問。

　　「啊，是這樣：柯瑞諾家族的原籍在哪兒？第一批犯人送到薩魯撒．塞康達斯以前，那兒有沒有人？就連皇上的表親萊托公爵也不清楚。這種問題皇上從不鼓勵別人去刨根問底。」

　　男爵呆呆地沉思起來。「是的，一個被保守得極好的秘密，他們用了各式各樣的手段……」

　　「還有，那兒有什麼是必須隱藏起來的？」哈瓦特問，「帕迪沙皇帝有個監獄行星？這是人人皆知的事。他有……」

　　「芬倫伯爵！」男爵不假思索地脫口說道。

　　哈瓦特頓時停下來，皺著眉頭，用迷惑的目光打量著男爵。「芬倫伯爵怎麼了？」

　　「幾年前，在我侄子的生日慶典期間，」男爵說，「這位皇室派來的特使，自負的芬倫伯爵，以宮廷觀察員的身份來到這裡……呃，來了結皇上和我之間的一場生意糾紛。」

　　「哦？」

　　「我……呃，在我們的一次談話中，我相信我說了幾句把阿拉吉斯改建成監獄行星的事。芬倫他……」

　　「你跟他講了哪些具體內容？」

　　「具體內容？那是很久以前的事了，而且……」

　　「我的男爵大人，如果你希望能在最大程度上利用我的門塔特功能，就必須向我提供足夠多的信息。那次談話沒記錄在案嗎？」

　　男爵臉色一沉，憤怒地說：「你跟彼得一樣可惡！我不喜歡這些……」

　　「彼得已經不在你身邊了，大人。」哈瓦特說，「說起那個彼得，他到底怎麼了？」

　　「他對我太隨便，要求太多。」男爵說。

　　「你曾經向我擔保說，你不會浪費任何對你有用的人。」哈瓦特說，「你該不會用威脅和找碴來浪費我的精力吧？我們現在討論的是，你跟芬倫伯爵到底說了些什麼。」

　　慢慢地，男爵的臉色恢復了沉靜。咱們走著瞧，到時候，哼！他想，我會記住他這種態度的。沒錯，我一定會記住的。

　　「等一下。」男爵說。他努力回想著那次在宴會大廳裡的談話。他記得，當時他們站在隔音的靜錐區裡。「我說過類似這樣的話，」男爵說，「『皇上知道，做這種買賣總免不了一定程度的殺戮。』當時我是指我們的勞工損失。然後我又說，我正在考慮用另一種方式來解決阿拉吉斯的問題。我還說，皇上的監獄行星給了我靈感去加以效仿。」

　　「該死的！」哈瓦特咒罵道，「芬倫伯爵怎麼說？」

　　「那以後，他就開始向我詢問有關你的情況。」

　　哈瓦特坐回到座位上，閉上眼睛思索著。「原來，這就是他們開始關注阿拉吉斯的原因。」他說，「得，完了。」他睜開眼睛，「事到如今，整個阿拉吉斯一定遍佈他們的眼線。整整兩年！」

　　「但是，我只不過是隨隨便便一句建議，肯定……」

　　「在皇上眼中沒什麼隨隨便便這種事。你給拉賓的知識是什麼？」

　　「只是讓他使阿拉吉斯人害怕我們。」

　　哈瓦特搖搖頭，「你現在有兩個選擇，男爵。一是把當地土著殺光，把他們徹底消滅掉，要不就……」

　　「浪費整支勞動力？」

　　「難道你寧願看到皇上和那些仍跟著他起舞的大家族一起跑到這兒來，表演一次乾淨俐落的刮除手術，把吉迪．普萊姆像刮葫蘆瓢一樣，掏個一乾二淨？」

　　男爵打量著他的門塔特，然後說：「他不敢！」

　　「不敢嗎？」

　　男爵的雙唇顫抖著，「另一種選擇是什麼？」

　　「丟車保帥，捨棄你親愛的侄子拉賓。」

　　「捨棄……」男爵說不下去了，死盯著哈瓦特。

　　「不再給他派軍隊，不給他任何援助，也不給他回信，只說你已經聽說了他在阿拉吉斯上處理事務的可怕方式，說你只要一有可能就會立即採取適當的措施加以糾正。我會作出相應的安排，有意讓你的一些信息被皇上的間諜截獲。」

　　「可香料怎麼辦？稅收怎麼辦？還有──」

　　「繼續索取你作為男爵應得的那一份收益，但索取方式務須謹慎。給拉賓定個固定的總數。我們可以……」

　　男爵把手一攤，說：「但我怎麼才能肯定，我那狡猾的侄子不……」

　　「我們在阿拉吉斯上還有自己的密探啊。告訴拉賓，要麼完成你分派給他的香料配額，要麼就派人取而代之。」

　　「我瞭解我的侄子，」男爵說，「這只會逼他變本加厲地壓搾那裡的人民。」

　　「他當然會那麼做！」哈瓦特厲聲說道，「現在已經停不下來了！你只能希望別弄髒了你自己的手。就讓拉賓去替你建立你的薩魯撒．塞康達斯吧，甚至沒有必要送任何犯人給他，他已經有所需的人口了。只要看到拉賓不斷驅使他的人民來完成你的香料配額，皇上就不會懷疑你有什麼其他的動機。這個理由足以讓皇上相信，你把阿拉吉斯推上這樣的軌道，並沒有任何謀反的企圖。而你，男爵，無論講話還是行動，都不要表露出你另有所圖。」

　　男爵的語氣中抑制不住地流露出讚賞、狡黠的意味：「啊，哈瓦特，你可真是個狡猾的傢伙！那麼，我們該如何重新進入阿拉吉斯，利用拉賓為我們準備好的東西？」

　　「再簡單沒有了，男爵。如果你把每年的配額都定得比上一年略高些，那兒的問題很快就會總爆發。產量會下降，這樣你就可以借此除掉拉賓，自己取而代之……來糾正當地的混亂局面。」

　　「天衣無縫。」男爵說，「可我覺得自己已經厭倦了這一切。我準備讓另一個人替我接管阿拉吉斯。」

　　哈瓦特打量著對面那張肥胖的圓臉。慢慢地，這位老兵加間諜開始點起頭來。「菲得．羅薩？」他說，「原來，這就是你現在採取高壓政策的原因。你自己也非常狡猾嘛，男爵。也許我們可以把這兩個計劃合二為一。是的，你的菲得．羅薩可以去阿拉吉斯當他們的救星，可以贏得民心。沒有問題。」

　　男爵微笑起來，而在笑容背後，他暗自問道：那麼，這個計劃究竟在多大程度上跟哈瓦特個人的復仇大計相吻合呢？

　　哈瓦特看出自己已經可以離開了，於是站起身，走出那間被紅牆包圍的房間。他一邊走，一邊想著阿拉吉斯上新近出現的一些變故。他不能不考慮這些令人不安的未知因素，它們影響著他每個有關阿拉吉斯的估算。葛尼．哈萊克現在藏在走私販那兒，他從那邊發來情報，提到一個新的宗教領袖──穆哈迪。

　　也許我不該告訴男爵，應該任由這個宗教在它自己的地盤上興盛起來，甚至傳播到住在盆地和谷地裡的當地人中間去。他對自己說。但有一點是眾所周知的：鎮壓反而會帶動宗教興旺發達。

　　然後，他又想到哈萊克有關弗瑞曼戰術的報告。這種戰術有點像哈萊克本人……還有艾德荷……甚至還有哈瓦特自己的風格。

　　難道艾德荷還活著？他暗自問道。

　　但這是個毫無意義的問題。直到今天，他還沒問過自己，有沒有可能是保羅活下來了。他只知道，男爵堅信亞崔迪家的所有人都死了。男爵還承認，那個比．吉斯特女巫一直都是他的武器。這只能意味著一切都結束了──甚至包括那個女人自己的兒子。

　　她對亞崔迪家族的仇恨是多麼刻骨銘心啊，竟連自己的兒子也不放過，他想，就像我對這個男爵所懷的深仇大恨。我對他的致命一擊能否像她一樣，足以徹底結束男爵的一切呢？

八

　　那是沙漠戰爭爆發後的第三個年頭，保羅─穆哈迪獨自一人躺在鳥巢洞的一間內室裡，頭頂的牆壁上掛著一幅以弗瑞曼神話傳說為背景的壁毯。他像一個死人般躺在那兒，為生命之水帶來的啟示所吸引。這種能夠賜予新生的毒藥改變了他，使他不再受到時間的限制。於是，那個預言被證實了：天外綸音可以在活著的同時死去。

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯傳奇故事集》

　　※※※

　　黎明前的黑暗籠罩著哈巴亞盆地，加妮從盆地中走出，聽著把她從南方帶到這裡來的那架撲翼機發出呼呼的聲音飛走了，飛往荒漠中的一處隱蔽地。在她周圍，護衛隊與她保持一定距離，呈扇形在山脊的岩石中散開，以防出現任何危險。這也是因為穆哈迪的女人，他長子的母親，要求單獨走一會兒。

　　他為什麼要召我來？她問自己。他以前跟我說過，要我跟小萊托和阿麗亞一起留在南方。

　　她攏起長袍，輕快地躍起，越過一道岩石屏障，跳上登山小道。在黑暗中，這些小道只有經過沙漠訓練的人才辨認得出。腳下的小石子滑動著，可她照樣如履平地，全然不覺。

　　爬山讓人心情愉快，緩解了她的擔心和害怕。她的護衛隊靜悄悄地消失在視線之外，讓她覺得似乎少了點安全感。另外，派來接她的竟是一艘珍貴的撲翼機，這個事實令她不得不深感不安。馬上就要與保羅─穆哈迪──她的友索──重聚了，隨著這一時刻逐漸臨近，她的心劇烈跳動起來。他的名字可能已經成了整個星球上的戰鬥口號：「穆哈迪！穆哈迪！穆哈迪！」但是。她所認識的那個男人不僅僅是穆哈迪，他還有另一個名字：友索。他是她兒子的父親，她溫柔的愛人。

　　一個模模糊糊的高大身影出現在她頭頂的岩石叢中，示意她加快速度。她立即加快了步伐。黎明時分，鳥兒們早就開始活動了，紛紛嗚叫著飛上天空，一道朦朧的曙光灑在東方的地平線上。

　　上面那個人影並不是她的護衛隊員。是奧塞姆嗎？她猜想著，覺得那個身影的動作和風格都很熟悉。她走到他面前。在逐漸變亮的晨光中認出了敢死隊小隊長奧塞姆那張平板板的大臉。他的兜帽掀開了，嘴上的過濾器鬆鬆地繫著。有些時候，如果只打算到沙漠裡待一小會兒，還是可以冒險穿成這個樣子出來。

　　「快點，」他輕聲說著，帶她沿著秘密岩縫走進隱蔽在山中的岩洞，「天就要亮了。」他一邊替她拉開密封門，一邊小聲說，「哈肯尼人已經孤注一擲跑到這一帶來巡邏了，我們現在還不敢冒被發現的危險，過於暴露。」

　　他們走過狹窄的邊門支道進入鳥巢洞。球形燈亮了起來。奧塞姆從她身邊擠過去，說：「現在跟我走，快。」

　　他們沿著通道快步往下走，經過另一道密封門，拐入另一條通道，然後撥開掛簾，走進一間凹室。鳥巢洞原先只是供人們日間休息的驛站，當時這間凹室是塞亞迪娜的休息室。現在，房間的地面上鋪著厚厚的地毯和軟墊，一幅繡著紅色巨鷹的壁毯遮住岩壁。一旁的矮桌上扔著幾張以香料為原料製成的香料紙，散發出陣陣香料氣息。

　　聖母獨自一人坐在正對著門口的地方。她抬起頭來，眼神彷彿能看穿別人的內心，讓人禁不住想發抖。

　　奧塞姆雙手合什，說：「我把加妮帶來了。」他彎腰鞠躬，掀開門簾退了出去。

　　傑西卡想：我要怎樣開口告訴加妮呢？

　　「我孫子怎麼樣了？」傑西卡問。

　　這是標準的問候，加妮想。可穆哈迪在哪兒？為什麼沒在這兒接我？她再一次惶恐起來。

　　「他很健康，也很快樂，母親，」加妮說，「我把他和阿麗亞一起留給哈拉赫照看。」

　　母親？傑西卡想，是啊，在正規的問候禮儀中，她有權那麼稱呼我。畢竟，她已經給我生了個孫子。

　　「我聽說，柯魯亞穴地送了塊布料作禮物。」傑西卡說。

　　「一塊漂亮的布料。」加妮說。

　　「阿麗亞有什麼消息讓你捎來嗎？」

　　「沒有。但人們已經漸漸開始接受她這個奇蹟了。穴地裡一切都很順利。」

　　她幹嗎要拖拖拉拉地問這些？加妮感到很奇怪，肯定出了什麼急事，否則他們不會派撲翼機來接我。可現在，我們卻拘泥於形式，在這些繁文縟節上浪費時間！

　　「我們得從新料子上剪幾塊下來給小萊托做衣服。」傑西卡說。

　　「怎麼都行，母親。」加妮垂下眼簾，「有戰鬥的最新消息嗎？」她竭力保持面無表情的樣子，好讓傑西卡猜不出她的心思。畢竟，這是一個有關保羅─穆哈迪的問題。

　　「新的勝利，」傑西卡說，「拉賓已經派人送來一份措辭謹慎的休戰提議。我們取走了他那些信使的水，把他們的屍體送回去了。拉賓甚至還決定減輕一些窪地村民的賦稅，但他做得太遲了。大家都知道，他是出於對我們的畏懼才那麼做的。」

　　「事態發展正如保羅的預計。」加妮說。她盯著傑西卡，竭力隱藏內心的惶恐。我已經提到了他的名字，可她仍然毫無反應。別人很難從她那張石頭一樣的臉上看出她的心思……可她的態度太僵了點吧。她為什麼閉口不談？我的友索出什麼事了嗎？

　　「真希望我們此刻是在南方。」傑西卡說，「我們離開的時候，那些綠洲多美啊！難道你不渴望看到，有一天整個大地同樣能開滿鮮花嗎？」

　　「確實，大地很美，」加妮說，「但也有許多悲傷。」

　　「悲傷是勝利的代價。」傑西卡說。

　　她這是讓我為悲傷做好思想準備嗎？加妮想。她說：「有那麼多女人失去了男人。當她們知道我被召到北方來的時候，都很嫉妒我呢。」

　　「是我召你來的。」傑西卡說。

　　加妮感到自己的心突突狂跳。她真想用手摀住耳朵，害怕聽到那些可能會聽到的不幸消息。然而，她仍舊保持著平靜的音調說：「信上的署名是穆哈迪。」

　　「是我簽的，當時他的敢死隊小隊長們都在場。這是一個必要的藉口。」傑西卡說。我家保羅的女人很勇敢呢。即使她幾乎要被惶恐壓垮了，卻還是能保持謹慎。是的，也許她就是我們現在所需要的那個人。

　　加妮的聲音裡僅僅流露出幾分聽天由命的語氣，她說：「您現在可以把您不得不說的那些話告訴我了。」

　　「我們需要你到這兒來幫我救活保羅。」傑西卡說。她想：就這樣！我說得恰到好處，救活他。這麼一來，她就會知道保羅還活著，也知道他現在生命垂危。全在這一個詞裡了。

　　加妮只用了一會兒就使自己冷靜下來，她問道：「要我怎麼做？」她很想朝傑西卡撲過去，拚命搖晃她身子，放聲尖叫：「帶我去見他！」但她只坐在那裡，靜靜地等待傑西卡回答。

　　「我懷疑，」傑西卡說，「哈肯尼人設法在我們中間安插了一個間諜，想毒死保羅。這似乎是唯一合理的解釋。這是一種十分罕見的毒藥。我已經仔細檢查過他的血液，什麼法子都用過了，但什麼也查不出來。」

　　加妮撲向前去，跌倒在地。「毒藥？他痛苦嗎？我能不能……」

　　「他不省人事。」傑西卡說，「他的新陳代謝十分緩慢，只有用精度最高的檢測方法才能探測得到。如果發現他的人不是我，別人早就把他當死人處理了。一想到這一點我就不寒而慄。在未經訓練的人看來，他已經死了。」

　　「您召我來的理由應該不僅僅是出於禮貌吧。」加妮說，「我瞭解您，聖母。有什麼事是您認為我能做而您做不到的呢？」

　　她勇敢、可愛，而且，啊，十分機靈。傑西卡想，她原本可以成為一個優秀的比．吉斯特。

　　「加妮，」傑西卡說，「也許你會認為這難以置信，但我自己也不大清楚為什麼要派人召你來。這是本能……一種原始的直覺。那念頭自己就跳出來了：『去叫加妮來。』」

　　生平第一次，加妮看到傑西卡的臉上露出悲傷的神情，痛苦甚至讓她那洞察人心的銳利眼神變得溫和了。

　　「我什麼法子都試過了。」傑西卡說，「全試過了……用盡所有遠遠超出你想像的一切手段，可還是……沒用。」

　　「那個老夥計，哈萊克，」加妮問，「他會不會是個叛徒？」

　　「不是葛尼。」傑西卡說。

　　簡簡單單四個字，卻傳達出了長篇大論才能表現的內容。從傑西卡聽似平淡的否認語氣裡，加妮看出了她做過的種種嘗試：到處搜尋線索，一次又一次地測試……然後是一次又一次的失敗。

　　加妮身體向後一挺，從跪姿轉為蹲姿，然後站起身來，撫平沾滿沙塵的長袍。

　　「帶我去見他。」她說。

　　傑西卡站起來，轉身掀開左邊牆上的一道掛簾。

　　加妮跟在她身後，發覺自己走進了一間內室。這個房間過去一直是貯藏室，如今，四面岩壁都被厚厚的帷幔遮了起來。房間另一頭靠牆壁的地上鋪著一張野營床墊，保羅就躺在床墊上。一盞球形燈吊在他頭頂上方，照亮了他的臉。一件黑色長袍齊胸蓋在他身上，雙臂則露在外面，直直地伸在身體兩側。長袍下的他好像沒穿衣服，裸露在外的肌膚像蠟一樣，硬梆梆的。看不出他有任何明顯的動作，彷彿連呼吸都沒有。

　　加妮強忍住想衝上前撲到保羅身上的念頭。相反，她發覺自己現在滿腦子想的都是兒子──萊托。在這一剎那。她意識到傑西卡也曾經歷過這種時刻──自己的男人受到死亡的威脅，她不得不認真考慮，究竟要怎麼做才能拯救稚子的性命。這一認知使加妮突然感到與那位老婦人之間有了一層更為親密的關係。加妮伸出手去，緊握住傑西卡的手，而對方也緊緊回握住她的手，握得那麼緊，幾乎讓人感到疼痛。

　　「他活著。」傑西卡說，「我擔保他還活著。但他命懸一線，生命跡象非常微弱，稍有疏忽就檢測不到了。有些首領早就咕噥說，說他還活著的人是一位母親，而非聖母；又說我兒子明明已經死了，可我卻不願意把他的水獻給部落。」

　　「他像這樣有多久了？」加妮問。她從傑西卡手中抽回手，朝房間裡面走去。

　　「三個星期。」傑西卡說，「我花了差不多一個星期的時間想喚醒他。這期間我們開過會，爭論過……也做過詳細調查。後來我就派人去叫你了。弗瑞曼敢死隊還服從我的命令，不然我也拖不了這麼長時間……」傑西卡舔了舔雙唇，看著加妮向保羅走去。

　　加妮俯身站在他身旁，低頭注視著這位年輕人滿臉鬆軟的鬍鬚，緊盯著他那高高的眉骨，堅挺的鼻，緊閉的雙眼──他沉沉地靜臥著，臉上一片安靜祥和。

　　「他是如何攝取營養的？」加妮問。

　　「他的肉體幾乎停止了所有新陳代謝，對營養的需求很少，到現在還無需進食。」傑西卡說。

　　「有多少人知道這件事？」加妮問。

　　「只有他最親近的幾個顧問、一些部落首領、弗瑞曼敢死隊隊員，當然，還有那個下毒的人。」

　　「找不到殺手的線索嗎？」

　　「已經徹查過了，還是一無所獲。」傑西卡說。

　　「弗瑞曼敢死隊員們怎麼說？」

　　「他們相信保羅只是處於閉關神遊的狀態，正在最後的戰鬥前凝聚神力。這種說法是我有意散播的。」

　　加妮低下身子，跪在床墊旁邊，彎腰湊近保羅的臉，立即覺察到他臉部周圍的空氣裡有一種不大尋常的味道……但那只是香料的味道──無所不在的香料。事實上，弗瑞曼人的生活中到處瀰漫著香料味道。不過，她還是覺得……

　　「你們跟我們不一樣，並非生來就混在香料堆裡的。」加妮說，「您查過沒有，會不會是因為他的身體對飲食中過量的香料產生了藥物反應？」

　　「過敏反應全呈陰性。」傑西卡說。

　　她突然感到疲憊至極，於是閉上眼睛，彷彿想把這一幕完全抹去。我有多長時間沒睡過覺了？她問自己。太久了。

　　「當您改變生命之水時，」加妮說，「您是通過內部意識在體內進行的。您用這種內部意識給他驗過血了嗎？」

　　「只是普通弗瑞曼人的血。」傑西卡說，「已經完全適應了這兒的飲食和生活。」

　　加妮靠回去，跪坐在腳後跟上。她打量著保羅的臉，努力把恐懼深埋在心底。這是她通過觀察諸位聖母的舉止學到的小竅門。時間可以調節情緒，理清思路。在現在這種情況下，一個人必須集中全部注意力來思考。

　　過了一會兒，加妮問：「這兒有製造者嗎？」

　　「有幾條，」傑西卡帶著一絲疲倦說，「這些天來，我們離不開它們。每次勝利都需要它的祝福，發起突襲前的每次祈禱儀式……」

　　「可保羅─穆哈迪本人一直迴避這些儀式。」加妮說。

　　傑西卡暗自點了點頭，想起了兒子對香料的矛盾心理，因為香料會帶來突發性的預知能力。

　　「你怎麼知道的？」傑西卡問。

　　「大家都這麼說。」

　　「閒話說得太多了。」傑西卡不快地說。

　　「把製造者的原水給我拿來。」加妮說。

　　加妮的話音中帶著命令的口氣。傑西卡不禁渾身一僵，但隨即便覺察到這位年輕女人正高度集中注意力，努力思考。傑西卡說：「馬上就去。」她掀開那道門簾走了出去，派人叫司水員來。

　　加妮跪坐在那裡，眼睛盯著保羅。要是他真試著去做了……她想，這種事他真有可能想試一試。

　　傑西卡在加妮旁邊跪下，捧著一個樣式很普通的水罐。毒素的味道很濃，刺激著加妮的嗅覺。她用手指蘸了一下毒液，伸近保羅的鼻子。

　　鼻上的皮膚微微收縮了一下。慢慢地，他的鼻孔張開了。

　　傑西卡喘息起來。

　　加妮用蘸了毒液的手指輕輕抹著保羅的上嘴唇。

　　他長長地吸了一口氣，斷斷續續地呼吸起來。「怎麼回事？」傑西卡問道。

　　「安靜，」加妮說，「馬上轉換一點聖水出來，快！」

　　傑西卡不再提任何問題，她聽出加妮的話裡有一種恍然大悟的意味。看來，加妮已經找到答案了。傑西卡把水壺舉到嘴邊，吸了一小口。

　　保羅眼皮一顫，眼睛睜開了，看著眼前的加妮。

　　「沒必要讓她轉換聖水。」他說。聲音很虛弱，但語氣十分堅定。

　　傑西卡飲下一小口毒液，身體立即做出響應，幾乎完全自動地改變著水中的毒素。像在典禮儀式中一樣，她產生了一種欣快感，隨即感覺到了來自保羅的生命火花──一個閃光點，進入她的意識。

　　在這一瞬間，她明白了。

　　「你喝了聖水！」她不假思索地脫口而出。

　　「就一滴，」保羅說，「很少的一點點……一滴而已。」

　　「你怎麼會幹出這種傻事？」她質問道。

　　「他是你兒子。」加妮說。

　　傑西卡瞪了她一眼。

　　保羅的嘴角露出了溫和、理解的微笑，他很久沒這樣笑過了。「聽聽我心愛的人怎麼說。」他說，「聽聽她的話吧，母親。她知道。」

　　「別人能做到的事，他也必須做到。」加妮說。

　　「當我把一滴聖水滴進嘴裡的時候，當我感覺到它，聞到它的氣味時。當我瞭解到它會對我起什麼作用的時候，我立刻就明白了，我也能做到你曾經做過的事。」他說，「你那位比．吉斯特學監提到過科維扎基．哈得那奇，但她們絕對想不到我神遊過多少地方，就在那幾分鐘裡，我……」他突然停下來，迷惑地皺起眉頭，看著加妮說，「加妮？你怎麼到這兒來了？你應該在……你為什麼會在這兒？」

　　他想用臂肘撐起自己的身子，卻被加妮輕輕推回到床墊上。

　　「別，我的友索。」她說。

　　「我覺得身體很虛弱。」他說著，飛快地環顧四周，「我躺在這裡多長時間了？」

　　「已經三個星期了。深度昏迷，幾乎連你的生命火花也檢測不到了。」傑西卡說。

　　「可我……我喝下那滴水才一小會兒的工夫，而且……」

　　「對你來說是一小會兒，對我來說卻是擔驚受怕的三個星期。」傑西卡說。

　　「不過是一小滴，而且我已經轉換了它的毒素。」保羅說，「我改變了生命之水。」裝著毒液的水罐就放在他身旁的地板上，沒等加妮和傑西卡阻止，他已經把手插進水罐，掬起一捧毒液，滴滴答答地送到嘴邊，大口吞嚥著掌中的液體。

　　「保羅！」傑西卡尖叫道。

　　他抓住她的手，望著她，臉上掛著將死者的微笑，同時把他的意識一波接一波傳向她。

　　這種意識互通不像與老聖母或阿麗亞互通時那麼溫和，不是分享，也無法相互包容……但它仍舊是意識互通：整個意識全面敞開。這種聯繫使她震驚，使她虛弱，使她畏縮，心中充滿對他的畏懼。

　　他說出聲來：「你提到過一個你進不去的地方，對吧？就是那個連聖母也無法面對的地方。指給我看。」

　　她搖搖頭，被他這個瘋狂的念頭嚇壞了。

　　「指給我看！」他命令道。

　　「不！」

　　可她無法從他身邊躲開。在他那可怕力量的威逼下，她只好閉上眼睛，集中精力──朝深藏在意識中的那個黑暗方向望去。

　　保羅的意識從她身邊流過，包圍著她，向那片可怕的黑暗直奔過去。恐懼使她不由自主地閉上眼睛，但在此之前，她模模糊糊地瞥到了那個地方。不知為什麼，看到的東西竟使她渾身顫抖起來。那個地方颶風吹拂，火花閃爍，一圈圈的光環不斷地擴大、縮小，一條條膨脹開來的白色條狀物在光環的上下左右不停地流動著，彷彿被某種黑暗力量和不知從什麼地方吹來的風驅趕著，四處躥動。

　　過了一會兒，她睜開眼睛，看到保羅正躺在那兒，盯著她瞧。他仍舊抓著她的手，但那種可怕的意識聯繫已經消失了。她讓自己鎮定下來。不再發抖。保羅這才鬆開她的手：這時，她感覺好像某個支撐物被抽掉了似的，整個身體前後搖擺起來，若不是加妮跳過來扶住她，她就會跌倒在地。

　　「聖母！」加妮說，「出什麼事了嗎？」

　　「累，」傑西卡輕聲說，「太……太累了。」

　　「到這兒來，」加妮說，「坐在這兒。」她扶著傑西卡，走到靠牆的一張靠墊旁邊坐下。

　　這雙年輕強壯的手臂讓傑西卡感到十分舒適，她緊緊抱住加妮。

　　「這是真的嗎？他看見生命之水了？」加妮問。她輕輕掙脫了傑西卡的擁抱。

　　「他看見了。」傑西卡輕聲說。她的思緒仍然因為剛才心靈上的接觸而不停地翻滾著，洶湧澎湃。那種感覺就像在惡浪滔天的海上漂流數週後，剛剛踏上堅實的陸地。她覺得體內的老聖母……以及所有其他人，全都驚醒過來，一個個急切地追問著：「那是什麼？怎麼回事？那是什麼地方？」

　　一切線索都指向同一個結論：她兒子確實是科維扎基．哈得那奇，那個可以同時存在於許多時空的人，他就是那個出現在比．吉斯特夢想中的人物。而這個事實使她深感不安。

　　「怎麼了？」加妮問道。

　　傑西卡搖了搖頭。

　　保羅說：「在我們每個人的身上，都有兩種古老的力量──奪取和給予。一個男人不難面對他身體裡那股奪取的力量，但他幾乎不可能看到給予的力量，除非他變成男人以外的其他什麼性別。而對女人來說，情況恰恰相反。」

　　傑西卡抬起頭來，發覺加妮一邊聽保羅講話，一邊盯著她瞧。

　　「你明白我的意思了嗎，母親？」保羅問。

　　她只能點點頭。

　　「我們體內的這些東西非常非常古老，」保羅說，「甚至植根於我們全身每一個細胞深處。這兩種力量塑造了我們。你可以對自己說：『是的，我知道這是怎麼回事。』但當你真正直視內心世界、毫無遮擋地面對你自己生命的原始力量時，你才能看到其中蘊藏的危險。你清楚地知道這個危險會壓倒你，制伏你。對給予者而言，最大的危險就是奪取的力量；而對奪取者而言，最大的危險就是給予的力量。無論是給予，還是奪取，二者之中，任何一種力量都可以輕易控制一個人。」

　　「那你呢，我的兒子，」傑西卡問，「你是給予者還是奪取者？」

　　「我正好處於這個槓桿的支點上，」他說，「沒有奪取我就無法給予。同樣，沒有給予我也無法……」他突然停下來不往下說了，朝他右邊的牆壁看過去。加妮感到一股氣流吹到臉頰上，扭過頭來，正好看見掛簾合上。

　　「是奧塞姆，」保羅說，「他剛才正在偷聽。」

　　一聽這話，加妮也感受到了某些折磨著保羅的預感。她清楚地知道會發生什麼事，彷彿這件事已經發生過了一樣。奧塞姆會把他剛才的所見所聞全都說出來，而其他人則會把它傳揚出去。最後，這個故事將如野火般在整個大地上蔓延開來。人們會說，保羅─穆哈迪絕對異於常人。再也不用懷疑什麼了。他雖然是個男人，卻以聖母的方式看到了生命之水：毫無疑問，他就是天外綸音！

　　「你已經看到了未來，保羅。」傑西卡說，「能不能說一說，你都看到些什麼？」

　　「不是未來，」他說，「我看到的是現在。」他掙扎著坐了起來。加妮走過來想幫他一把，但被他揮揮手拒絕了，「阿拉吉斯的空中佈滿宇航公會的飛船。」

　　聽到他那肯定的語氣，傑西卡不禁顫抖起來。

　　「帕迪沙皇上本人也來了，」保羅盯著房間裡的岩石天花板，「帶著他的寵臣真言師和五個軍團的薩督卡。老男爵伏拉迪米爾．哈肯尼也在，瑟菲．哈瓦特跟在他身邊，七艘飛船滿載他招募來的新兵，他把所有可調動的兵力都壓上來了。另外，每個大家族都往這兒派出了進攻部隊，就在我們頭頂上……等著呢。」

　　加妮搖了搖頭，目光怎麼也無法從保羅身上挪開。他奇怪的舉止、平板的音調，還有渙散的目光，都使她心中充滿敬畏。

　　傑西卡乾嚥了一口唾沫，說：「他們在等什麼？」

　　保羅看著她說：「等宇航公會允許他們著陸。宇航公會有能力使任何未經允許擅自登陸的部隊陷在阿拉吉斯動彈不得。」

　　「宇航公會是在保護我們嗎？」傑西卡問。

　　「保護我們？搞鬼的正是宇航公會！他們到處散播謠言，詆毀我們在這兒所做的一切，又大幅調低軍隊運輸費用，搞得連那些最窮的家族現在也跑到這兒來了，等著掠奪我們！」

　　傑西卡驚訝地發現，他的語氣中並無苦澀之意。她並不懷疑他的話。她還記得當初從阿拉肯逃出來的那個晚上，他在言談間指出了未來的路，說未來將把他們帶到弗瑞曼人中間。現在的他和當時一般無二。

　　保羅深深吸了一口氣，說：「母親，你必須為我們轉換大量的聖水，我們需要這種催化劑。加妮，要他們派出一支偵察部隊……去找香料菌的生長地。你們知不知道，如果我們往香料菌叢的生長地大量傾倒生命之水，會發生什麼事？」

　　傑西卡掂量著他的話，突然看穿了他的念頭。「保羅！」她倒吸了一口冷氣。

　　「那是死亡之水，」他說，「將引起連鎖反應。」他指指地下，「在小製造者中間傳播死亡，切斷香料和製造者這個生命圈中的一個環節。這樣一來，阿拉吉斯就會成為一個真正的荒漠──沒有香料，也沒有製造者。」

　　加妮一隻手掩住嘴，被保羅這些褻瀆神靈的言辭驚呆了，一句話也說不出來。

　　「有能力摧毀它的人，才是真正控制它的人。」保羅說，「我們有能力摧毀香料。」

　　「那宇航公會為什麼還不動手？」傑西卡輕聲問。

　　「他們在到處找我。」保羅說，「想想吧！宇航公會最好的領航員，那些走在所有人之前、為最快的宇宙飛船尋找最安全航線的人，他們全都在找我……可誰也找不到我。他們害怕得渾身發抖呢！他們知道我手裡掌握了他們的秘密。」保羅舉起握成拳頭的手，「沒有香料，他們就是瞎子！」

　　加妮終於可以開口說話了：「你說你看到的是現在！」

　　保羅又躺下了，搜尋著在眼前展開的現在，它的邊界線逐漸擴展到未來和過去。生命之水的刺激作用開始衰退，他勉強保持著清醒。

　　「照我的命令去做。」他說，「未來正在變成一片混沌。對宇航公會而言如此，對我同樣如此。幻象的線越收越緊，所有通往未來的線索都集中在這裡──香料產地……他們以前不敢干涉阿拉吉斯，因為干涉就意味著喪失他們所不能沒有的東西。但現在他們不顧一切了。所有道路都通向黑暗。」

九

　　破曉──阿拉吉斯成為宇宙的軸心。命運的車輪即將轉動。

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》

　　※※※

　　「你看那是什麼！」史帝加輕聲道。

　　保羅趴在他旁邊，隱蔽在屏蔽牆山山腰處的一條岩縫裡，雙眼緊貼弗瑞曼望遠鏡的目鏡。望遠鏡的鏡頭對著一艘暴露在曙光中的星際飛船。飛船停在他們腳下的盆地裡，朝東那一面高大的船體在白色日光的照射下閃閃發光；而在陰影裡的另一面船體上，依然看得見一排排亮著燈的黃色舷窗。橫亙在飛船後面的是冰冷的阿拉肯城，在北方太陽的照射下，隱約可見灰色的城垣。

　　保羅知道，激起史帝加敬畏之心的並不是飛船本身，而是敵人的整體佈局，那艘飛船不過是這個龐大艦隊的中心點。這是一座一體化的金屬臨時軍營，有好幾層樓高，以飛船為圓心向外延伸，形成一個半徑長約一千米的圓圈，一座由許多金屬扇狀建築連成一體的兵營。這個臨時營地駐紮著五個軍團的薩督卡軍和御駕親征的皇帝陛下，帕迪沙皇帝沙德姆四世。

　　葛尼．哈萊克蹲在保羅左邊說：「我數出來一共有九層，那兒一定有一大群薩督卡。」

　　「五個軍團。」保羅說。

　　「天要亮了，」史帝加小聲說，「你這樣會暴露行蹤，我們可不喜歡，穆哈迪。我們回下面的岩石坑道裡去吧。」

　　「我在這兒安全得很。」保羅說。

　　「那艘飛船裝有投射式武器。」葛尼說。

　　「他們以為我們有屏蔽場保護，」保羅說，「即使他們看見我們了，也不會浪費炮彈來襲擊三個身份不明的人。」

　　保羅掉轉望遠鏡，對準盆地遠處的岩壁，看著對面坑坑窪窪的懸崖，上面一個個小斜坡標誌著一個又一個墳墓，裡面埋葬著許多他父親的士兵。剎那間，他突然覺得那些人的靈魂此刻也正俯視著這個盆地，關注著這場戰役。區域屏蔽場外圍的哈肯尼要塞和城鎮或是已經落入弗瑞曼人手中，或是被切斷了補給。像被砍斷根莖的植物一樣漸漸萎靡。只有這個盆地和阿拉肯城還在敵人的控制之下。

　　「如果被他們看見了，」史帝加說，「他們也許會派架撲翼機來襲擊我們。」

　　「讓他們來吧！」保羅說，「那我們今天就有撲翼機可燒了……何況我們知道，沙暴就要來了。」

　　然後，他又掉轉望遠鏡，對準阿拉肯另一邊的著陸區。哈肯尼人的護衛艦在那邊排成一條線，飛船前面的地上插了幾根旗桿。字聯公司的旗幟在旗桿上輕飄飄地舞動著。他想：絕望之下，宇航公會不得不允許這兩撥人登陸，卻把其他家族的軍隊留在大氣層外作為後備力量。宇航公會就像一個把手指伸進水裡試探水溫的人，隨時準備抽身。

　　「看到什麼新情況了嗎？」葛尼問。「我們該進入掩體了，沙暴就要來了。」

　　保羅再次把注意力轉回到巨大的臨時兵營上。「他們甚至把自己的女人也帶來了，」他說，「還有侍衛和僕人。啊──哈，我親愛的皇上，你可真夠自信的啊！」

　　「有人從密道上來，」史帝加說，「可能是奧塞姆和柯巴回來了。」

　　「好吧，史帝加，」保羅說，「我們這就回去。」

　　然而，他還是不忘用望遠鏡最後掃視一下周圍的一切。他打量著盆地裡的那片平原和停放在平原上的高大飛船，閃閃發光的金屬兵營，靜悄悄的城市，哈肯尼僱傭軍的護衛艦。然後，他繞過岩坡朝後面滑下去。一名敢死隊哨兵立即接過了他在望遠鏡旁的位置。

　　保羅撤進屏蔽牆山山體表面的一塊淺凹地。這是一個直徑約三十米，深約三米的天然石坑，坑底就是弗瑞曼人的半透明偽裝掩體。凹地右邊的岩壁上有一個洞口，洞旁堆著通訊設備。敢死隊員們在這塊凹地裡展開成警戒隊形，等著穆哈迪下達總攻的命令。

　　兩個人從通訊設備旁邊那個洞裡鑽出來，跟守在洞口的敢死隊員講了幾句。

　　保羅瞥了史帝加一眼，朝那兩個人的方向點了點頭。「去把他們的報告拿來，史帝加。」

　　史帝加聽命走了過去。

　　保羅背對岩石伸了個懶腰，伸展肌肉，然後直起身來。他看見史帝加又讓那兩人鑽回到黑黝黝的岩洞裡去了，他們要在那條狹窄的人工隧道裡爬很久才能潛入盆地底下。

　　史帝加朝保羅走過來。

　　「什麼情報這麼重要？他們不能派翼手信使把消息送過來嗎？」保羅問。

　　「他們想把他們的鳥省下來，等戰鬥時再用。」史帝加說。他瞥了一眼通訊設備，又扭頭看著保羅說，「即使有窄波通訊的功能，我們也不該啟用這些設備，穆哈迪。他們可以通過訊號定位法找到你。」

　　「他們很快就會忙得沒時間來找我了。」保羅說，「那兩個人報告些什麼？」

　　「我們抓住的那兩個薩督卡已經在『老隘口』附近的山窪裡被放回去了，正趕著向他們的主子覆命呢。火箭發射架和其他投射武器已各就各位，戰鬥人員都按你的命令部署好了。這份匯報只是例行公事。」

　　保羅掃了一眼這個淺凹地，藉著經偽裝掩體過濾後的光線，打量著他的部下。他覺得時間過得好慢，就像一隻昆蟲正奮力爬過一塊光禿禿的岩石，意圖明顯但動作緩慢。

　　「既然我們的薩督卡是徒步出發的，恐怕要花些時間才能發出信號召來運兵船。」保羅說。「有人監視他們嗎？」

　　「有人監視他們。」史帝加說。

　　葛尼．哈萊克站在保羅身邊，他清了清嗓子說：「我們最好到一個安全的地方去，行不行？」

　　「沒有什麼地方是安全的。」保羅說，「天氣預報怎麼說？是否仍然對我們有利？」

　　「一場曾祖母級的特大沙暴就要來了，」史帝加說，「難道你感覺不到嗎，穆哈迪？」

　　「有這種感覺，」保羅說，「但我還是喜歡用沙桿測天氣，準確度會高些。」

　　「沙暴一小時之內就會抵達這裡。」史帝加說。他看著岩縫外面，朝皇上的臨時兵營和哈肯尼人的護衛艦揚了揚頭，「他們也知道沙暴的消息了。空中看不到一架撲翼機，一切都被拉進掩體拴得牢牢地。看樣子，他們從他們在太空的朋友那兒搞到氣象報告了。」

　　「敵人有什麼偵察行動嗎？」

　　「自從他們昨晚登陸以來，一點動靜都沒有。」史帝加說，「他們知道我們在這兒。我認為，現在他們正等著選擇一個對他們有利的時機。」

　　「時機由我們選擇。」保羅說。

　　葛尼抬頭朝天上看了一眼，說出了聲：「如果他們給我們機會選擇的話。」

　　「那支艦隊只會待在太空。」保羅說。

　　葛尼搖了搖頭。

　　「他們別無選擇。」保羅說，「我們有能力徹底摧毀香料。宇航公會不敢冒那個險。」

　　「絕望的人是最危險的。」葛尼說。

　　「難道我們不也是絕望的人嗎？」史帝加問。

　　葛尼狠狠瞪著史帝加。

　　「你還不瞭解弗瑞曼人的夢想。」保羅提醒他，「史帝加想的是我們花在賄賂上的水，還有多年來的漫長等待。這一切原本都是為了讓阿拉吉斯遍地鮮花。他不是……」

　　「唔──」葛尼板著臉，皺起眉頭。

　　「他幹嗎老陰著臉？」史帝加問。

　　「每次戰鬥前，他總是陰著臉。」保羅說，「那是葛尼表達幽默感的一種特別方式，他只會這一種方法。」

　　葛尼的臉上慢慢浮現出狼一般的獰笑，蒸餾服面罩的缺口處露出白森森的牙齒，很像狼牙。「一想到所有那些可憐的哈肯尼鬼魂，一想到我們將無情地送他們去地獄，我的臉就更加陰沉了。」他說。

　　史帝加哈哈大笑起來，「他講起話來像個弗瑞曼敢死隊員。」

　　「葛尼是天生的敢死隊員。」保羅說。他想：是啊，在我們與平原上那支部隊交手前，在我們接受真正的考驗前。就讓他們隨便聊聊吧，沖淡一下戰前的緊張氣氛，別老想著戰鬥。他朝岩壁上的裂縫看了看，又把目光轉回到葛尼身上，發現這位吟遊詩人又恢復了他那陰沉的樣子，皺著眉頭不知正沉思些什麼。

　　「憂慮會侵蝕戰鬥力。」保羅小聲說，「這句話是你告訴我的，葛尼。」

　　「我的公爵，」葛尼說，「我擔心的主要是原子彈。我知道你想用原子彈在屏蔽牆山體上炸出個洞來，可要是你真那麼做的話……」

　　「就算我們動用了原子彈，上面那些人也不會用原子武器來對付我們。」保羅說，「他們不敢……理由是相同的：宇航公會不敢冒這個險，害怕我們真會摧毀香料源。」

　　「但禁令規定……」

　　「禁令！」保羅喝道，「讓各大家族禁絕使用原子彈互相攻擊的，是恐懼，而不是禁令。立法會的憲章上寫得很清楚：『使用原子彈對付人類，將導致整個星球的毀滅。』我們準備炸毀的是屏蔽牆山，不是人類。」

　　「這也未免太摳字眼了吧！」葛尼說。

　　「上面那些人心驚膽顫，巴不得能有這個藉口，只要不損及他們的利益就行。」保羅說，「別再談這件事了。」

　　他轉身走開，暗自希望自己真的能像表現出來的那麼自信。過了一會兒，他說：「城裡那些人怎麼樣了？是否也已經進入指定位置？」

　　「是的。」史帝加輕聲道。

　　保羅看著他問：「那你發什麼愁？」

　　「我從來沒遇上一個能夠完全信賴的城裡人。」史帝加說。

　　「我自己就曾經是個城裡人。」保羅說。

　　史帝加僵住了，他漲紅了臉說道：「穆哈迪，你知道，我的意思並不是……」

　　「我知道你是什麼意思，史帝加。但是，對一個人的評價，不是依據你認為他會做什麼，而是看他實際上做了些什麼。這些城裡人有弗瑞曼的血統，他們只是還沒學會掙脫束縛。我們教教他們就行了。」

　　史帝加點點頭，帶著懊悔的口氣說：「這是一輩子的老毛病了，穆哈迪。我們在殯葬平原學會了輕視住在城鎮的人。」

　　保羅瞥了葛尼一眼，發覺他正在打量史帝加，於是說道：「葛尼，給我們講一講，薩督卡為什麼要把下面那些城裡人趕出自己的家園？」

　　「老花招了，我的公爵大人。他們以為可以利用這些難民來加重我們的負擔。」

　　「游擊戰早就成了往事，那些自以為強大的人也早就忘記該如何跟游擊隊作戰了。」保羅說，「薩督卡已經落入我們的圈套。他們以劫掠為樂，到處強搶民女，用反抗者的頭顱裝點他們的戰旗。他們已經在當地人中間製造出一股仇恨的浪潮，要不是這樣，城裡人原本可能會給我們即將發起的戰役造成極大的阻礙……可現在，推翻哈肯尼人的可能性大大增加了。薩督卡是在為我們招募新兵，史帝加。」

　　「城裡人確實顯得非常渴望戰鬥。」史帝加說。

　　「熊熊怒火剛在他們心裡點燃，火勢正旺。」保羅說，「所以我們才招募他們組成暴動隊。」

　　「他們的損失一定會極其慘重。」葛尼說。

　　史帝加點點頭表示認同。

　　「這一點，我們已經告訴他們了。」保羅說，「但他們知道，每殺死一個薩督卡，我們這邊就少一個敵人。瞧，先生們，他們現在有了奮鬥目標，就算拋頭顱灑熱血也在所不辭。他們已經發現自己同樣是人，阿拉吉斯正在覺醒。」

　　觀察員突然低聲驚呼起來。保羅走到岩縫那邊問：「外面發生什麼事了？」

　　「大騷動，穆哈迪，」觀察員小聲說，「在那個怪物金屬兵營裡，從岩牆①兩邊開來一輛地面車。然後，就像老鷹飛進鵪鶉窩裡一樣，兵營炸窩了。」

　　①阿拉吉斯上屏蔽牆山的第二層斷崖平台。

　　「我們放掉的那兩個薩督卡俘虜已經到了。」保羅說。

　　「現在，他們在整個著陸區周圍啟動了屏蔽場，」觀察員說，「我可以看見屏蔽場引起的空氣震動，屏蔽場的範圍甚至擴大到了他們存放香料的倉儲區。」

　　「現在他們知道是在跟誰作戰了，」葛尼說，「讓那些哈肯尼畜生發抖去吧！讓他們為一個還活著的亞崔迪人焦慮不安吧！」

　　保羅對望遠鏡旁邊的那個弗瑞曼觀察員說：「注意觀察皇上旗艦頂上的旗桿，如果那上面升起我的旗──」

　　「才不會呢。」葛尼說。

　　見史帝加迷惑不解地皺著眉頭，保羅道：「如果皇上認可了我的聲明，他就會重新在阿拉吉斯上空升起亞崔迪的旗幟。如果收到他的和解信號，我們就執行第二套方案，只向哈肯尼人發起進攻。薩督卡會站在一邊，讓我們自己來了結和哈肯尼人的恩恩怨怨。」

　　「對這些外星球的事，我沒什麼經驗。」史帝加說，「我聽說過，但似乎不大可能──」

　　「他們會怎麼做，用不著什麼經驗也能猜得出。」葛尼說。

　　「他們正往那艘大飛船上掛新旗。」觀察員說，「是一面黃色的旗……中間有一個黑紅相問的圓圈。」

　　「夠精明的。」保羅說，「是宇聯公司的旗。」

　　「跟其他飛船上的旗一模一樣。」弗瑞曼敢死隊員說。

　　「我不明白。」史帝加說。

　　「實在夠精明。」葛尼說，「如果升起亞崔迪的旗幟，皇上只好站在我們這一邊了，他周圍有太多證人，不可能食言反悔。如果他在自己的旗艦上升起哈肯尼的旗幟，那就是直截了當的宣戰書。可是，不，他升起了宇聯公司那面破旗。他是在告訴上面那些人……」葛尼指指太空，「……他只關心利益之所在。他是說，他不管這裡是否有亞崔迪家的人。」

　　「沙暴還要多久才會到達屏蔽牆山這邊？」保羅問道。

　　史帝加轉身走開，詢問凹穴裡的一個弗瑞曼敢死隊員。過了一會兒，他轉回來說：「很快，穆哈迪。比我們預料的還要快。這是一場曾曾祖母級的超大沙暴……也許，比你所期望的還要大。」

　　「這是我的風暴。」保羅說。聽見他說這話的弗瑞曼敢死隊員們臉上露出敬畏的神情。保羅看著他們的臉，繼續說道，「即使它能震撼整顆星球，也不會超過我的期望。沙暴鋒面會不會正面衝擊整座屏蔽牆山？」

　　「差不多就是整座屏蔽牆山了。」史帝加說。

　　一名偵察兵從通往下面盆地的隧道裡爬出來，說：「薩督卡和哈肯尼的巡邏隊正在往回撤，穆哈迪。」

　　「他們估計沙暴會把過量的沙塵傾注到盆地裡，這樣就會降低能見度。」史帝加說，「他們以為，我們也同樣會被困住。」

　　「告訴我們的炮手，在能見度降低前瞄準好攻擊目標。」保羅說，「等沙暴摧毀屏蔽場之後，他們必須立刻敲掉那些飛船的船首。」他踏上凹穴的岩壁，把偽裝掩體的罩子往後拉開一點點，從縫隙裡仰望天空。陰沉沉的空中，可以看見遠處的沙暴正從地面上捲起馬尾形狀的一條沙龍。保羅把罩子重新蓋好，說：「把我們的人派下去吧，史帝加。」

　　「你不跟我們一起去嗎？」史帝加問。

　　「我先跟敢死隊員們在這兒等一會兒。」保羅說。

　　史帝加衝葛尼聳了聳肩，然後鑽進岩壁上的那個洞口，消失在一片黑暗之中。

　　「這是用來炸穿屏蔽牆山的起爆器，我就把它交給你了，葛尼，」保羅說，「你來幹好嗎？」

　　「我來幹。」

　　保羅朝一名敢死隊的小隊長打了個手勢，說：「奧塞姆，開始讓偵察人員撤離爆破區，必須在沙暴來襲之前全部撤出。」

　　那人彎腰致意，跟在史帝加後面走了。

　　葛尼靠在岩縫邊上，對觀察員人說：「注意南邊的岩壁。確認起爆時那上面沒有我們的人防守。」

　　「放一隻翼手信使出去，給所有下屬部隊通報起爆時間。」保羅命令道。

　　「一些地面車正朝南邊的岩壁方向運動，」望遠鏡旁邊的人說，「有些還使用了投射式武器。試探性進攻。我們的人按你的指令使用了護體屏蔽場。地面車停下了。」

　　周圍突然一片沉寂。保羅聽見風魔在頭上飛舞起來──這是沙暴的先頭部隊。沙子開始從偽裝掩體與坑口的縫隙間灌進凹地。一陣狂風捲起偽裝掩體的罩子，立刻把它吹跑了。

　　保羅示意他的弗瑞曼敢死隊員躲進洞裡去，一邊走到隧道口上那些看守通訊設備的隊員面前。葛尼跟在他身邊，也在隧道口停下腳步。保羅在通訊兵旁邊伏下身子。

　　其中一個人說：「這可真是一場曾曾曾祖母級的沙暴呢，穆哈迪。」

　　保羅抬頭看了一眼正在暗下來的天空，說：「葛尼，把南邊岩壁那兒的觀察員撤回來。」沙暴的呼嘯聲越來越大，他不得不提高音量，重複了一遍剛才的命令。

　　葛尼趕緊轉身執行命令。

　　保羅收緊面罩，繫牢蒸餾服的兜帽。

　　葛尼回來了。

　　保羅拍拍葛尼肩頭，指指通訊兵身後那個安在隧道口的起爆器。葛尼走進隧道，停在那兒，一隻手按在起爆器上。他緊盯著保羅。

　　「我們收不到信號，」保羅身邊的通訊兵說，「靜電干擾太大了。」

　　保羅點點頭。眼睛繼續盯著通訊兵面前的標準時鐘。過了一會兒，保羅看了一眼葛尼，舉起一隻手，注意力又回到時鐘的表盤上──指針慢慢轉過最後一圈。

　　「起爆！」保羅大喊一聲，猛地揮下手臂。

　　葛尼用力按下起爆器。

　　似乎過了整整一秒鐘，他們才感到腳下的大地上下起伏，猛烈地震動起來。沙暴的怒吼聲中又加上了爆炸的轟鳴。

　　那個敢死隊觀察員出現在保羅面前，望遠鏡夾在他的一隻胳膊底下。「屏蔽牆被炸開一條大口子，穆哈迪！」他大聲說，「沙暴從裂口裡衝進去，摧毀了他們的屏蔽場。我們的炮手已經開火。」

　　保羅想像著正橫掃盆地的沙暴：沙牆攜帶著高能靜電，充足的電量足以摧毀敵人營地內所有的屏蔽場屏障。

　　「沙暴！」有人高聲叫道，「我們必須躲到掩體下面去，穆哈迪！」

　　保羅這才感到沙子像針一樣刺著他暴露在外的臉頰。決戰開始了，他想。他用一隻手臂摟住通訊兵的肩膀，說：「別管這些設備了！隧道裡還有一大堆呢。」他感到自己被人拉著朝隧道裡走，弗瑞曼敢死隊員們一擁而上，簇擁在他周圍保護他。他們一起擠進隧道口。跟外面相比，洞裡寧靜了許多。他們轉過一個拐角，走進一間窄小的岩室，岩室頂上懸著一盞球形燈，對面則是另一個隧道口。

　　另一個通訊兵坐在一套通訊設備旁。

　　「靜電干擾太大。」那人說。

　　一股沙塵衝了進來，充斥在他們周圍，在空氣中打著轉。

　　「封閉這條隧道！」保羅大聲喊道。突如其來的寂靜表明，他的命令已經被執行了。「通往盆地下面的通道仍然暢通嗎？」保羅問道。

　　一名敢死隊員馬上跑去查看，一會兒工夫就回來說：「爆炸使一小塊岩石掉了下來，但工兵說道路仍然是暢通的。他們正用激光束清理現場。」

　　「告訴他們用手清理！」保羅咆哮道，「誰知道下頭還有沒有仍處於工作狀態的屏蔽場。」

　　「他們一向很謹慎，穆哈迪。」那人說了一聲，但還是轉身去執行他的命令。

　　這時從外面進來的通訊兵們扛著他們的設備從他身邊經過。

　　「我告訴過那些人別管他們的設備了！」保羅說。

　　「弗瑞曼人不喜歡遺棄設備，穆哈迪。」一名敢死隊員爭辯道。

　　「現在人比東西更重要。」保羅說，「如果打勝了，我們很快就會有更多設備，用都用不過來。吃敗仗的話，我們以後根本不再需要任何設備了。」

　　葛尼．哈萊克走上前來，站在他身邊說：「我聽他們說，下去的路通了。我們這兒離地表太近，老爺，別讓哈肯尼人逮著機會報復我們一下。」

　　「他們沒時間報復，」保羅說，「他們現在才剛剛發現他們沒了屏蔽場的保護，而且無法起飛離開阿拉吉斯。」

　　「不管怎麼說，新指揮所已經全都準備好了，老爺。」葛尼說。

　　「指揮所裡暫時還用不著我指揮。」保羅說，「沒有我，這場仗也會繼續按計劃進行。我們必須等……」

　　「我收到一條消息，穆哈迪。」守在通訊設備旁邊的那個通訊兵說。他搖了搖頭，把耳機緊緊按在耳朵上。「靜電干擾太大！」他開始在面前的一個便箋簿上畫起來，然後又搖搖頭等著，寫一會兒……等一會兒……

　　保羅走到那個通訊兵身邊，其他弗瑞曼敢死隊員朝後退去，給他騰出地方。他低頭看著那人寫下來的幾行字，輕輕讀道：「偷襲……泰布穴地……被俘……阿麗亞（□□）家人（□□）死……他們（□□）穆哈迪的兒子……」

　　通訊兵再次搖起頭來。

　　保羅一抬頭，看到葛尼正盯著他瞧。

　　「電文很亂，」葛尼說，「因為靜電的緣故。你不知道……」

　　「我兒子死了。」保羅說。他一邊說，一邊清醒地意識到這是真的，「我兒子死了……阿麗亞被俘……成了人質。」他感到心裡空蕩蕩的，成了一個沒有感情的空殼。不管什麼事，只要一沾上他的邊，就會招來死亡和悲哀。他簡直像一場可能會傳遍宇宙的大瘟疫。

　　看來，皇上也沒閒著。

　　他能感到那位老人的智慧，無數人的畢生經歷積累而成的智慧。他覺得，彷彿有一隻手正用力擰著他的心，同時格格嘲笑著他。

　　保羅想：什麼是真正的殘酷，這個宇宙對殘酷的本質瞭解得多淺薄啊！

十一

　　他既是光明磊落的武士，又是神秘莫測的先知；既是陰險冷酷的魔王，又是悲天憫人的聖徒；既是老謀深算的狐狸，又是天真單純的少年；既有騎士風範又殘忍無情；他還不是神，卻又不僅僅是人。用普通人的標準無法衡量穆哈迪行事的動機。在他取得勝利的那一瞬，他看穿了擺在他面前的死亡陷阱，但他還是坦然接受了對方的背叛。能說他這樣做是出於一種正義感嗎？又是誰的正義？記住，我們所討論的人是穆哈迪，曾下令剝下敵人的人皮做成戰鼓，曾揮手之間便破壞了過去的亞崔迪傳統，用他的話說：「我是科維扎基．哈得那奇，只這一條理由就夠了。」

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》

　　※※※

　　勝利的那天晚上，保羅─穆哈迪在眾人護衛下來到阿拉肯的行政官官邸，也就是亞崔迪家族首度踏上沙丘阿拉吉斯時所佔據的老屋。那座建築物仍然保持著拉賓重建後的樣子，雖然曾遭到市民的洗劫，但戰爭並沒有破壞它，只有大廳裡的一些陳設品被推倒或打碎了。

　　保羅大步走進正門，葛尼．哈萊克和史帝加緊跟在他身後一步之遙。護衛隊隨即呈扇形在大廳裡散開，把這個地方整理一下，為穆哈迪清出一塊地方休息。一個小隊開始搜查這座建築物，以確保這裡沒有敵人設置的機關和陷阱。

　　「我還記得我們跟著你父親到這兒來的第一天。」葛尼說。他四下裡打量著大廳裡的橫粱和高高的窄窗。「當時我就不喜歡這個地方，現在更不喜歡。我們的任何一個山洞都比這兒安全些。」

　　「講起話來倒像個真正的弗瑞曼人。」史帝加說。他注意到，自己這句話使穆哈迪嘴邊露出一絲淡淡的微笑，「你會重新考慮一下嗎。穆哈迪？」史帝加問道。

　　「這棟官邸有象徵意義，」保羅說，「拉賓過去就住在這兒。佔據這裡，我就能以此宣告我的勝利，讓每個人都明白誰是勝利者。派人徹底搜查整座建築物，不要碰這裡的任何東西。只要確定沒有哈肯尼人或他們所控制的傀儡留下來就行了。」

　　「遵命。」史帝加說。他的語氣聽上去極不情願，但終究還是服從了保羅的命令。

　　通訊兵們帶著他們的器材匆匆走進大廳，開始在巨大的壁爐旁裝配設備。弗瑞曼護衛隊隊員迅速在大廳周圍佈好崗哨。衛兵們小聲交談著，帶著懷疑的目光飛快地掃視著周圍。對他們來說，這個地方長久以來一直是敵人的堡壘，像這樣隨隨便便地住進來，他們有些難以接受。

　　「葛尼，派一支護衛小分隊去把我母親和加妮接來，」保羅說，「加妮是否已經知道我兒子的事了？」

　　「消息已經送出去了，老爺。」

　　「製造者已經被帶出盆地了嗎？」

　　「是啊，老爺。沙暴差不多已經停了。」

　　「沙暴造成的損失有多大？」保羅問。

　　「直接損失嘛，就是著陸場和平原上的香料儲藏庫。至於間接損失，」葛尼說，「戰鬥造成的損失和沙暴造成的損失一樣大。」

　　「我認為，沒有用錢修不了的東西。」保羅說。

　　「除了生命，老爺。」葛尼說。他的語氣中明顯帶著責備的意味，防佛在說：「當人民還處在生死攸關的緊要關頭時，亞崔迪人什麼時候先關心起財物來了？」

　　可保羅的注意力已經全部集中，用靈眼窺視未來。他看到自己的前進道路上仍然橫亙著一堵時間之牆．牆上有許多可見得裂縫而聖戰的陰影穿過每一道裂縫，沿著時間走廊猛撲向前。

　　他嘆了一口氣，走過大廳，看見一把椅子靠牆立著。這把椅子曾經放在飯廳裡，甚至可能是他父親坐過的。但儘管如此，此刻的他卻沒有餘力緬懷過去，只把這張椅子當成可以解除疲勞、掩飾疲態的物件。他坐下，拉起長袍蓋住雙腿，鬆開蒸餾服的領子。

　　「皇上仍舊躲在他那艘旗艦的殘骸裡。」葛尼說。

　　「現階段，就容他待在那兒吧。」保羅說，「找到那幾個哈肯尼人了嗎？」

　　「他們還在清點屍體。」

　　「上面那些飛船有什麼答覆？」他抬起下巴，衝著天花板點了點。

　　「還沒有答覆，老爺。」

　　保羅又嘆了一口氣，把整個後背靠在椅背上休息。過了一會兒，他說：「給我帶一個薩督卡俘虜來，必須給我們的皇帝陛下捎個口信。該是談條件的時候了。」

　　「是，老爺。」

　　葛尼轉身離開，臨走前對保羅身旁的弗瑞曼敢死隊貼身衛士打了個手勢。

　　「葛尼，」保羅輕聲說，「自我們重聚以來，還沒聽你對周圍發生的事說過什麼恰當的引語呢。」他轉過身去，看著葛尼。葛尼嚥了口唾沫，下頜突然僵硬起來，整張臉變得陰沉沉地。

　　「遵命，老爺。」葛尼說。他清了清嗓子，但聲音仍很嘶啞：「『勝利的那一天突然變成舉國上下的哀悼日，因為人們聽說，國王為他兒子的死悲痛欲絕。』」

　　保羅閉上雙眼，強忍心中的悲痛，他必須忍到適當的時候才能允許自己為兒子哀悼，就像當日為父親強忍悲痛一樣。現在，他盡量集中精力思考今天的新發現──混雜在一起的諸種未來，還有偷偷出現在他意識中的阿麗亞。

　　他對時間幻象已經習以為常了，但今天看到的是最奇怪的。「我奮力對抗未來，終於把我的話放在了只有你才能聽到的地方。」阿麗亞說，「就連你也做不到呢，我的哥哥。我發覺這是一種有趣的遊戲。而且……哦，對了，我已經把我們的外公殺死了，就是那個喪心病狂的老男爵。他死的時候沒受多少苦。」

　　沉寂。他的時間感官看著她漸漸隱去。

　　「穆哈迪。」

　　保羅睜開眼睛，抬頭看到史帝加那長滿黑色鬍鬚的臉，深邃的眼睛閃爍著興奮的光彩。

　　「你們找到老男爵的屍體了。」保羅說。

　　他的沉著使史帝加冷靜下來。「你怎麼知道的？」他輕聲說，「我們剛剛才在皇上的那一大堆金屬建築物廢墟裡找到那具屍體。」

　　保羅不去理會他的問題，一抬眼，看見葛尼回來了，跟在後面的兩個弗瑞曼敢死隊員正架著一個薩督卡俘虜往這邊走。

　　「給你帶來一個，老爺。」葛尼說。他示意衛兵架著俘虜停在距離保羅五步遠的地方。

　　保羅注意到，那個薩督卡眼中有一種受驚後的呆滯神情，一道瘀傷從鼻一直延伸到嘴角。他是那種金髮碧眼、眉清目秀的人，在薩督卡軍中，他這種長相的人一般地位都不會低。不過，他那身破爛軍服上沒有任何徽章可以標識他的軍銜，只有刻著皇室紋章的金鈕釦和褲子上破爛的流蘇證實他的確隸屬薩督卡軍團。

　　「我認為這傢伙是個軍官，老爺。」葛尼說。

　　保羅點點頭，道：「我是保羅．亞崔迪公爵。你懂我的話嗎？」

　　薩督卡瞪著他，一動不動。

　　「大聲回答我！」保羅說，「否則你們的皇上可能因此喪命。」

　　那人眨了眨眼睛，嚥下一口唾沫。

　　「我是誰？」保羅質問道。

　　「您是保羅．亞崔迪公爵。」那人啞著嗓子回答道。

　　他對保羅的態度似乎過於順從了，不過，話又說回來，薩督卡對今天所發生的這種事完全沒有任何心理準備。保羅意識到：除了勝利，他們從來不知道生活中還有別的東西。而這本身就可能是個弱點。他把這個想法暫且拋開，等日後訓練他自己的軍隊時再加以考慮。

　　「我要你給皇上捎個口信。」保羅說。他以歷史悠久的標準措辭口述道，「我，一位大家族的公爵，皇室的親戚，對立法會做出保證，並發誓一定會遵守協約：如果皇上和他的人放下武器，到我這裡來，我會以我自己的性命擔保他們的人身安全。」保羅舉起戴有公爵璽戒的左手給那個薩督卡看，「我以公爵的名譽發誓。」

　　那人用舌尖舔舔嘴唇，瞥了一眼葛尼。

　　「沒錯。」保羅說，「除了亞崔迪家的人，還有誰能擁有葛尼．哈萊克的忠誠？」

　　「我會把口信帶到的。」薩督卡說。

　　「帶他到我們的前沿指揮所，再送他去皇上那兒。」保羅說。

　　「是，老爺。」葛尼示意衛兵服從命令，隨後帶著他們走出大廳。

　　「加妮和你母親已經到了，」史帝加說，「加妮因為悲傷過度，想單獨待一會兒。聖母則提出來要在那間古怪的房子裡歇一陣子。我不知道為什麼。」

　　「我母親非常懷念那個她可能再也見不到的星球。」保羅說，「在那裡，水從天上落下，植物茂密得無法穿越。」

　　「水從天上落下！」史帝加輕聲說。

　　剎那間，保羅看到史帝加如何從一個弗瑞曼的耐布變成了天外綸音的信徒，變成一個對他滿懷敬畏。只懂得服從的應聲蟲：此時的史帝加成了另一個人，遠遠不及平時的他。保羅從中感受到了陰魂不散的聖戰陰影。

　　我親眼看到一個朋友變成了信徒，保羅心想。

　　孤獨感突然襲上保羅心頭，他環顧大廳，留意到他的衛兵們在他面前站得多麼規矩，像在接受檢閱一般。他還能感應到他們之間那種微妙的、充滿驕傲的競爭──人人都希望穆哈迪能注意到自己。

　　所有祝福都來自穆哈迪，他想，這是他一生中最痛苦的念頭。他們以為我要登上皇位。但他們並不知道，我這麼做只是為了阻止聖戰。

　　史帝加清了一下嗓子，說：「嗯，拉賓也死了。」

　　保羅點點頭。

　　右邊的衛兵突然閃到一邊，立正敬禮，給傑西卡讓出一條道來。她穿著她那件黑色的弗瑞曼女式長袍，走起路來稍稍有些像大步走在沙地上的樣子。可保羅注意到，這棟房子多少使她回想起當年住在這裡時的點點滴滴──她曾是一位有統治權的公爵的寵妃。她此刻的樣子於是帶上了幾分舊時的自信。

　　傑西卡在保羅面前停下腳步，低頭看著他。她看出了他的疲憊，也看出他是如何努力掩飾這種疲憊的。但她發覺自己並沒有產生愛憐之心，相反，她彷彿已經無法再對兒子生出一絲感情。

　　傑西卡走進大廳，但不知為什麼，這個地方總是無法與她的記憶完全相符。它依然是一間陌生的房間，彷彿她從未在這裡散步，從未和她心愛的萊托一起從這裡走過，也從未在這裡面對醉酒後的鄧肯．艾德荷……從來沒有過……沒有，沒有，沒有……

　　應該有一個詞，「自發記憶」的反義詞，她想。應該有一個表示記憶的自我否定的詞。

　　「阿麗亞在哪兒？」她問。

　　「在外面做任何弗瑞曼乖孩子在這種時刻應該做的事。」保羅說，「殺死敵人的傷員，為收水小隊標出屍體。」

　　「保羅！」

　　「你必須理解，她這樣做是出自善意。」他說，「有時，善良和殘忍是一致的。真奇怪，我們以前怎麼會始終無法理解這種隱含的一致性？」

　　傑西卡瞪著她的兒子，對他身上這種深刻的變化感到極為震驚。是因為他兒子的死嗎？她猜測著。然後說：「那些人在講有關你的奇怪故事，保羅。他們說你擁有傳說中的所有神力──什麼事都瞞不過你，因為你能看見別人看不見的東西。」

　　「傳說！比．吉斯特也會問出這種問題來嗎？」保羅問。

　　「不管你現在成了什麼，都是我親手造成的，我脫不了干係。」她承認說，「但你絕不能指望我……」

　　「如果你有機會活億萬次，過億萬次不同的生活，你會喜歡嗎？」保羅問，「還有專門為你編出來的傳奇故事！想想所有那些生活閱歷，還有隨閱歷而來的睿智。但是，睿智會沖淡愛，不是嗎？而且，它會讓仇恨具備新的形態。如果沒有深深潛入殘忍和善良的深淵，扎進它們的最深處，那麼，你怎麼知道什麼是無情？你應該怕我，母親，因為我就是科維扎基．哈得那奇。」

　　傑西卡突然咽喉發乾，乾嚥了一口，這才說：「你從前否認你是科維扎基．哈得那奇。」

　　保羅搖了搖頭，說：「我再也無法否認了。」他抬起頭來，望著她的眼睛，「皇上和他的人來了。衛兵們隨時可能進來報告他們抵達的消息。站到我身邊來，我想好好看看他們。我未來的新娘也在他們中間。」

　　「保羅！」傑西卡厲聲說，「不要再犯你父親犯過的錯誤！」

　　「她是一位公主。」保羅說，「對我來說，她是通向皇位的鑰匙，僅此而已。錯誤？既然我是你造就的，所以我無法感受復仇的渴望──你是這麼想的嗎？」

　　「即使報復在無辜者身上？」她一邊問，一邊在心裡想：千萬別犯我犯過的錯誤。

　　「這個世上再也沒有什麼無辜者了。」保羅說。

　　「加妮呢？她也不是無辜者？」傑西卡朝通往官邸後半部的走廊打了個手勢。

　　加妮沿著那條走廊進入大廳。她走在兩個弗瑞曼衛兵中間，卻彷彿根本沒有意識到他們的存在。她的兜帽和蒸餾服的帽子都甩在身後，面罩繫在一邊。她走路的樣子看上去很虛弱，搖搖晃晃地，一路穿過大廳，來到傑西卡身邊。

　　保羅看到她臉頰上的淚痕──她把水送給了死者。一股莫大的哀痛襲過他的全身。似乎只有在加妮面前，他才能體會到這種感情。

　　「他死了，親愛的。」加妮說，「我們的兒子死了。」

　　保羅勉強控制住自己的情緒，站了起來。他伸出手，撫摸著加妮的臉，感到她的臉頰已經被眼淚浸濕了。「他是不可替代的，」保羅說，「但我們還會有其他兒子。我以友索的名義向你保證。」他把她輕輕拉到一邊，向史帝加打了個手勢。

　　「穆哈迪。」史帝加說。

　　「他們從飛船那邊過來了，皇上和他的人。」保羅說，「我就站在這兒。把俘虜帶到房裡來，沒有我的命令，讓他們跟我保持十米的距離。」

　　「遵命，穆哈迪。」

　　史帝加轉身執行命令，保羅只聽弗瑞曼衛兵們充滿敬畏地嘀咕著：「看見沒？他全知道！沒人告訴他，可他就是知道！」

　　現在已經能聽到皇上侍從朝這邊走來的聲音了，他的薩督卡衛隊為了保持昂揚的鬥志，一邊走一邊還唱著進行曲。大廳入口處傳來喃喃的低語聲，是葛尼．哈萊克。他從衛兵面前走過，和對面的史帝加交談了幾句，然後來到保羅身邊，眼中露出一種奇怪的神情。

　　我也要失去葛尼了嗎？保羅問自己，就像失去史帝加一樣──失去一位朋友，換回一個應聲蟲？

　　「他們沒帶任何投擲武器，」葛尼說，「我親自檢查過，可以完全肯定。」他環顧大廳四周，發現保羅已經做好了準備，「菲得．羅薩．哈肯尼跟他們在一起。要不要我去把他揪出來？」

　　「隨便他吧。」

　　「還有幾個宇航公會的人，他們要求享有特權，而且威脅說要對阿拉吉斯實施禁運。我跟他們說，我會把他們的話轉給你的。」

　　「隨他們怎麼威脅。」

　　「保羅！」傑西卡在他身後低聲說，「他說的可是宇航公會的人！」

　　「我馬上就會拔掉他們的毒牙。」保羅說。

　　他想著宇航公會。這股壟斷了宇航事業的勢力。壟斷時間如此之久，竟變成了一夥寄生蟲，一旦離開寄主，離開顧客，他們就無法獨立生活下去。他們從來不敢拿起刀劍……所以現在也就根本無法拿起刀劍。他們那些依靠香料所產生的超強直覺加預見性幻象的領航員在分析形勢時犯了一個錯誤，意識到這個錯誤時，他們本來可以奪取阿拉吉斯，讓他們的宏圖偉業繼續下去。直到他們離開人世。相反，他們寧願得過且過，希望在這片權力的海洋中，舊主人死了新主人會自動生成。反正誰上台也少不了他們，何必冒風險。

　　因為香料的緣故，宇航公會的領航員們擁有一種有限的預知能力，但他們做出了不幸的決定：總是選擇暢通無阻的安全航道。然而，他們並未意識到，暢通無阻的順境最終只會走向停滯不前。

　　讓他們好好看看他們的新主人吧。保羅想。

　　「還有一位比．吉斯特聖母，她說她是你母親的朋友。」葛尼說。

　　「我母親沒有比．吉斯特朋友。」

　　葛尼再次環顧大廳，然後彎下腰，貼近保羅的耳朵說：「瑟菲．哈瓦特跟他們在一起，老爺。我沒找到機會單獨和他見面，但他用我們過去的手語告訴我：他一直在為哈肯尼人工作，還認為你已經死了。他說他必須留在他們中間。」

　　「你把瑟菲留在那些──」

　　「是他自己要的……我過去也覺得這樣最好。即使……出了什麼事，我們也可以控制他。而如果一切順利的話，我們在那邊也算有了個耳目。」

　　保羅隨即想起，他在預知的幻象中瞥見過這一刻的種種可能。在其中一條時間線上，瑟菲拿著一根毒針，皇上命令他用那根毒針來刺殺「那個自命不凡的公爵」。

　　入口處的衛兵們朝兩旁退後一步，兩兩一組搭起長矛，組成一道短廊。一行人快步穿過短廊走了進來，他們的衣服窸窣作響，腳下踩著被風衝進官邸的沙土，一路發出刺耳的腳步聲。

　　帕迪沙皇帝，沙德姆四世，領著他的人走進大廳。他的波薩格頭盔不見了，一頭紅髮亂蓬蓬的，軍服左邊的袖子也沿著中縫被撕開了。他沒繫腰帶，也沒帶武器，但他那些隨從們緊緊圍在他身邊，用人牆圍成一個大圓圈，跟他一起移動著，像一道用人體組成的屏蔽場，為他隔出一小片安全空間。

　　一個弗瑞曼人垂下長矛，擋在他前進的道路上，讓他停在保羅事先指定的地方。其他人在他身後聚成一團，像一幅色彩紛雜的印象畫，只不過畫中人個個神情黯淡，死死盯住保羅。

　　保羅的目光掃過這群人，看到其中有掩面遮住淚痕的女人，也有在薩督卡勝利慶典上享受觀禮台待遇的寵臣。此刻，在失敗的沉重打擊下，他們一句話也說不出，只能默默地站著。保羅在人群中看見了聖母凱斯．海倫．莫希阿姆，她那雙明亮的鷹眼在黑色兜帽下閃閃發光；還有站在她旁邊的菲得．羅薩．哈肯尼，他那張瘦長臉正鬼鬼祟祟地四處張望著。

　　這是一張預見幻象透露給我的臉，保羅想。

　　菲得．羅薩身後突然有人動了一下，吸引了保羅的注意力。他隨即往那邊望去，看見一張看上去十分狡猾的瘦長臉，那是一張他從未見過的臉──既未在現實生活中見過，也未在時間幻象中見過。可這張臉卻給他一種似曾相識的感覺，他覺得自己應該認識這個人才對，而且，這種「認識」的感覺中竟帶著幾分害怕此人的意味。

　　我為什麼要害怕那個人？他思忖著。

　　他朝母親傾下身子，輕聲問道：「聖母左邊那個人，那個看上去很邪的人──他是誰？」

　　傑西卡抬頭看了看，根據她先夫萊托公爵的檔案材料，立即辨認出了那張臉。「芬倫伯爵，」她說，「我們接手之前的阿拉吉斯臨時執政官，一個天生的閹人……一名殺手。」

　　為皇上執行秘密任務的人，保羅想。這個想法穿過他的腦海，震撼了他，因為他在諸般可能的未來裡無數次看到自己與皇帝的會面，但在所有那些預知幻象中，卻從未出現過這位芬倫伯爵。

　　隨即，保羅突然記起，沿著時間網絡層層展開，他曾經無數次見到過自己的屍體，卻從沒見過自己死亡的那一刻。

　　我一直看不到這個傢伙，是否因為他就是殺死我的人？保羅暗自問道。

　　這個不祥之兆使他心中一懍。他強迫自己把注意力從芬倫身上移開，扭頭打量著那些倖存下來的薩督卡和政府官員，看著他們臉上的苦澀和絕望。保羅的眼光飛快掃過，這些人中，還有幾張臉吸引了保羅的注意力：那些薩督卡軍官正評估著這間大廳裡的警戒水平，看樣子還沒放棄希望，正計劃著如何轉敗為勝。

　　保羅的目光最終落到一個女人身上。她身材高大，皮膚白皙，金髮碧眼，有一張很有貴族氣質的漂亮臉蛋，傲慢中帶著古典美。她看上去很堅強，不像流過眼淚的樣子，完全是一副不可戰勝的神情。不用說保羅也知道她是誰──她就是皇室的公主，一名訓練有素的比．吉斯特，時間幻象曾經多次以不同的形式向他展示過這張臉：伊如蘭公主。

　　這就是我通往權力寶座的鑰匙。他想。

　　這時，聚在一起的人群中有個人晃了一下，一張熟悉的臉伴著熟悉的身影出現在保羅面前──薩非．哈瓦特。他滿臉皺紋，雙唇上染著斑斑的黑漬，雙肩已經駝了下去，一看就知道他已經老了。

　　「瑟菲．哈瓦特在那兒，」保羅說，「隨便他站在哪裡，葛尼。」

　　「是，老爺。」葛尼說。

　　「隨便他站在哪裡。」保羅重複道。

　　葛尼點了點頭。

　　哈瓦特步履蹣跚地走上前來，一個弗瑞曼人舉起長矛讓他過去，又在他身後放下長矛。他抬起一雙混濁的眼睛看著保羅，打量著，探尋著。

　　保羅朝前邁近一步，立刻感覺到周圍的緊張氣氛，他必須隨時提防皇帝和他那些手下的反撲。

　　哈瓦特的目光穿過保羅，直勾勾地盯住他的身後。過了一會兒，這位老人說：「傑西卡夫人，時至今日我才知道，當初我錯得多麼離譜，竟然冤枉了您。您無需原諒我。」

　　保羅等了一會兒，但母親始終保持沉默。

　　「瑟菲，老朋友，」保羅開口說，「你看到了，我沒背對著門坐。」

　　「可宇宙中到處都有門。」哈瓦特說。

　　「我是我父親的兒子。」保羅道。

　　「您更像您的祖父。」哈瓦特啞著嗓門說，「您待人處世的態度，還有您的眼神，都像您的祖父。」

　　「但我還是我父親的兒子。」保羅說，「因此，我要對你說，瑟菲，為了報答你多年來對我們亞崔迪家族的忠心耿耿，你現在可以向我索要任何你想要的東西。任何東西。你想要我的命嗎，瑟菲？只要你一句話，我的命就是你的。」保羅又向前跨上一步，雙手垂在身體兩側，看到哈瓦特眼中漸漸露出醒悟的神情。

　　他意識到，我已經知道他的背叛計劃了，保羅想。

　　保羅把聲音壓低到只有哈瓦特才能聽到的音量，耳語般輕聲對他說：「瑟菲，我的意思是：如果你真想刺殺我。現在就動手吧。」

　　「我只是想再次站在您面前，我的公爵。」哈瓦特說。保羅這才開始意識到，這位老人盡了多大努力才支撐住身體不倒下去。保羅急忙伸出手，扶住哈瓦特的雙肩，手下感覺到老人的肌肉正不住地顫抖。

　　「痛嗎，老朋友？」保羅問。

　　「痛，我的公爵，」哈瓦特承認說，「但快樂更甚於痛苦。」他在保羅的懷裡轉過半個身子，衝著皇上的方向伸開左手，掌心向上，露出扣在手上的小針，「瞧見了嗎，陛下？」他大叫道，「瞧見你這背叛之針了嗎？我把我的一生都奉獻給了亞崔迪家族，你以為現在我竟要背叛他們嗎？」

　　老人的身子在保羅懷裡一沉，渾身鬆軟下來。保羅搖了搖哈瓦特的雙肩，卻感到死神已經悄然降臨了。輕輕地，他把哈瓦特放到地板上，直起身來，示意衛兵把屍體抬走。

　　一沉默籠罩著大廳，他的命令被默默地執行了。

　　此時，皇上現出一副等死的面容，那雙從未流露過害怕神情的眼睛也終於暴露出內心的恐懼。

　　「陛下。」保羅一邊說，一邊注意到，那位高個子皇室公主立即警覺起來。他在說出這個詞時，充份運用了比．吉斯特控制音調的方法，盡可能讓自己的語氣充滿藐視和輕蔑。

　　果然是受過比．吉斯特訓練的人，保羅想。

　　皇上清了清嗓子，說：「也許，朕這位受人尊敬的親戚以為，他現在已經控制了大局，可以隨心所欲了。然而，事實遠非如此。你違反立法會的憲章，竟使用原子武器攻擊……」

　　「我使用原子武器攻擊了沙漠裡的一座山，以改造當地的自然地貌。」保羅說，「它擋了我的路，而我只是急於見到你，皇帝陛下，急於要你解釋一下你那些古怪舉動。」

　　「此刻，阿拉吉斯上空有各大家族組成的超級聯合艦隊，」皇上說，「只要朕一句話，他們就會……」

　　「噢，是啊，」保羅說，「我差點把他們給忘了。」他在皇上的隨行人員中尋找著，直到看見那兩個領航員的臉。他扭頭對身邊的葛尼說，「那兩個傢伙是宇航公會的代理人嗎，葛尼？那邊那兩個穿灰色衣服的胖子。」

　　「是的，老爺。」

　　「你們兩個，」保羅指著那兩個領航員說，「立即給我滾出去，發信號要那群艦隊各回各家。之後，你們才可以請求我允許……」

　　「宇航公會不會聽命於你！」高個子叫道。他和他的同伴一起衝到長矛組成的屏障前。保羅點了點頭，弗瑞曼衛兵們舉起長矛，放這兩個領航員走出來。高個子抬起一隻手臂指著保羅說，「你們將會遭到嚴格的禁運，你的行為已經……」

　　「如果我再聽到你們兩個人中任何人講這種廢話，」保羅說，「我就下令摧毀阿拉吉斯所有的香料……永久性地徹底摧毀。」

　　「你瘋了嗎？」高個子領航員質問道。他朝後退開半步。

　　「那麼，你承認我有能力做出這種事了？」保羅問。

　　那個領航員好像注視著虛空，半晌：「是的，你有能力這麼做，但你絕不能這麼做。」

　　「啊──哈，」保羅對自己點了點頭，說，「原來是宇航公會的領航員，你們倆都是吧，呃？」

　　「是的！」

　　那個矮個子領航員說：「你們自己也同樣會變瞎的。你這麼做，等於給我們所有的人都判了死刑，而且是慢慢地死。你難道連這點基本概念都沒有？你知不知道，一旦染上香料癮，缺少香料的供應將意味著什麼？」

　　「注視前方安全航線的眼睛將永遠閉上，」保羅說，「宇航公會的人會變成瞎子。人類被分成小群，困在他們各自與世隔絕的星球上。你們知道，我完全有可能做出這種事來，也許純粹是出於憊憤……也許，僅僅是出於無聊。」

　　「讓我們私下裡好好談一談，」高個領航員說，「我相信我們最終總會找到什麼折衷的解決方案──」

　　「給你們那些停在阿拉吉斯上空的人發信號。」保羅說。「我對這場爭執越來越厭煩了。如果上面那支艦隊不盡快離開，我們之間就沒有必要再談下去了。」他朝大廳一側的弗瑞曼通訊員那邊點了點頭說，「你們可以使用我們的通訊設備。」

　　「首先，我們必須討論一下，」高個領航員說，「總不能就這樣……」

　　「去！」保羅吼道，「能摧毀某樣東西，自然就擁有對它的絕對控制權。相信你們已經認同我的確有這個力量。而我們今天到這兒來，一不為討論，二不為談判，更不為妥協。你們要麼服從我的命令，要麼立即嚐到苦果。」

　　「他是認真的。」矮個領航員說。保羅看到，恐懼緊緊攫住了他們的心。慢慢地，兩個領航員蹭到通訊設備旁邊。

　　「他們會服從你的命令嗎？」葛尼問。

　　「他們也有一定的預知能力，只是能力稍弱些，只能看到一小段未來。」保羅說，「現在，通往未來的路全都封死了，顯現在他們面前的只有一堵牆，上面寫明了不服從命令的後果。我們上空每艘飛船上的每個宇航公會的領航員都能看到那堵牆。他們會服從命令的。」

　　保羅回過身來看著皇上：「當年，他們之所以允許你登上你父親的寶座，僅僅是因為你擔保將維持香料的供應。可你使他們失望了，陛下。你知道後果會怎樣嗎？」

　　「朕無需任何人允許朕……」

　　「別裝傻了。」保羅喝道，「宇航公會就像建在河邊的村子，他們需要水，可充其量不過是汲取一點他們所需要的水而已。他們無法在河上築壩來控制水的流量，因為他們的注意力只集中在河水本身。說到底，這正是他們的致命弱點。香料的流通就是他們的河流，而我已經在上游築好了堤壩。我的堤壩與河流緊密地連在一起，不毀掉河流，別想毀掉堤壩。」

　　皇上用一隻手捋了捋他的紅髮，瞥了一眼那兩個領航員的後背。

　　「就連你的比．吉斯特真言師也在發抖呢。」保羅說，「當然，聖母們本來可以用其他毒藥來玩她們那些把戲，可一旦用過香料，其他藥物就再也不起作用了。」

　　老婦人拉了拉她那身毫無樣式可言的黑色長袍，用長袍裹緊身子，從人群中擠了出來，站在長矛組成的屏障前。

　　「聖母凱斯．海倫．莫希阿姆。」保羅說，「自卡拉丹一別之後。已經過了很長一段時間了，是不是啊？」

　　她的目光越過保羅，望著他母親說：「好吧，傑西卡，我看得出你兒子的確是那個人。因為這個原因，你可以被原諒，就連你女兒那令人厭惡的行為舉止也可以被原諒。」

　　保羅以冰冷而憤怒的口氣大聲說道：「我母親做過的事用不著你來原諒！你從來沒有這個權力，也沒有任何理由這麼說！」

　　老婦人的眼睛死死盯在保羅身上。

　　「想在我身上玩弄你那套把戲嗎，老妖婆。」保羅說，「你的高姆刺哪兒去了？試試看再去一趟你不敢看的那個地方！你會發現我正站在那裡瞪你呢！」

　　老婦人立刻垂下目光。

　　「沒話說了嗎？」保羅質問道。

　　「我曾經歡迎你進入真人的行列，」她喃喃地說，「希望不要玷污了真人的名聲。」

　　保羅提高音量說：「看看她吧，夥計們！這就是比．吉斯特聖母，耐心地從事著一項需要耐心的事業。她可以和她的姊妹們一起耐心等待──等了整整九十代人，只為了配出適當的基因，再結合適當的環境，最後生出她們計劃所需的那個人。看呀！她現在知道了，九十代人的努力終於生出了那麼一個人。這個人就是我。我的確是站在這裡了，但─我─永─遠─不─會─按─她─說─的─去─做！」

　　「傑西卡！」老婦人尖聲叫道，「叫他閉嘴！」

　　「你自己叫他閉嘴吧！」傑西卡說。

　　保羅瞪著那個老婦人。「為了你在這一切之中所起的作用，我真想掐死你。」他說，「你阻擋不了我！」聽到這話，老婦人氣得渾身僵硬。保羅厲聲喝道，「但我認為，最好的懲罰是讓你活下去，讓你永遠碰不著我一根汗毛，也無法使我向你臣服，更別指望我做任何你想要我做的事，我絕不會讓你如願的。」

　　「傑西卡，瞧瞧你都幹了些什麼呀？」老婦人質問道。

　　「我只告訴你一件事。」保羅說，「人類這個種族需要什麼，你們的確看到了一部份，但你們對它的瞭解是多麼貧乏啊！你們想控制人類的繁衍，想根據你們的主要計劃，把少數經過挑選的基因混合一起！你們懂得太少了，可是……」

　　「不能在人前提這些事！」老婦人低聲說。

　　「閉嘴！」保羅咆哮道。在保羅的控制下，這個詞似乎擁有了實體，扭動著穿越他倆之間的空氣，撲向那老婦人。

　　老婦人搖搖晃晃地倒退幾步，她身後的眾人立刻伸出手來扶住她。她臉色蒼白，震動不已，保羅竟然擁有如此的精神力量，竟可以抓住她的靈魂。「傑西卡，」她輕聲唸叨著，「傑西卡。」

　　「我記住了你的高姆刺，」保羅說，「你最好也記住我的。我只用一句話就可以殺死你。」

　　大廳四周的弗瑞曼人心領神會地交換著眼神。聖傳中不就是這麼說的嗎：「他的話將給那些有違正義的人帶來永恆之死。」

　　身材高大的皇室公主正站在她父皇身邊，保羅把注意力轉向她。他兩眼緊盯著這位公主，嘴裡卻對皇上說：「陛下，我們倆都很清楚能幫助我們擺脫困境的方法是什麼。」

　　皇上瞟了一眼他的女兒，又回過頭來看著保羅。「你敢？你！一個沒有家族撐腰的冒險家，一個無名小卒──」

　　保羅說：「你早就承認我的身份了──皇室的親戚，這是你說的。我們就別在這方面多廢話了吧。」

　　「朕是你的統治者。」皇上說。

　　保羅瞥了一眼那兩個領航員，他們此時正面對著他，站在通訊設備旁邊。其中一個宇航員衝他點了點頭。

　　「我可以強制執行。」保羅道。

　　「你敢！」皇上咬牙切齒地說。

　　保羅只是冷冷地瞪著他。

　　皇室公主把一隻手放在她父親的手臂上。「父親。」她的聲音絲般柔和，聽上去非常溫柔悅耳。

　　「別跟朕耍什麼花招。」皇上說。然後，他看著自己的女兒，「你沒有必要這麼做的，女兒。我們還有其他辦法……」

　　「可這裡出現了適合當您女婿的人。」她說。

　　老聖母此時已經恢復了鎮靜，她擠到皇上身邊，湊近他的耳朵輕聲說起來。

　　「她在為你說好話，懇請皇上應允。」傑西卡說。

　　保羅繼續盯著那位一頭金髮的公主。他走到母親身邊，說：「伊如蘭，皇上的長女，是嗎？」

　　「是的。」

　　加妮走到保羅另一邊，說：「你希望我離開嗎，穆哈迪？」

　　他看著她：「離開？你再也不會離開我身邊了，永遠。」

　　「我們之間並不存在互相約束的紐帶。」加妮說。

　　保羅默默地低頭看著她，然後說道：「跟我講真話，我的塞哈亞。」她剛要回答，保羅卻伸出一根手指搭在她的嘴唇上，不讓她開口，「連接我們的紐帶永遠不會鬆脫。」他說，「現在，密切注意這裡所發生的一切，我希望等會兒可以聽到你的意見。」

　　皇上和他的真言師低聲進行了一場熱烈的爭執。

　　保羅對他母親說：「她提醒他，當年他們協議的一部份，就是把一位比．吉斯特推上皇帝的寶座，而伊如蘭便是她們培育的皇位繼承人。」

　　「那就是他們的計劃嗎？」傑西卡問。

　　「這還不明顯？」保羅問。

　　「我也看出來了！」傑西卡厲聲道，「我問你是要提醒你，用不著把我教你的那些東西教回給我。」

　　保羅看著她，發覺她嘴角掛著冷笑。

　　葛尼．哈萊克傾身向前，擋在保羅和他母親之間。「我要提醒你，老爺，那群人中還有一個哈肯尼人。」黑頭髮的菲得．羅薩此刻正擠在長矛屏障的左邊，葛尼朝他那個方向努了努嘴說，「就是左邊那個斜眼的傢伙，那張我平生所見最邪惡的臉。你以前答應過我──」

　　「謝謝你，葛尼。」保羅說。

　　「他可是準男爵……哦──不，既然老男爵死了，那他現在就是男爵了。」葛尼說，「我要用他來報仇雪恨，他必須為我──」

　　「你能打敗他嗎，葛尼？」

　　「老爺，別開玩笑了！」

　　「皇上和他的巫婆已經爭論得夠久了，您不這樣認為嗎，母親？」

　　她點點頭說：「確實如此。」

　　保羅提高音量，對皇上喊道：「陛下，你們之中是否有一個哈肯尼人？」

　　皇上扭頭看著保羅，皇室特有的傲慢頓時表露無遺。「朕以為，你身為公爵是說話算話的，朕的隨扈人員都應該受到人身安全的保障。」他說。

　　「我只是問一問，瞭解一下情況。」保羅說，「我想知道，那個哈肯尼人是官方隨扈人員嗎？還是僅僅因為怯懦而刻意躲在你身邊？」

　　皇上的笑容十分工於心計：「任何陪同聖駕的人，都是朕的隨扈人員。」

　　「公爵說的話當然算話。」保羅說，「但穆哈迪就是另一回事了。他也許並不認同你對於隨扈人員所下的定義。我的朋友葛尼．哈萊克想殺死一名哈肯尼人。如果他……」

　　「世仇！」菲得．羅薩高聲叫道。他擠到長矛屏障前，用力推搡著說，「你父親稱之為家族世仇，亞崔迪。你說我是懦夫，可你自己卻躲在你的女人中間，派你的僕人來跟我決鬥！」

　　老真言師態度激烈地小聲在皇上耳邊說了些什麼，但他把她推到一邊，說：「世仇，是嗎？大家族聯合會對於家族世仇可是有嚴格規定的。」

　　「保羅，別這麼做。」傑西卡說。

　　「老爺，」葛尼說，「你答應過我，給我機會手刃哈肯尼人。」

　　「你今天有了一整天機會收拾他們。」保羅說，只覺得一股無法遏制的稀奇古怪的衝動：豁出去了。他脫下長袍和兜帽，連同腰帶和他的嘯刃刀一起遞給他母親，然後開始脫蒸餾服。這時，他突然感到整個宇宙都聚焦到了這一刻。

　　「沒必要這麼做，」傑西卡說，「還有更簡單的解決辦法，保羅。」

　　保羅脫下蒸餾服，從母親手中握著的刀鞘裡拔出嘯刃刀。「我知道。」他說，「投毒、暗殺，所有那些常見的老辦法。」

　　「你答應過我，讓我手刃哈肯尼人！」葛尼低聲說，臉上的墨籐鞭痕高高隆起，幾乎漲成了黑色。保羅從他臉上看出了他的憤怒。「你欠我的，老爺！」

　　「你因他們而受到的折磨難道比我多嗎？」保羅問。

　　「我妹妹，」葛尼怒氣沖沖地說，「還有我在奴隸營中捱過的那些年──」

　　「我父親，」保羅說，「我的好朋友和戰友，瑟菲．哈瓦特和鄧肯．艾德荷，還有我流亡過程中無名無份、無依無靠的那些年……還有一件事：現在是家族世仇，你和我一樣清楚那些必須遵守的規矩。」

　　葛尼．哈克萊垂下雙肩。「老爺，如果那頭豬……他不過是頭禽獸，給你墊腳都不配，踩在他身上都嫌弄髒了你的鞋。如果一定要這麼做的話，叫個劊子手來好了，或者讓我來，但千萬別親自……」

　　「穆哈迪沒有必要這麼做。」加妮說。

　　他瞥了她一眼，察覺到她眼中流露的擔憂神情。「但保羅公爵必須這麼做。」他說。

　　「這只是個哈肯尼畜生！」葛尼粗聲粗氣地罵道。

　　保羅猶豫了一下，不知道是否該揭露自己的哈肯尼血統。但母親朝他投來嚴厲的目光，打消了他這個念頭。於是，保羅只說道：「不過，這傢伙長得倒還像個人樣，葛尼，馬馬虎虎可以把他算個人。」

　　葛尼說：「如果他……」

　　「請站到一邊去吧。」保羅說。他舉起嘯刃刀掄了掄，輕輕把葛尼推到一旁。

　　「葛尼！」傑西卡說，碰了碰葛尼的手臂，「在這種情況下，他很像他的祖父。不要分散他的注意力。現在你能為他做的也只有這些了。」她心裡卻在想：偉大的神母啊！真夠諷刺的，好一個家族世仇，哈肯尼對哈肯尼。

　　皇上審視著菲得．羅薩，此人肩膀寬厚，肌肉結實。他又扭頭看看保羅──一個乾瘦高挑的年輕人，雖然不像阿拉吉斯土著那麼乾巴巴地骨瘦如柴，卻也跟他們一樣數得出肋骨來，而且脅腹深陷，甚至可以清楚地看到皮膚下面肌肉的運動。

　　傑西卡靠近保羅，傾身用只有他才能聽見的聲音對他耳語道：「有一件事，兒子。有些時候，當比．吉斯特訓練危險人物時，通常會運用老式的潛意識刺激法，把某個關鍵詞植入他心靈最深處。最常用的詞是『尤羅西諾』。如果我沒猜錯的話，此人也是用這種方法訓練出來的，只要你在他耳邊發出那個詞，他的肌肉就會立即變得鬆軟無力，而且……」

　　「這一回，我不想要什麼特殊照顧。」保羅說，「退回去吧，別攔我。」

　　葛尼對她說：「他幹嗎要這麼做？想要自尋死路去當殉難者嗎？就因為弗瑞曼人宗教中那些無稽之談？就是這些東西蒙蔽了他的理智嗎？」

　　傑西卡把臉埋在掌中，意識到自己並不完全瞭解保羅為什麼要選擇這條路。她能感覺到整個大廳被籠罩在死神的陰影下，也知道保羅之所以會變成這樣，完全有可能就是因為葛尼．哈萊克所暗示的那個理由。她的全部身心都集中在兒子身上，想盡全力保護兒子。然而，她什麼也做不了。

　　「是因為宗教裡那些無稽之談嗎？」葛尼再三追問道。

　　「別說話，」傑西卡輕聲說，「祈禱吧。」

　　皇上的臉上突然露出微笑。「如果我的隨扈……菲得．羅薩．哈肯尼……希望如此，」他說，「我將解除對他的一切限制，給他自由選擇的權力，讓他自己抉擇自己要走的路。」皇上朝保羅的弗瑞曼敢死隊衛兵們擺了擺手，「你那一群烏合之眾裡，不知是誰拿著我的腰帶和短刀。如果菲得．羅薩願意的話，他可以用我的刀跟你決鬥。」

　　「我願意。」菲得．羅薩說。

　　保羅看到他那張洋洋得意的臉，心想：他過於自信，這一點對我很有利。

　　「把皇上的御刀拿來。」保羅說。他看著衛兵們迅速執行了命令，然後又說，「放在那邊地上。」他用腳點出一個地方，「清場。讓皇上的那群烏合之眾們統統靠牆站，把那個哈肯尼人帶到中間的空地上。」

　　隨即便是一陣騷動：衣袍磨擦發出的窸窣聲；慌亂的腳步聲；還有低聲的命令和抗議。在這片嘈雜的噪聲中，保羅的命令被貫徹執行了。那兩個領航員仍然站在通訊設備附近，他們朝保羅皺著眉頭，顯然有些舉棋不定。

　　他們已經習慣於預知未來。保羅想，然而，此時此地。卻只能看見一片空白，他們都變成了瞎子……就連我也一樣。他極力體會時間之風，去感受那即將到來的騷亂，去領略集中在此時此地的風暴中心。如今，就連最細微的罅隙也全都合攏了。他知道，這裡面隱藏著尚未成型的聖戰；這裡面就是他一度引為自己可怕使命的種族意識；這裡面包含著足夠理由，足以生出科維扎基．哈得那奇，或天外綸音，或比．吉斯特育種計劃的終結者。人類的基因自覺地感應到了它的休眠期，意識到它本身已經變得陳舊了，知道自己現在只需要混亂，以便在混亂中進行基因雜交，產生出強壯的新型混合體，這樣才能繼續生存下去。此刻，人類的所有成員都以獨立個體的形式，無意識地生存在這個世界上，所有人都正經歷著一種可以超越一切藩籬的狂熱。

　　而且，保羅看得出，自己的任何努力都將毫無用處，絲毫無法改變未來。他曾經想過完全依靠自己的意志力對抗聖戰的陰影。然而，聖戰還是會來的。即使沒有他，他的軍團也還是會憤怒地衝出阿拉吉斯。他們只需要一個傳奇，而他已經成為這個傳奇的核心。他已經給他們指明了方向，教會了他們控制宇航公會的方法──因為宇航公會必須依賴香料才能繼續生存下去。

　　挫敗感佔據了他的心靈，他懷著沮喪的心情看著菲得．羅薩已經脫去破爛的軍服，身上只剩下一條屏蔽場腰帶。

　　這就是高潮了，保羅想。從這裡開始，如撥雲見日般，未來之門將重新開啟，把這一切變成榮耀的開端，堅定不移地把未來引向聖戰。如果我在這兒戰死，他們會說我犧牲自己救贖大眾，我的靈魂將領導他們繼續向前；而如果我活下來了，他們就會說。穆哈迪戰無不勝。

　　「亞崔迪準備好了嗎？」菲得．羅薩遵照古老的家族世仇決鬥儀式高聲叫道。

　　保羅決定依弗瑞曼人的決鬥方式來回答他：「願你刀斷人亡！」他指著地板上的御刀，示意菲得．羅薩上前拿起刀來。

　　菲得．羅薩警覺地注視著保羅，迅速拾起刀來，在手中掂量了一會兒，感覺一下。他心中非常興奮，彷彿正燃著熊熊烈火。這是他夢寐以求的戰鬥──一場男子漢對男子漢、技巧對技巧、沒有屏蔽場干擾的戰鬥。他可以看到，一條通往權力的康莊大道已經在他面前展開：對皇上來說，亞崔迪公爵是位十分棘手的人物，皇上肯定會大力嘉獎任何一個殺死這位公爵的人。獎品甚至可能就是那位傲慢的公主和一部份皇權。我是受過各種武器裝備和各種奇謀詭計訓練的哈肯尼人，在競技場上經歷過上千次戰鬥，菲得想，這個土包子公爵，一個來自荒蠻世界的冒險家，怎麼可能是我的對手。而且。這個土包子也無從知道，他將要面對的武器可不僅僅是一把刀。

　　就讓咱們瞧瞧你是不是百毒不浸！菲得．羅薩想。他舉起御刀向保羅致敬，嘴裡說：「去死吧，傻瓜。」

　　「我們可以開打了嗎，表兄？」保羅問。他貓腰前行，眼睛盯著菲得．羅薩手中的刀。保羅伏低身子，乳白色的嘯刃刀直指前方，像延展出來的手臂。

　　他們繞著彼此兜了一圈又一圈，赤腳在地板上蹭出刺耳的摩擦聲，一邊警惕地盯著對方，想找出破綻來。

　　「你的舞跳得真好。」菲得．羅薩說。

　　他是個愛說話的人，保羅想。又一個弱點。當面對沉默的對手時，他就會變得不安起來。

　　「你做過臨終懺悔了嗎？」菲得．羅薩說。

　　保羅仍然默默地和他兜著圈子。

　　皇上的隨扈人員都擠著觀看他們兩人的決鬥，老聖母也從人群的縫隙中凝神盯著他們，感到自己竟不由自主地顫抖起來。小亞崔迪把那個哈肯尼人稱為「表兄」，這只能說明他知道他們倆有著共同的祖先。不過，這很容易理解，因為他是科維扎基．哈得那奇。但保羅的話迫使她集中心思，開始考慮這場決鬥中與她有關的唯一一件事。

　　對比．吉斯特的人類育種計劃而言，這可能是一次大災難。

　　她也從中看出了一些保羅看到的東西：菲得．羅薩也許可以殺死對手，但絕不會是最終的勝利者。而隨即而生的另一個念頭幾乎使她完全崩潰。比．吉斯特人類育種計劃是個極其耗時且花費巨大的項目，而他們倆就是這個項目的最終產物。如今，他倆在這次生死決鬥中迎面相逢，很可能會一起送命。如果他們兩人都死在這兒，那就只剩下兩個選擇：一個是菲得．羅薩的私生女，但她還是一個嬰兒，一個未知的、不可測的因素；另一個就是阿麗亞，那個令人厭惡的傢伙。

　　「也許你在這個地方只能接觸到異教徒的儀式，」菲得．羅薩說，「要不要皇上的真言師為你準備後事，好送你的靈魂上路啊？」

　　保羅微笑著朝右邊兜過去，保持著警覺，不再去想那些讓人沮喪的事。這種時候需要盡量壓制自己的思緒。

　　菲得．羅薩跳開一步，舉起右手佯攻，但手上的刀卻神不知鬼不覺地換到了左手。

　　保羅輕鬆地避開菲得．羅薩的一擊，注意到對手在劈出這一刀時，因為慣於使用屏蔽場而略有些動作遲緩。不過，菲得．羅薩的動作還不算很慢，並不像保羅見過的其他依賴屏蔽場的人。他覺得，菲得．羅薩以前肯定跟沒有屏蔽場的人交過手。

　　「亞崔迪人是不是只會瞎跑，卻不敢停下來堂堂正正地好好打一場啊？」菲得．羅薩問道。

　　保羅一言不發地重新開始兜圈子。他突然回憶起艾德荷的話來。那是很久以前在卡拉丹的訓練場上，艾德荷說：「開始的時候，要花些時間來觀察你的對手。這麼做，也許你會失去許多速戰速決的機會，但觀察是贏得勝利的保證。慢慢來，直到你確信自己已經有了制勝的把握為止。」

　　「也許，你以為跳跳這種舞可以讓你多活幾分鐘。」菲得．羅薩說，「那好吧。」他停下腳步，直起身來，不再跟著保羅兜圈子。

　　不過，保羅已經看夠了，已經對菲得．羅薩有了初步的瞭解。這時，菲得．羅薩率先邁向左邊，露出右臀，彷彿戰鬥腰帶那小小的護甲已經足以保護他的整個側面。通常只有受過屏蔽場訓練、手持雙刀的人，才會作出這樣的動作。

　　難道……保羅躊躇起來……那根腰帶並不僅僅是表面上看起來的那麼簡單。

　　這個哈肯尼人似乎太自信了。要知道，他的對手可是指揮大軍擊敗了薩督卡軍團的人。

　　菲得．羅薩留意到保羅的躊躇，說：「既然知道戰死在我手下是不可避免的事，那還拖什麼拖？我遲早會收拾殘局，行使我應有的權力。你也只能耽擱一下我前進的腳步罷了。」

　　如果是飛鏢發射器，保羅想，那一定是個非常巧妙的機關。從腰帶上一點也看不出有做過手腳的痕跡。

　　「你為什麼不說話？」菲得．羅薩質問道。

　　保羅重新試探性地兜起圈子來，對菲得．羅薩言語之間流露出的不安報以微笑。這表明，沉默帶來的壓力正在積聚中。

　　「你笑了，呃？」菲得．羅薩問。話沒說完便跳了起來。

　　保羅一心在尋找適當的戰機，他以為菲得．羅薩說話的時候會稍稍停頓一下，卻沒料到對手突然發起進攻。因此差點沒能避開菲得．羅薩狠狠劈下來的一刀。保羅感到刀尖劃破了自己的左臂，他一言不發地強忍痛楚，心頭頓時一片雪亮，意識到早些時候對手故意表現出動作遲緩的樣子，其實是陷阱，完全是假象。看來，這位對手的實力在他預料之外。陷阱裡的陷阱還套著陷阱。

　　「你們自己的瑟菲．哈瓦特曾經指點過我一些戰鬥技巧，」菲得．羅薩說，「他是第一個讓我流血的人。不過，那個老傻瓜沒能活著看到這一切，真是太遺憾了。」

　　這時，保羅想起艾德荷曾經說過的話：「不要想當然，不要把希望寄在外部因素上。只盯住戰鬥過程中出現的種種狀況，這樣你才永遠不會感到意外。」

　　兩人又繞著彼此兜起圈子來，半伏下身子，異常警覺。

　　保羅看到對手又得意洋洋起來，覺得非常奇怪。難道對那個傢伙來說，一條小小的劃傷就值得那麼興奮嗎？除非刀刃上有毒！但是，這怎麼可能呢？保羅知道，他自己的人處理過這把刀，交給菲得．羅薩之前檢查過。他們受到過極好的訓練，怎麼可能漏過那麼明顯的陰謀。

　　「那邊那個你剛剛跟她談話的女人，」菲得．羅薩說，「就是身材嬌小的那個。她對你來說很特別嗎？也許是你的新寵？要不要我回頭特別關照她一下？」

　　保羅繼續保持沉默，用他的內部意識探測著，仔細檢查從傷口流出的血，發現御刀的刀刃上塗有迷藥的成份。他立即調整自己的代謝功能以應付眼前的危機，然後迅速改變迷藥的分子結構。儘管這迷藥已經不會對他造成傷害了，可他還是覺得有些不寒而慄。他們一早就準備好一把塗上了迷藥的刀，這種迷藥不會觸發毒素檢測器，但藥效卻強到足以使中毒者受創的肌肉遲鈍起來。他的敵人們自有他們的小算盤。陰謀中的陰謀，一個套一個，一個比一個更加陰險狡詐。

　　菲得．羅薩再次跳起來，劈出一刀。

　　保羅的微笑僵在臉上，裝出一副暈暈乎乎、動作遲緩的樣子，彷彿迷藥已經開始起作用了。然而，他在最後關頭閃身避開，用嘯刃刀的刀尖迎上對手狠劈下來的手臂。

　　菲得．羅薩趕緊往斜地裡一閃，跳出決鬥圈，躲在一邊。他趕緊把刀移到左手，感覺保羅刺傷他的地方隱隱作疼，就像中毒一樣。他的下顎因害怕而開始微微泛白。

　　讓他自己去疑神疑鬼吧，保羅想，就讓他懷疑自己中毒了。

　　「太陰險了！」菲得．羅薩大聲叫道，「他衝我下毒！我覺得我的手臂中毒了！」

　　保羅終於打破沉默：「只是一點點迷幻藥罷了，回報你塗在御刀上的迷藥。」

　　菲得．羅薩舉起左手握著的刀，嘲弄地擺出敬禮的姿勢，以此回應保羅的冷笑，雙眼卻在刀後閃出憤怒的火焰。

　　保羅也把嘯刃刀換到左手，擺出與對手相同的姿勢。接下來，兩人再次兜起圈子來，相互試探著。

　　菲得．羅薩開始縮短兩人之間的距離，側著身子往圈內移動，御刀高舉在頭頂。他的下巴緊繃著，斜眼瞪著保羅，憤怒之情溢於言表。他分別朝右方和下方佯攻兩下，隨即與保羅撞到一起。他們緊緊抓住彼此握刀的手，奮力扭打著。

　　保羅懷疑菲得．羅薩的右臀處藏有毒鏢發射器，所以一直很注意。保羅強行扭到右邊，想看個究竟，結果差點漏過菲得．羅薩腰帶下方突然伸出的毒針。當時，菲得．羅薩擰了一下身子，用力朝他頂過來，這個動作引起了他的注意，於是毒針以毫髮之差貼著他的肌膚偏向一邊。

　　是在左臀上！

　　陷阱裡的陷阱套著陷阱！保羅提醒自己。出於本能，他那受過比．吉斯特訓練的肌肉立刻調動起來，迅速朝下避開。想讓菲得．羅薩撲一個空。但為了不被對手屁股上的小針刺到，保羅一失足，重重摔倒在地，被菲得．羅薩壓在身下。

　　「看見我屁股上的毒針了？」菲得．羅薩輕聲說，「你死定了，傻瓜！」他開始扭動臀部，把毒針越貼越近。

　　「這會使你的肌肉暫時失去功能，然後由我來操刀殺死你，決不會留下任何痕跡，查都查不出來！」

　　保羅竭盡全力抵抗菲得．羅薩，一邊聽到自己心裡無聲地尖叫起來。烙在細胞裡的每個遺傳先祖都在大聲叫喊，要他使用密語，好讓菲得．羅薩的動作緩上一緩，救他自己的性命。

　　「我不會說的！」保羅大口大口地喘著粗氣。

　　菲得．羅薩愣了一下，瞠目結舌地盯著他，稍稍猶豫了一下。雖然這只是一瞬間的事，但卻給了保羅足夠的時間，足以讓他發覺對方下盤不穩，兩腿交錯在一起，很容易失去平衡。菲得．羅薩側著身子，右邊臀部高高翹起，左臀處那根小小的毒針被壓在他自己的身下，戳進地板裡了，所以根本無法轉身。

　　保羅掙扎著抽出左手，使盡全身的力氣，把嘯刃刀從菲得．羅薩的下巴底下狠狠戳了進去。刀尖直接插入菲得．羅薩的頭部，他抽動了一下，往後便倒，而毒針半嵌在地板裡，支撐著他的屍體側臥在一旁。

　　保羅做了幾個深呼吸，重新恢復了鎮靜，然後用手一撐，站起身來。他站在屍體旁，手裡拿著刀，故意慢慢地抬起頭來，望著對面的皇上。

　　「陛下，」保羅說，「你的隊伍裡又少了一個人。我們現在該開誠佈公地談一談了吧？討論一下應該怎麼辦？把你的女兒嫁給我，讓亞崔迪人也能登上皇帝的寶座。」

　　皇上扭頭看看芬倫伯爵。伯爵與他視線相交──灰眼睛對上綠眼睛。彼此都很清楚對方的想法，畢竟合作了那麼多年，只一瞥就能瞭解對方的意圖。

　　替我把那個自命不凡的傢伙幹掉，皇上的眼神告訴伯爵，沒錯，這個亞崔迪人的確年輕力壯──但他剛才苦戰了那麼長時間，也累得夠嗆，無論如何絕不會是你的對手。現在就去向他挑戰……你知道該怎麼做。殺了他。

　　慢慢地，芬倫伯爵轉動頸項，用了很久才轉過頭來，面對保羅。

　　「去呀！」皇上低聲說。

　　伯爵緊盯著保羅，用他妻子瑪格特伯爵夫人按照比．吉斯特方式訓練出來的特殊方法，感受著這位亞崔迪年輕人的神秘和藏而不露的高貴氣質。

　　我有能力殺死他，芬倫想──他知道這是事實。

　　這時，從伯爵自己內心深處的秘密角落裡突然冒出一個念頭，阻止他進一步採取行動。他飛快地盤算了一下，大致算了算自己比保羅佔優的地方：他善於在年輕人面前把自己偽裝起來，總是行為詭秘，沒人能看穿他的心思。

　　保羅通過滾滾的時間激流，對眼前的狀況多少有了一定的認識，他終於明白了，為什麼從未在預見的時間之網中見過芬倫。芬倫是那些幾乎成功的半成品之一，他差一點就可以成為科維扎基．哈得那奇了，卻因為基因模板中的一點點缺陷而變成殘廢──一個天生的閹人，他無法施展自己的才華，最後只落得行為詭秘、離群索居。保羅突然對伯爵生出一種深深的同情心，那是他以前從未體驗過的兄弟情誼。

　　芬倫讀出了保羅的情緒波動，於是說道：「陛下。我不得不拒絕您的要求。」

　　沙德姆四世勃然大怒，快走兩步衝過隨行的人群，狠狠一拳打在芬倫下巴上。

　　芬倫的臉頓時漲得通紅。他直視皇上，故意平淡地說：「我們一直是朋友，陛下。我知道，現在拒絕你有些不夠朋友，所以我會忘記你打了我。」

　　保羅清了清嗓子說：「我們在談皇位的問題，陛下。」

　　皇上一個急轉身，瞪著保羅吼道：「坐在皇帝寶座上的人是我！」

　　「不過，你的寶座將安放在薩魯撒．塞康達斯。」保羅說。

　　「我放下武器到這兒來，完全是因為你答應過擔保我們的安全。」皇上大聲喊道，「可你竟敢威脅……」

　　「你的人身安全在我面前是有保障的，」保羅說，「亞崔迪信守承諾。然而，穆哈迪判你流放，流放到你那顆監獄星球上去：但是你也用不著害怕，陛下，我將做出安排，盡全力改善那裡的艱苦環境，把它變成一個到處都是溫柔鄉的樂園。」

　　皇上在心裡慢慢體會著保羅話中所隱藏的深意，當他明白了保羅的話外音時，不禁睜大眼睛瞪著對面的保羅。「現在我們總算明白你的意圖了。」他冷笑著說。

　　「確實如此。」保羅說。

　　「那阿拉吉斯又會如何呢？」皇上問，「另一個『到處都是溫柔鄉的樂園』？」

　　「弗瑞曼人會得到穆哈迪的承諾，」保羅說，「在這片土地上，將會有露天的流動水源和物產豐富的綠洲。但與此同時，我們也要兼顧香料。因此，阿拉吉斯總會有沙漠……也會有狂風，以及種種可以磨煉男子漢的艱苦環境。我們弗瑞曼人有一句名言：『上帝締造阿拉吉斯的目的，就是為了培養忠誠。』人類不能違背神的旨意。」

　　老真言師──聖母凱斯．海倫．莫希阿姆──對保羅的話外音有她自己的看法。她看出了聖戰的苗頭，急忙說道：「你不能放縱弗瑞曼人，讓他們橫行宇宙。」

　　「你應該回想一下薩督卡的溫和手段！」保羅厲聲喝道。

　　「你不能。」她輕聲嘟囔著。

　　「你是位真言師，」保羅說，「反思一下你所說的話吧。」他瞥了一眼皇室公主，又回過頭來對皇上說，「最好快點，陛下。」

　　皇上用頗受打擊的目光扭頭看看自己的女兒。她拉著他的手臂，安慰他說：「我之所以受訓，不就是為了聯姻嗎，父親。」

　　他深深地吸了一口氣。

　　「你無法阻止這件事。」老真言師喃喃地說。

　　皇上挺直身體，僵硬地站在那裡，不忘維持他的尊嚴。「由誰來代表你談判，我的親戚？」他問。

　　保羅轉過身去，望向自己的母親，看到她雙眼緊閉，跟加妮一起站在一班弗瑞曼敢死隊衛兵中間。他走到他們面前站住，低頭看著加妮。

　　「我知道你的理由。」加妮輕聲說，「如果一定要……友索。」

　　保羅聽出她的話中暗藏悲泣，於是輕撫著她的臉頰安慰她。「我的塞哈亞，什麼也不用怕，永遠不用怕。」他小聲說。隨後，他垂下手臂，面對他母親說，「就由您來代表我談判吧，母親。把加妮帶在您身邊，她很聰明，而且目光銳利。人們常說，沒人能比弗瑞曼人更會討價還價。她看問題時會懷著對我的愛意，會考慮到她今後會有的兒女，會考慮到孩子們的需要。聽聽她的建議。」

　　傑西卡明白兒子一定已經算計過了，條件恐怕會很苛刻，因此不由得打了一個冷戰。她問：「你有什麼指示嗎？」

　　「要皇上拿手裡全部的宇聯公司股份作嫁妝。」他說。

　　「全部？」她大為震驚，幾乎說不出話來。

　　「他理應被剝奪財產。我還要為葛尼．哈萊克爭取到伯爵爵位和宇聯公司董事的職位，要把卡拉丹賜給他作封邑。每一個倖存的亞崔迪人都將受封，都將享有一定的權力，就連最低階的士兵也不例外。」

　　「弗瑞曼人怎麼辦？」傑西卡問。

　　「弗瑞曼人是我的，」保羅說，「他們會得到什麼將由穆哈迪來分配。首先摹任命史帝加擔任阿拉吉斯總督，不過，這可以等一等再做處理。」

　　「那我呢？」傑西卡問。

　　「您希望得到什麼？」

　　「也許是卡拉丹吧。」她說著，看了看葛尼，「我還不能肯定。我已經變得更像個弗瑞曼人了……而且，還是弗瑞曼聖母。我需要一段時間的寧靜，好好考慮一下。」

　　「您會得到它的，」保羅說，「還有其他任何葛尼和我可以給您的東西。」

　　傑西卡點點頭，突然覺得自己又老又累。她看著加妮說：「那麼，給你這位愛妃賜些什麼？」

　　「我不要封號，」加妮輕聲說，「我什麼都不要。求你了。」

　　保羅低頭看著她的眼睛，突然回憶起她懷抱小萊托站著的樣子。可如今，他們的孩子在這次暴力衝突中喪生了。「現在我向你發誓，」他輕聲說，「你無需任何封號。那邊那個女人將是我的妻子，你只是我的姬妾，但這是因為政治上的需要，不得不如此。我們必須和平解決這次事件，以便取得立法會各大家族的支持。雖說是表面文章，可我們仍舊必須遵守這些形式。不過，那個公主除了名份之外，什麼也得不到。不會有我的孩子，不會得到我的愛撫，不會擁有我溫柔的目光，更不會有片刻溫存。」

　　「你現在這麼說，但以後……」加妮說著，望向站在大廳另一邊那位高挑的公主。

　　「你這麼不瞭解我兒子嗎？」傑西卡輕聲說，「你瞧瞧站在那邊的那位公主，多傲慢，多自信。他們說，她在文學修養方面很自負。我們只能希望，她可以從那些東西裡找到些慰藉；除此之外，她什麼都沒有。」傑西卡苦笑道，「想想看，加妮，那個公主空有名份，卻會過著不如姬妾的生活──雖然貴為皇后，卻永遠無法得到丈夫的片刻溫柔。而我們，加妮，背負著姬妾名份的我們──歷史將會把我們稱作妻子。」

附錄一　沙丘星的生態

　　在有限的空間內，如果個體的數量超出了臨界點，那麼，個體數量的增加就意味著每個個體自由度的減少。在以行星為單位的生態系統中，人類個體與有限生存環境的關係也同樣符合這一原則，就像密封瓶裡的氣體分子一樣。然而，人類所面對的問題不是這個系統可以養活多少人，而是說，為了養活這些已經存活在世上的人，我們究竟還可以做些什麼。

　　──帕多特．凱恩斯，阿拉吉斯的第一任行星生態學家

　　※※※

　　阿拉吉斯給初來乍到者留下的第一印象通常是：一顆自然環境極其惡劣的貧瘠星球。外邦人會認為，肯定沒有任何生命可以在這裡遼闊的沙漠裡繁衍生息，這裡肯定是一片真正的不毛之地。過去沒有、今後也絕不會有綠色的沃野。

　　對帕多特．凱恩斯來說，這顆行星只不過是能量的一種表現形式，是在其恆星驅動下不斷旋轉的自然體系。而他所要做的，就是改造這顆行星的生態系統，使它能夠符合人類的需求。他的思緒直接轉向四處游弋的本地土著，弗瑞曼人。這是多大的一項挑戰啊！他們會成為無與倫比的工具！弗瑞曼人！他們是一支強有力的生力軍，在生態和地貌改造方面幾乎擁有無限潛能。

　　就很多方面而言，帕多特．凱恩斯都是一個直接而簡單的人。必須繞開哈肯尼人的約束？很好，那就娶一個弗瑞曼女人，生個弗瑞曼兒子，從列特─凱恩斯開始，然後一個接一個地生。教他們生態學，創造一種全新的符號語言。接下來，用這種語言武裝弗瑞曼人的頭腦，描繪並研究整個星球的地貌、氣候及季節變換，最終打破藩籬，集思廣益，建立起一套有序世界的雄偉宏圖。

　　※※※

　　萬事開頭難，難就難在初始階段。

　　──比．吉斯特諺語

　　※※※

　　「在任何有利於人類生存的星球環境中，都有一套內部公認的良好機制，用以促進系統內部的平衡與發展。」凱恩斯說，「而在這種良好的機制中，你可以從所有生命形式的本質裡發現一種動態平衡。其目的很簡單，就是為了維持並產生越來越多的變異，以保障同一物種的多樣性。在封閉的系統裡，生命的進化有利於改善該系統容納生物數量的能力。生物──所有的生命體──它們的一切所作所為都是為了生存。隨著生態體系裡物種的多樣性逐步增加，生命形式越來越豐富，自然會出現高級生物，完全靠獵食其他生物作為營養來源。於是，整個生態圖景都會鮮活起來，充滿了各種各樣物種與物種之間的關係，關係裡套關係。」

　　這就是帕多特．凱恩斯在一個穴地的課堂上傳教授業時所說的話。

　　儘管如此，在開課授業前，他必須使弗瑞曼人信服。要理解為什麼會這樣。你首先必須明白，他這個人非常單純，一旦決定要解決什麼問題，他就會全身心投入，毫無保留。這麼做並非出於天真，只是因為他無法容忍自己分心。

　　一個炎熱的下午，他正駕駛著一輛單人地面車，在野外勘察當地的地貌，卻在無意間看到一幕此地常見的慘劇：六個全副武裝、有屏蔽場護體的哈肯尼殺手，在屏蔽牆山後面靠近風袋村的開闊地帶，設陷阱困住三個弗瑞曼少年。最初，在凱恩斯看來。這是一場打鬧，與其說是真實的廝殺，倒不如說像場鬧劇。然而後來他卻意識到，那幾個哈肯尼人真的打算殺死弗瑞曼人。當時，其中一個弗瑞曼少年已經因大動脈破裂倒下了。當然，也有兩個哈肯尼人倒下，但仍然是四個武裝的成年男子對付兩個未成年的少年。

　　凱恩斯並不勇敢，只是頭腦單純。哈肯尼人正在屠殺弗瑞曼人，他們正要毀掉他打算用來改造星球的工具！他啟動自己的屏蔽場，踮著腳尖悄悄溜到哈肯尼人的身後，沒等他們發現就是一陣猛攻，殺死了兩個哈肯尼人。剩下的兩個哈肯尼人朝他殺過來，他避開其中一人刺來的劍，乾淨俐落地割斷了另一人的喉嚨，然後把剩下的唯一一個哈肯尼殺手留給那兩個少年，轉而把全部注意力放在倒地的那個少年身上，想救那孩子一命。他確實把那少年救活了……與此同時，第六個哈肯尼人也被幹掉了。

　　※※※

　　阿拉吉斯這樣教人用刀──剁掉不完整的部份，然後說：「現在，一切都完整了，因為一切到此為止。」

　　──摘自伊如蘭公主的《穆哈迪語錄》

　　※※※

　　於是出現了相當棘手的局面！那幾個弗瑞曼人不知道該如何處置凱恩斯。當然，他們知道他的身份。無論是誰，只要他到了阿拉吉斯，他的檔案都會輾轉落入弗瑞曼人手中。他們知道：他是皇上的臣屬。

　　可他殺死了哈肯尼人！

　　如果是成年弗瑞曼人，他們可能會聳聳肩，帶著些許遺憾，送他的靈魂去見躺在地上的六個死人。但這幾個弗瑞曼人是毫無經驗的少年，他們只知道自己欠了這位大臣一份人情債。

　　兩天後，凱恩斯興奮地來到部落穴地，俯視著山下的風口。在他看來，這一切都很自然。他跟那些弗瑞曼人說水，說植草固沙，說栽種海棗樹建立綠洲，說開鑿橫跨沙漠的露天水渠。他說啊說啊說個不停。

　　圍繞著凱恩斯，爆發了他從不知曉的激烈爭執。

　　「該怎麼處置這個瘋子？」

　　「他知道了一個主要穴地的具體位置，該拿他怎麼辦？」

　　「那他所說的那些話呢？」

　　「這瘋子說了一大堆有關阿拉吉斯天堂的事，不過說說而已。他知道得太多了。」

　　「可他殺死了哈肯尼人！這筆水債要怎麼還？」

　　「我們什麼時候欠過帝國任何東西？他是殺了哈肯尼人，任何人都可以殺哈肯尼人，我自己也殺過。」

　　「可他說起一個繁花似錦的阿拉吉斯！」

　　「很簡單：水從哪兒來？」

　　「他說過，這兒就有！而且，他確實救了我們的三個人。」

　　「不過是救了三個傻瓜。誰讓他們送上門去，把自己的性命交到哈肯尼人的鐵拳之下的？何況，他看見了嘯刃刀！」

　　在正式宣佈之前數小時，部落裡的人就都知道這個迫不得已的決定了。弗瑞曼部落特殊的統一意識──「道」──將告訴部落成員必須怎麼做，即使這種要求是最殘忍的，人們也必須服從：一名相當有經驗的戰士被派去用聖刀執行這個任務，另有兩名司水員跟著他，準備從屍體裡取水。

　　不知道凱恩斯是否注意到了劊子手的到來。當時，他正在一群人面前演講。那些人圍在他身旁，謹慎地跟他保持一定距離。他一邊走一邊講，不時轉個圈，打幾個手勢。凱恩斯說了許多在他們看來不可想像的東西：露天水源！不用穿蒸餾服就可以在露天場所隨便走！從池塘裡直接汲取的水！遍地的柑橘！

　　預備行刑的劊子手已經來到他面前了。

　　「走開。」凱恩斯說著，繼續描述他的捕風器。他與劊子手擦身而過，後背完全暴露，只需一刀就可以結束這一切。

　　那個劊子手當時到底是怎麼想的，現在已經不得而知了。他是否終於聽信了凱恩斯的話而且深信不疑呢？誰知道？總之，他的舉動已被載入史冊。他的名字叫尤列特，意思是大列特。尤列特往旁邊走開三步，故意倒在他自己的刀上，就這樣「走開」了。是自殺嗎？有些人說是夏胡露把他帶走的。

　　這是個神兆！

　　從那一刻起，凱恩斯只需拿手一指，喊一聲「出發」，整個弗瑞曼部族就會毫無怨言地沿著他所指的方向前進。男人死了，女人死了，孩子死了，可他們還是前仆後繼地繼續前進。

　　凱恩斯又回到他作為皇家行星生態學家的日常工作中去了，指導實驗站的生物遺傳實驗。而現在，弗瑞曼人開始以工作人員的身份出現在實驗站。他們逐漸滲入了「系統」，看到了此前從未想到過的可能性。同時，實驗站裡的儀器也開始在部落穴地派上了用場，尤其是用來挖掘地下集水盆地的切割機和隱藏的捕風器。

　　水開始逐漸在秘密的地下盆地裡彙集起來。

　　弗瑞曼人這時才明白，凱恩斯絕對不是什麼瘋子，但他的計劃卻瘋狂得足以使他被稱為聖人。他是個烏瑪，是另一種意義上的先知。於是，為凱恩斯而死的尤列特被後世提升為聖法官薩度斯──天堂的首席大法官。

　　凱恩斯──這個於起事來直截了當、甚至傾向於蠻幹的凱恩斯──他知道高度系統化的調查研究注定不會有任何新發現。因此，他設計了一系列小型實驗，通過定期交換內部數據實現快速的坦斯里效應，並讓每組實驗分別得出自己的實驗結果。他們必須積累數百萬實驗數據才能總結出有效的結論。他把各個獨立的簡單實驗結果組合在一起，再加上它們的相對難度係數，一起列入計算公式中。

　　實驗的核心採樣點遍佈整個沙海，然後根據長期的氣象變化數據推演出氣候圖表。他發現，在南、北緯度七○度範圍內的遼闊帶狀區域內，數千年來地表溫度始終在負一十九℃∫五十九℃之間，而十一℃∫二十九℃這個範圍最利於陸生動植物生長，換句話說，這一帶狀區域本來可以提供一個很長的生長期……只要能夠解決水的問題。

　　※※※

　　他本人一如既往地拒絕誘惑，並不選擇看上去清晰而安全的路徑，他警告說：「那樣的路從來只會導致停滯不前。」

　　──摘自伊如蘭公主的《阿拉吉斯的覺醒》

　　※※※

　　「我們什麼時候才能解決水的問題呢？」弗瑞曼人問，「我們什麼時候才能見到天堂般的阿拉吉斯？」

　　凱恩斯以一種老師回答小孩子「一加一等於幾」的態度，告訴他們說：「三百年到五百年左右。」

　　意志稍稍薄弱一點的人會沮喪得哀號起來，可弗瑞曼人早就在敵人的皮鞭下學會了耐心等待。確實，這比他們所預期的長了些，但他們全都看得出，幸福的那一天正愈趨愈近。於是，他們勒緊腰帶，又回去工作了。不知為什麼，失望反而使夢想中的天堂顯得更加真實。

　　阿拉吉斯的問題關鍵不在於水，而在水汽。這裡幾乎沒人知道圈養的家禽是什麼，就連原產於阿拉吉斯的本地動物都很少見。有些走私販會使用某些馴養的沙漠生物當坐騎，如沙漠野驢，但即使給這些牲畜穿上精心改良過的蒸餾服，它們的耗水量還是太大。

　　凱恩斯考慮過安置幾個大型還原裝置，把固定在當地岩層中的氫元素和氧元素分解出來，通過化學作用造水。但這麼做能量消耗高得離譜，根本不可能實現。至於極地冰帽，即使不理會它們給普通百姓帶來的虛幻的安全感，悍然融化它們，能夠提供的水量也遠遠無法達到他的計劃所需……他早就在懷疑水都到哪兒去了。在中等海拔高度的地區，空氣濕度穩步上升，而在某些季風所經之處也可以觀察到這種現象。阿拉吉斯的秘密在大氣的組成成份中略現端倪：百分之二十的氧，百分之七十五點四的氮，百分之零點零二三的二氧化碳，其餘則是一些微量元素。

　　在北部海拔二千五百米以上的溫帶地區，有一種原生植物，長約兩米的塊狀根莖裡可蓄水半公升。另外還有一種陸生沙漠植物．生命力極其頑強，只要種在低氣壓帶，並輔以露水聚集裝置，就會生長得很茂盛。

　　※※※

　　生態學的最高境界就是理解因果關係。

　　──帕多特．凱恩斯

　　※※※

　　接著，凱恩斯看到了鹽盆。

　　當時。他的撲翼機正航行在沙海腹地的兩個實驗站之間，卻被一場沙暴吹離了既定航線。當沙暴過去之後，沙地上突然現出一個盆地，一個巨大的橢圓形凹地，長軸約有三百公里，在遼闊的沙海中閃爍著奇異的白光。凱恩斯立即著陸，用手指刮了刮被狂風清掃得很乾淨的盆地表面，嚐了一下。

　　鹽。

　　現在，他終於可以肯定：阿拉吉斯上曾經有過地表水──曾經。

　　他開始重新勘探那些乾涸的水井，重新收集證據。這些水井都有一個奇怪的現象：剛挖出來的時候都會冒出幾滴水來，但水很快就會消失，而且永遠不會再現。

　　凱恩斯派出幾個他新培養出來弗瑞曼湖沼學家前去調查。他們的主要線索是，香料菌噴發後時常可以在現場找到皮革狀殘餘物。弗瑞曼傳說故事中有一種虛構出來的「沙鮭」，他們因此著手調查兩者之間可能存在的關係。最後，證據確鑿，一種不為人知的生物被發現了──這種在沙中游弋的生物又被稱為「沙地微生物」，它們把儲量豐富的水封閉在七℃以下多孔岩層的「水包」中，而皮革狀殘餘物就是它們的屍體。

　　每次香料菌噴發以後，這些「盜水者」會以百萬計成批死亡。五℃的溫度變化就會致命。而為數不多的倖存者會進入長達六年的半休眠孢子狀態，成為小沙蟲（大約三米長）。而這群小沙蟲裡，只有極少數能夠避開年長沙蟲的吞噬，避開香料菌生長期形成的「水包」，最終發育成熟，變成巨型的夏胡露。（水對夏胡露而言是有毒的，這一點弗瑞曼人早就知道，他們在小型沙海裡找到「未發育完全的沙蟲」，然後淹死它，製造出被他們稱為「生命之水」的致幻劑。這種「未發育完全的沙蟲」已具備了夏胡露的雛形，但身長只有九米。）

　　現在，它們之間的循環關係已經很明顯了：小製造者的排泄物餵養香料菌，香料菌生成香料；小製造者發育成夏胡露，夏胡露四處散播香料，香料給沙地微生物提供養份；一方面，沙地微生物是夏胡露的食物，另一方面，這些微生物會逐漸長大，然後挖洞築巢，變成小製造者。

　　這一回，凱恩斯和他的人把注意力從那些複雜的關係上轉移開來，集中在微型生態系統中。首先是氣候：沙漠地表的溫度經常高達七十一℃∫七十七℃，地下一呎的地方溫度會降低五十五℃，地面上方一呎的空氣溫度則會降低二十五℃，而樹蔭或陰影下的氣溫可以另外降低十八℃。第二是營養學：阿拉吉斯上的沙子大多數是沙蟲消化系統分泌出的殘餘物；沙塵（實屬本地無所不在的大問題）則是地表的沙子在沙暴中摩擦風化而成。沙丘的背風面滿是粗糙的沙礫，迎風面則在風的作用下變得光滑而堅硬。年久的沙丘因氧化而呈黃色，年輕的沙丘則與岩石的顏色相同，通常都是灰色。

　　老沙丘的背風面提供了首選種植帶。弗瑞曼人首先盯上了一種可以適應貧瘠土地的草，這種草具有類似於泥炭的纖毛狀觸鬚，可以纏住風暴最大的武器──可移動的沙礫。它用觸鬚把沙礫緊緊纏住，在沙丘表面形成一片蓆子般的覆蓋物，從而固定住沙丘。

　　他們所選擇的實驗地帶遠離哈肯尼人的嘹望哨，在南部沙漠腹地。一開始，他們沿著含水量豐沛的主西風帶選擇了幾座沙丘，然後在這些沙丘的背風面（陡坡面）種植能夠適應貧瘠土地的變異野草──耐貧草。隨著背風面被固定下來，迎風面就會越長越高，而耐貧草也會隨之擴展，覆蓋面也就越來越大。如此一來，具有曲狀頂線的巨大沙丘逐漸成型，其高度會高達一千五百米。

　　當被擋住的沙丘達到足夠高度之後，就可以在迎風面種植生命力更強韌的劍草，其根鬚是露出地表的部份的六倍．能讓它在沙丘上「定」住。

　　接下來，他們開始更進一步的種植實驗。先是一些一年生草本植物（藜、甜菜、莧菜）；然後是金雀花，羽扇豆，蔓生桉樹（與卡拉丹北部地區生長的桉樹相同），矮撐柳，岩松等；接下來是真正的沙漠植物：蠟大戟花、仙人掌、紅柳。種活這些植物的同時，他們又引進了駱駝草、野洋蔥、戈壁羽草、野生紫花苜蓿、鼠尾草、伺灌草、沙地馬鞭草、晚櫻草花、熏香灌木、煙樹、石碳酸灌木。

　　隨後，他們轉而引進生態系統中必不可少的動物──那些翻開土壤，使之鬆軟、保持土壤裡有充足空氣的穴居動物：坑狐、有袋田鼠、沙漠兔、沙鱉……然後是使食草動物的數量保持平衡的食肉動物：沙鷹、矮貓頭鷹、老鷹和沙漠貓頭鷹；接下來是用於填滿小型生態系統的無可替代的昆蟲：蠍子、蜈蚣、蜘蛛、黃蜂和飛蛾，以及控制昆蟲數量的沙漠蝙蝠。

　　現在到了實驗的關鍵性階段：海椰棗、棉花、瓜類、咖啡、各種草藥──大約二百多種食用植物需要實驗和改良。

　　「那些生態盲並沒有意識到，」凱恩斯說，「生態系統也是系統。系統！這個系統始終保持某種動態平衡，而這種平衡是極其脆弱的，哪怕只是在某個小環節上出了紕漏，都有可能導致整個系統崩潰：一個系統有它自己的內部秩序，一切物質和能量都按照順序從一個環節流向另一個環節。如果有任何東西阻塞了這種流動，原有的秩序就會崩潰。未受過生態學訓練的人可能會漏過阻塞跡象，等發現的時候，為時已晚。都說學習生態學最大的作用就是學會理解因果關係，原因就在於此。」

　　可他們究竟是否已經成功地建立起了一套完整的生態系統？

　　凱恩斯和他的人觀察著，等待著。弗瑞曼人現在終於明白了．為什麼他預言至少需要五百年。

　　從規模巨大的植被帶傳來報告：在種植區的沙漠邊緣地帶，沙地微生物由於受到新生命體的感染，開始大批大批地中毒而死。其原因是蛋白質不匹配，發生了排異反應。林區生成的水對阿拉吉斯上的原有生物而言是有毒的，一觸即亡。圍繞著種植區出現了一片荒漠，就連夏胡露也無法侵入這一地帶。

　　於是，凱恩斯親赴植被帶視察──一趟二十響的長途跋涉（他是騎著沙蟲背上的轎子來的，就像傷員和聖母一樣．因為他從來都沒有能成為一名沙蟲騎士）。他檢查了荒漠地帶（這一帶臭氣熏天），最後卻得到了意外收穫，得到了來自阿拉吉斯的特殊禮物。

　　他們在土壤中加入硫元素以固氮，把荒漠區變成了肥沃的種植床，專門培育變異植物。可以隨心所欲地種植！

　　「這會改變原來的時間表嗎？」弗瑞曼人問。

　　凱恩斯又回過頭去計算他的行星公式。當時，捕風器的草圖已經完成，其構想已經相當可靠了。他知道，在處理生態問題的時候，根本無法把所有的參數和變量都算得很精確，所以在計算時特意留出了充足的餘裕。為了把沙丘限制在個別區域內，就必須達到一定的植被覆蓋率；還要有一定的食物供給（包括人和動物）；要有一定規模的根系，以便鎖住土壤中的水份，並為鄰近的熱帶乾涸地區提供水源。到現在為止，他們已經成功地繪製出沙漠開闊地帶裡的冷點圖，而這些都是必須納入計算公式中的。就連夏胡露也在這份圖表上佔了一席之地。千萬不能消滅夏胡露，否則就不會再有香料了，而它內部的消化「工廠」製造了大量的乙醛和酸，正是巨大的氧氣來源。一條中型沙蟲（大約二百米長）釋入大氣中的氧氣，抵得上地表十平方公里綠色植物的光合作用。

　　他還要考慮宇航公會。他們必須用香料來賄賂宇航公會，以防止阿拉吉斯上空出現氣象衛星或其他偵察衛星。如今，這已經成為首要問題了。

　　※※※

　　在我們的大眾中間，宗教和法律必須是統一的，是同一種事物。抗上之舉必須被視為邪惡，必須受到宗教懲處。這會產生雙重利益，使人民更順從，同時更勇敢。我們不應過於依賴個人的勇猛，不應將個人的勇氣置於全體人民的勇氣之上。

　　──帕多特．凱恩斯

　　※※※

　　另外，也不能忽略弗瑞曼人的作用，尤其是這些擁有了捕風器技術的弗瑞曼人。秘密水源地的周圍都是他們的實際控制區，他們掌握了生態學知識，正夢想著在阿拉吉斯遼闊的土地上建立生態循環系統，把沙漠變成草場，再把草場變成莽莽的森林。

　　凱恩斯從圖表中得出一個數據：三％。如果他們可以讓阿拉吉斯上百分之三的綠色植物參與製造碳化合物，就可以在阿拉吉斯建立有自我維護功能的生態循環系統。

　　「但要用多久？」弗瑞曼人問。

　　「噢，這個嘛，大約三百五十年。」

　　所以說，烏瑪一開始說過的那些話都是真的。現在活著的人，誰也無法看到那一天的到來，即使他們的八世子孫也無法在有生之年看到。但那一天終究是會來的。

　　工作繼續進行著：開山，種植，挖洞，訓練孩子們。

　　然後，凱恩斯─烏瑪在普拉斯特盆地的一個岩洞中遇害身亡。

　　那時，他的兒子列特─凱恩斯十九歲，已經是一個十足的弗瑞曼戰士和沙蟲騎士了，已經殺死了一百多名哈肯尼人。老凱恩斯早就為他兒子申請了朝廷的任命，此刻也順理成章地批下來了。帝國規定了嚴格的等級制度，目的就是要維持極其穩定的社會秩序，一向提倡子承父業，這一回總算派上用場了。

　　※※※

　　不要讓你的人民落進某個英雄的手裡，再沒有比這更可怕的災難了。

　　──帕多特．凱恩斯

　　※※※

　　到現在為止，改造星球的進程已經按部就班地展開，具備了生態學知識的弗瑞曼人沿著既定路線堅定地繼續向前。列特─凱恩斯只需從旁監測，偶爾推動一下。其他的任務就只剩下監視哈肯尼人了……直到有一天，一位勇士拯救了他的星球。

附錄二　沙丘星的宗教

　　任何學者都看得出，在穆哈迪到來之前，阿拉吉斯上弗瑞曼人所信奉的宗教源於毛麼薩日教。此外，許多學者發現，弗瑞曼人還廣泛地借鑒了其他宗教。最常見的例子就是《水的讚美詩》，這首聖歌直接抄自《奧蘭治天主教禮拜手冊》，歌中所呼喚的雨雲是阿拉吉斯人從來沒見過的。然而，讓人覺得意味深長的是，弗瑞曼人的《求生：宗教手冊》與《聖經》、真遜尼神學，以及真遜尼宗教的律法有著驚人的一致性。

　　※※※

　　我們的父輩吃著沙漠裡上帝賜予的聖餐，

　　在那灼熱的地方，旋風驟起，

　　上帝啊，救我們逃離這可怕的地方！

　　救救我們吧……哦──哦，

　　救我們逃離這片飢渴乾涸的大地。

　　※※※

　　截至穆哈迪時代之前，所有對主流宗教信仰的比較性研究都必須考慮到以下幾支主要的勢力，其信仰分別如下：

　　一、塞奇十四的信徒；《奧蘭治天主教聖經》（《Ｏ．Ｃ．聖經》）就是塞奇的大作，他的見解大多被收錄在《聖經註解》和宗教大同譯者委員會所編寫的其他文獻資料中。

　　二、比．吉斯特姐妹會；她們私下裡否認自己是宗教團體，但她們的運作方式完全是黑箱操作，一切都掩蓋在充滿宗教儀式意味的神秘主義帷幕下。而她們的訓練手法、特殊的符號體系、組織機制、內部的教導方式等等，幾乎全部帶有宗教性質。

　　三、不可知論者（包括宇航公會）；對他們來說，信仰有些類似於滑稽木偶劇，其主要目的其實是使平民階層生活愉快，保持馴良。他們基本上相信，所有現象──甚至包括宗教奇蹟──都可以簡單地加以解釋。

　　四、所謂的「原始教義」──包括那些在第一次、第二次、第三次伊斯蘭宗教運動中由真遜尼流浪者們保存下來的教義，還包括楚蘇克的基督教基本教主義，蘭吉維爾和絲昆上的主流佛教支派，蘭卡瓦塔拉大乘佛教的混合教義，孔雀三角洲星域的禪宗，薩魯撒．塞康達斯上殘存的猶太教和道教，民間的巫術，在卡拉丹的米農中間保留下來的毛拉可蘭經及其神學和宗教律法，散佈在宇宙中一些隔離世界中的興都教，最後還有巴特蘭聖戰的信徒。

　　當然還有第五種以宗教信仰的形式存在的勢力，但它的影響力遍及整個宇宙，而且意義深遠，因此理應分開來單獨作一個說明。當然，這就是─太空旅行。在討論任何宗教課題時，一提及這股勢力就理應稱之為：太空旅行！

　　在巴特蘭聖戰爆發前的一萬一千年中，人類在浩瀚太空的遷徙活動給宗教的發展打上了獨一無二的烙印。在早期剛開始太空旅行的過程中，儘管人類的足跡遍佈整個宇宙，但這種遷徙隨意性很大，速度緩慢，而且充滿不確定性因素。此外，在宇航公會建立壟斷地位之前，太空旅行的方式像個五花八門的大雜燴，什麼都有。最早的宇宙航行缺少通訊手段，往往被極度曲解，人們因此狂熱地陷入種種充滿神秘主義色彩的宗教情結中。

　　於是，浩渺的宇宙立即為「造物主之說」帶來一些不同於以往的感受和意味。這種變化甚至可以從當時宗教方面的最高成就中看出來。宗教原本便具有那種神聖感被來自黑暗宇宙的混亂深深觸動了。

　　於是，朱庇特神和他所有的化身都撤退了，彷彿縮回孕育了一切的黑暗之中，取而代之的則是說不清、道不明的女性神祇──神母。這位神母無所不在，而她的化身就很多方面而言都是令人感到恐懼的。

　　自遠古流傳下來的宗教觀糾纏在一起，混作一團，恰好符合了新征服者和新形勢的需要。一邊是充滿獸性的魔鬼，一邊是古老的祈禱文和符咒，此刻正是這兩者激烈交鋒的時代。

　　從來沒人得出過任何明確的結論。

　　在此期間，據說《創世紀》被重新詮釋了一遍，那裡面的上帝說：「要生養眾多，繁衍生息；要遍滿太空，治理寰宇；要管理各種各樣的稀禽珍獸，也要管理所有空中、地上以及地下的生物。」

　　這是一個屬於女巫的時代，她們掌有實權……至少，再也不會有任何女巫被綁上火刑柱。

　　然後就爆發了巴特蘭聖戰──一場持續了兩代人的大混亂。機械邏輯之神被大眾推翻了。人們提出一個新觀念：「人類是不可替代的。」

　　對人類的所有成員而言，持續了整整兩代人的暴力衝突都是文明發展史上的一次停滯。

　　人們回顧他們所信仰的那些神祇，以及他們所奉行的那些宗教儀式，不難發現這兩者從頭到尾都是一種極為可怕的綜合體：在令人敬畏的外衣下面，所包藏的都是可怕的野心。

　　※※※

　　在法律上，我們運用了一整套晦澀難懂的術語。這很有必要。因為費解的語詞能夠掩飾我們希望對彼此施加的暴力。剝奪某人一小時生命，剝奪他的整個生命，兩者之間只存在程度上的差別。無論選擇哪一種，你都對他實施了暴力，削弱了他的力量。精緻而委婉的語詞或許能掩飾你殺人的意圖，但在任何幕力之後，都存在著一個最基本的假設：「我攫取你的力量，以滿足我的需求。」

　　──保羅．穆哈迪皇帝在國務會議上的指令附錄

　　※※※

　　數十億信徒們為了各自的信仰浴血奮戰，而宗教領導者們卻猶豫著開始相互接洽，交換意見。當時，宇航公會正漸漸取得所有太空旅行方面的壟斷地位，而比．吉斯特姐妹會正聯合所有的女巫組成一個共同體，在這兩大勢力的推動下，宗教變革又向前邁進了一步。

　　圍繞宗教這個議題，整個宇宙範圍內召開了無數會議．初步的會談取得了以下兩個主要共識：

　　實現宗教大同，所有宗教至少有一條律法是相同的：「汝等不應醜化靈魂。」

　　成立宗教大同譯者委員會（後簡稱「譯委會」）。

　　譯委會在地球的一個中立小島上召開了第一次會議，目的是尋找一種可以達成宗教大同的融合方法。他們「一致認同宇宙間必然存在某種神聖的宗教本源」。每一個擁有一百萬以上信徒的信仰團體都派出了自己的代表，他們以令人驚訝的速度迅速達成協議，並對外公佈了他們的共同目標：「爆發宗教衝突的原因主要在於，它們都宣稱自己才是唯一正確的，是唯一的正統。我們聚集在此，目的便是為了消弭這一誤解。」

　　※※※

　　從古到今，人民都被下面這些說法所蒙蔽，但是，任何成功的宗教都必須強調這些說法：邪惡的人永遠沒有好下場；只有勇敢的人才能得到美人青睞；誠實是最好的立身處世之道；身教重於言傳；美德總有一天會壓倒惡行；行善本身就是回報；壞人能被改造；教會護身符能保護人免於魔鬼的誘惑；只有女人才懂得古時的神秘；富人注定不快樂……

　　──《教會教導手冊》

　　※※※

　　當初，人們為簽訂這個「意義深遠的協約」歡呼雀躍，然而，事後卻被證實是過於樂觀了。一年多過去了，那一紙聲明是譯委會公佈的唯一公告。人們對計劃的延誤頗有微詞，一提起譯委會就常常免不了帶上幾分譏諷的語氣。吟遊詩人們曾經寫下不少詼諧而充滿嘲諷意味的歌謠，諷刺譯委會那一百二十一個代表委員，那些委員們也從此被扣上了「老怪物」的外號（這個外號來源於一個關於譯委會的下流笑話，在笑話中，他們被稱為「臭烘烘的老怪物」）。其中一首歌謠《令人厭倦的安眠》每隔一段時間便會大行其道，時至今日也依舊十分受歡迎。歌詞如下：

　　想想花圈吧，

　　多麼令人厭倦的安眠。

　　還有那些悲劇啊，

　　所有這一切。

　　老怪物啊。

　　所有的老怪物！

　　多麼懶散哦。

　　多懶散！

　　你們這一輩子啊，

　　就如此荒度。

　　夾在眾神之間啊，

　　眼看那時光流逝。

　　在譯委會的會議期間，不時會傳出一些流言蜚語。有些流言聲稱，他們只是在對比不同宗教的教義，而且極不負責地對教義加以刪改。這樣的流言不可避免地激怒了那些反對宗教大同的人，引發出一場場暴亂，當然，也激發出更多的冷嘲熱諷。

　　兩年過去了……三年過去了。

　　最初參加譯委會的那一批委員們，有九十人不是去世，就是被替換，剩下的人停下來瞧瞧那些接替者的正式就職典禮，然後聲稱自己正在寫書，準備徹底根除過去宗教中「所有病態表徵」。

　　他們說：「我們正在製作一件樂器，它將能以諸種方式彈出愛的樂章。」

　　許多人都覺得很奇怪，這樣一條聲明竟激起了反對宗教大同主義的最嚴重的暴力衝突。二十個委員們被他們各自所屬的宗教團體召回。其中還有一人居然自殺身亡，他偷了一艘太空護衛艦，駕駛著飛船衝向太陽。

　　歷史學家們估計，暴亂導致八千萬人喪生。這個數據是按照立法會中每個成員組織損失六千人的標準計算出來的。而考慮到當時動盪的局勢，這樣的估算並不過份──儘管，任何聲稱自己的數據真實精確的統計報告都不過是……聲稱而已。星際之間的交流也因此跌落到最低谷。

　　很自然，吟遊詩人們卻迎來了多產的時代。當時有一齣流行的音樂喜劇，劇中有一位譯委會的委員，他坐在一棵松樹下的白沙灘上，輕聲唱道：

　　為了上帝、女人和愛的榮耀，

　　我們來到這裡，

　　毫無畏懼，

　　滿不在乎。

　　吟遊詩人啊，

　　吟遊詩人。

　　再唱一首歌謠吧。

　　為了上帝、女人和愛的榮耀。

　　這些暴力和嘲諷沒有針對性，只不過是時代的產物，但非常耐人尋味。它暴露了人們的心理狀況：對未來充滿疑慮──一邊努力奮鬥，希望將來會變得更好，一邊又害怕到頭來落得一場空。

　　在那個時代，嶄露頭角的宇航公會、比．吉斯特姐妹會和大家族聯合會，一起成為對抗當時宇宙間無政府主義潮流的中流砥柱。他們排除萬難，開始定期會晤，商討共同管理宇宙的大計。這樣的局面維持了整整兩千年。在這三巨頭的聯合中，宇航公會所承擔的責任很明確：為所有立法會和譯委會的業務提供免費的運輸。而比．吉斯特姐妹會的任務相比之下則更為含混一些。毫無疑問，她們正是在這一時期整合了全宇宙的女巫，加強了這個特殊的聯盟機制；同時，她們探索了一些難以讓人察覺的迷藥；發展出一套比．吉斯特的肌肉與神經訓練法；而她們的護使團也在此時初具雛形，開始利用迷信把手伸向宇宙各個角落。《對抗恐懼的祈禱文》也是在這個階段寫出來的。此外，她們還完成了《阿扎宗教解析》的編撰工作，這套叢書堪稱圖書史上的一大奇蹟，它揭示了大多數古代信仰的大秘密。

　　※※※

　　我絕不能害怕。恐懼會扼殺思維能力，是潛伏的死神，會徹底毀滅一個人。我要容忍它，讓它掠過我的心頭，穿越我的身心。當這一切過去之後，我將睜開心靈深處的眼睛，審視它的軌跡。恐懼如風，風過無痕，惟有我依然屹立。

　　──對抗恐懼的祈禱文

　　※※※

　　歷史學家英格斯里對這個時代的註解也許是唯一確切的描述：

　　「這是一個充滿激烈矛盾與衝突的時代。」

　　隨後，在過了幾乎七年之後，譯委會終於有了成果。在譯委會成立七週年的年慶即將到來之際，他們為全宇宙的人類準備了一份重大聲明。在七週年年慶的那一天，他們揭開了《奧蘭治天主教聖經》的神秘面紗，把這本集大成的宗教教義推向公眾。

　　※※※

　　試想，聾子聽不到聲音。那麼，既然我們沒有聾，又為什麼會喪失聽力呢？我們究竟缺少什麼，所以才看不見、聽不到我們身旁的另一個世界？

　　──《Ｏ．Ｃ．聖經》

　　※※※

　　「這是一本莊重而有意義的巨著，」他們說，「通過它，人們終於可以意識到，全體人類都是上帝的造物。」

　　譯委會的人自比為考古學家，只不過，他們研究的對象是人類的思想。在對所有主流宗教進行了有系統的研究之後，他們被上帝的莊嚴與偉大所鼓舞，終於有所成就。據說，他們為「積累了數個世紀之久的那些偉大思想體系帶來了新的活力」，而且「加強了由宗教道德衍生出來的律法與戒條」。

　　繼《Ｏ．Ｃ．聖經》之後，譯委會推出了《奧蘭治天主教禮拜手冊》和《聖經註解》。尤其值得一提的是《聖經註解》──就很多方面而言，這都是一部令人矚目的作品，不僅僅是因為它的言簡意賅（不到《Ｏ．Ｃ．聖經》的一半），更因為它的直言不諱，以及那種混合了自憐自艾和自以為是的風格。

　　對那些不可知論者來說，宗教的起源是很明顯的。「人們無法從《宗教大全》（包含了一萬多條宗教問答）中找到答案，於是便開始自行推理。所有人都希望能夠受到啟迪，擺脫蒙昧，宗教只不過是其中最古老、最受人尊敬的方法，通過這種方法，人們將上帝推上宇宙造物主的地位，希望使宇宙由此有理可循。科學家們尋找種種現象之所以會發生的內部法則，而宗教的任務則是想方設法把人與這些法則聯繫起來。」

　　對於這種結論，《聖經註解》其實早已預料到了，並且早就對許多偽宗教作出定論。

　　「有許多被稱作『宗教』的思想體系，其實會不自覺地對生命本身抱有敵意。真正的宗教必須能夠教導人們──生命其實充滿了喜悅，在上帝的看顧下，人生應該幸福快樂，而沒有行動的知識則是空洞的。所有人都必須明白。強調戒條和儀式的宗教，在大多數情況下，不過是愚弄大眾的把戲而已。真正的宗教教誨十分容易辨認，因為它能使你覺悟，意識到你自身其實一直知道的真理。」

　　相對於以往的暴力反應，《Ｏ．Ｃ．聖經》的出版與發行出奇地寧靜，並逐步推廣至整個宇宙範圍內。有些人甚至把它看作來自上帝的神兆，預示著未來人類的團結一致。

　　然而，這種虛幻的寧靜很快就被打破了，就連譯委會的委員們也在返回他們所代表的宗教團體之後紛紛淪為暴力的犧牲品，其中十八人不到兩個月就被人以私刑處死，另有五十三人在一年內被迫公開改弦易張。

　　而《Ｏ．Ｃ．聖經》則遭到公開的抨擊，被指為「狂妄自大」的作品。但是，據說這本書通篇貫穿著引人入勝的邏輯分析，因此仍有可取之處。隨後，為了迎合某些信徒眾多的頑固宗教勢力，一些改編版本開始出現。這些版本傾向於接受宗教象徵體系（天主教的十字架、伊斯蘭教的新月、印第安部落的羽毛撥浪鼓、基督教的十二聖徒、佛像，諸如此類）。很快，人們就清楚地意識到，古代的迷信和原始的信仰並沒有被屏除在這一新的宗教大同之外。

　　哈羅威為譯委會七年來的工作成果貼上了標籤，稱之為「萌芽階段的宿命論」。他的觀點立刻吸引了數十億熱切的擁護者，他們故意將縮寫的「萌宿論」理解為「蒙事兒論」，以此嘲弄譯委會。

　　譯委會主席陶伯克是真遜尼人的阿訇，也是十四個從未放棄宗教大同信念的委員之一（通俗歷史中稱他們為「十四賢哲」），但他此時也終於承認譯委會確實誤入了歧途。

　　「我們不應試圖創造新的宗教象徵，」他說，「我們早就應該意識到，不應在已被接受的信仰中注入不確定性因素，更不應讓人們對上帝產生懷疑態度。人類是最難以捉摸的，我們每天都要面對這種可怕的不穩定因素，卻還是聽任我們的宗教日漸嚴格，日漸壓抑，什麼都要控制，還要求信徒們更加順從。順應天意的大道上，為什麼會存在這樣的陰影？這是警告，警告我們現存的宗教體制仍將繼續；警告我們現有的宗教象徵仍將保留，即使它原有的象徵意義已不復存在；警告我們世界上沒有任何文字可以涵蓋所有已知的宗教知識。」

　　這段苦澀的「供認狀」是一柄雙刃劍，既損害了譯委會，也損害了其他宗教勢力，因此未能使陶伯克免遭抨擊。那之後不久，他就被迫亡命天涯，過起了流亡的生活，全靠宇航公會替他保密，這才得以保全性命。根據宇航公會的報告，他最後死在避難星──圖拜，死前深受愛戴，非常受人尊重。而他的臨終遺言是：「有些人會對自己說：『我未能成為我希望成為的那種人。』宗教應該保持為這些人提供心理慰藉的功效，決不能淪為自滿者的集合。」

　　令人欣慰的是，我們可以認為陶伯克的話確實有某種預見性：「宗教體制仍將繼續」。

　　九十年之後，《Ｏ．Ｃ．聖經》和《聖經註解》滲透了整個宇宙的宗教系統。

　　當保羅─穆哈迪站在供奉著他父親顱骨的岩石聖殿前，他把右手撫在神龕上（右手是經過祝福的，而左手卻是遭到詛咒的），引用了《陶伯克的遺產》中的一句話：「你們那些擊敗了我的人可以對自己說，巴比倫已經淪陷了，那些偉大的工程也被摧毀。而我要對你們說，人類仍然要接受審判，每個人都將站在他們自己的被告席上，每個人都在進行自己的小小的戰爭。」

　　弗瑞曼人都說．保羅─穆哈迪就像以單獨一艘戰艦挑戰宇航公會的阿布．乍德，可以在一天之內往返於「那個地方」。「那個地方」是由弗瑞曼神話直譯而來的，意思是指不存在任何物理限制的「汝赫神界」。

　　※※※

　　無論人類文明如何異化，無論生命和社會如何發展，也無論機器、人類的相互作用如何複雜，個體的力量總會找到它存在的空間，尤其是當人類的進程、人類的未來都依賴於某個人的個人行為的時候。

　　──摘自《特雷亞拉克斯神明書》

　　※※※

　　不難看出，這樣的描述與科維扎基．哈得那奇非常相似。科維扎基．哈得那奇是比．吉斯特姐妹會一直試圖通過育種計劃培育出來的奇人，她們把他稱為「捷徑」，或「可以同時出現在兩個時空的人」。

　　其實，這兩種描述都可以直接從《聖經註解》中找到根源：「當法律與宗教職責合而為一時，個體也就與整個宇宙融為一體了。」

　　而穆哈迪則這樣形容他自己：「我是時間海洋中的一張網，隨意地撈起未來與過去；我是移動的薄膜，不會漏過任何可能性。」

　　所有這些宗教思想都是同一回事，殊途同歸。《Ｏ．Ｃ．聖經》第二十二節中有這樣一段話：「一旦有了思想，無論是否說出來，這思想都是切實存在的，都對現實有一定的影響力。」

　　而當我們深入研究穆哈迪為《宇宙棟樑》一書所寫的註解時，我們會發現，他深受譯委會和弗瑞曼─真遜尼思想的影響。

　　穆哈迪：「法律和職責是一體的，不用試圖改變它，但要記住其局限性──你永遠無法擁有徹底的自我意識，永遠是集體中的一份子，而非獨立的個體。」

　　《Ｏ．Ｃ．聖經：完全相同的語句》。（選自啟示錄六十一條）

　　穆哈迪：「宗教經常會為社會的前進歷程披上神秘主義的外衣，這樣才能使我們不必害怕那變幻莫測的未來，不必擔心以後該怎麼辦。」

　　譯委會的《聖經註解：完全相同的語句》（根據《阿扎宗教解析》的追溯，這段陳述源自一世紀初的一位宗教作家──聶首）

　　穆哈迪：「一個孩子；一個沒有經過訓練的人；一個無知的人；或者一個愚蠢的人，如果這個人惹下了什麼大麻煩，應該說這是當權者的錯，因為他沒能預見、也沒能阻止這個大麻煩的發生。」

　　《Ｏ．Ｃ．聖經》：「或多或少地，任何罪過都可以歸咎於人的惡劣本性，而人是上帝創造出來的，因此對上帝來說，這些罪過也就情有可原、可以接受了。」（根據《阿扎宗教解析》的追溯，這段話出自古代閃族宗教。）

　　穆哈迪：「伸出你的手，接受上帝賜予的食物；振作體力之後．讚美主的恩惠。」

　　《Ｏ．Ｃ．聖經》中有一段意思相同的話。（根據《阿扎宗教解析》的追溯，這段話只跟伊斯蘭教的原教義略有不同。）

　　穆哈迪：「善心是殘忍的開始。」

　　弗瑞曼人的《求生：宗教手冊》：「一個善良上帝的善心是我們無法承受的可怕負擔。燃燒的太陽（阿─拉特）難道不正是上帝賜予我們的嗎？水之母（聖母）不也是上帝賜予我們的嗎？撒旦（魔鬼）不還是上帝賜予我們的嗎？我們不就是從撒旦那裡學會了害處多多的速度嗎？」（這句話源於弗瑞曼諺語：「速度來自撒旦。」因為運動〔速度〕需要能量，而每一百卡路里的熱量就會使身體因蒸發而損失大約一百七十毫升的汗水。在弗瑞曼語中，汗水就是「哭泣者」或「眼淚」；當用某種特定的語調發音時，還意味著：「撒旦從你身上搾出的活力。」）

　　柯尼威爾曾把穆哈迪的抵達稱為「如有神助般地及時」，但在這起事件中，時機其實根本沒什麼關係。正如穆哈迪自己所說的：「不管怎麼說，我在這裡，所以……」

　　可是，在嘗試理解穆哈迪的宗教影響力時，有一點是至關重要的，而這也是相當直觀的事實：弗瑞曼是一支沙漠民族，他們的祖先早就習慣於惡劣的生活環境。在一個分分秒秒都必須克服周圍的惡劣環境才能生存下去的地方，弘揚神秘主義並非難事。「不管怎麼說，你在那裡，所以……」

　　在這樣的傳統背景下，他們毫無怨言地忍受苦難。也許他們在潛意識裡的確認為這是上帝的懲罰，可還是毫無怨言地承受下來。我們有理由注意到，弗瑞曼的宗教儀式完全擺脫了一般人在他們那種情況下常有的罪惡。對他們來說，罪惡沒有存在的必要，因為他們的律法與宗教完全一致，不服從律法就是惡。更確切地說，這是因為他們的日常生活極其艱難，要想生存下去，就必須面對無情的抉擇（常常是生死抉擇）──而這種無情如果發生在一個生活環境略好的地方，就會使一個人背負良心的譴責，產生一種難以排解的罪惡。

　　這或許是弗瑞曼人非常迷信的根源之一吧（姑且不論護使團在這方面的推波助瀾）。無論怎麼編都行，他們全都深信不疑──呼嘯的風沙是預示神意的神兆；第一次見到一號月亮時，必須握起拳頭；一個人的肉體是他自己的，可他的水卻屬於部落──對他們來說，生命的神秘並不是要解決的問題，而是必須經歷的現實。無時不在的神兆自會使你記住這一切。最後，因為你身在此地，因為你有這樣的信仰，所以最後的勝利終究還是屬於你的。

　　無數個世紀之前，遠遠早在比．吉斯特姐妹會與弗瑞曼人爆發激烈衝突的數個世紀之前，她們就明白這個道理了：「當宗教與政治同乘一輛馬車時，當駕車的人是一位依然在世的聖徒時，無論什麼也阻擋不了他們。」

附錄三　有關比．吉斯特動機和意圖的報告

　　阿拉吉斯事件後，傑西卡夫人立即要求她自己的手下準備了一份綜合性報告。本文即摘自這份報告。該報告真實公允，揭露了許多不為人知的內幕，其價值不可估量，遠非一般性資料所能媲美。

　　比．吉斯特姐妹會的學校半帶神秘色彩，一向暗箱操作，數百年來，始終堅持在人類中間執行她們的選擇性育種計劃。正是由於長期以來這種神秘的黑幕，我們傾向於誇大她們的作用，對她們的評價也大多言過其實。她們針對阿拉吉斯事件寫了一份報告，名為《事實的考驗》。但在對這份報告進行一系列分析之後，不難得出一個結論：這份報告暴露了她們對整起事件的忽視，可以說，比．吉斯特學校已經全然忘記了自己的任務。

　　也許有人會爭辯說，比．吉斯特姐妹會只能根據她們所掌握的情報展開調查，她們無法直接接觸到先知穆哈迪。但學校曾經戰勝過比這更困難的阻礙，而她們在這起事件上所犯的錯誤也比以往任何時候更加嚴重。

　　比．吉斯特的計劃有它自己的目標，即通過育種，最終培育出被她們稱為「科維扎基．哈得那奇」的人。用她們的術語說，「他可以在同一時間身處許多不同的時空」。換成簡單一些的話來講，她們想要找的是一個心智超群的人，他可以理解並充份利用多維空間。

　　她們所要培育的是超級門塔特，一個具有宇航公會領航員那種預知能力的超級人類計算機。現在，敬請留意以下這些事實：

　　穆哈迪，出生時名為保羅．亞崔迪，是萊托公爵的兒子，其血統已經被密切追蹤了一千多年。這位先知的母親，傑西卡夫人，是伏拉迪米爾．哈肯尼男爵的親生女兒，她所攜帶的基因特質對育種計劃而言是非常重要的，這一點比．吉斯特們早在兩千年前就已經知道了。她是由比．吉斯特培育出來的，而且接受過比．吉斯特訓練，應該是該育種計劃的理想工具。

　　※※※

　　毫無偏差通往終點的路必定使行路者毫無所得。要證明這裡有一座大山，只需向上稍稍攀爬即可。站在山頂的人是看不見山的。

　　──比．吉斯特諺語

　　※※※

　　傑西卡夫人奉命生出一個亞崔迪的女兒來。育種計劃原本打算讓這個女兒與菲得．羅薩．哈肯尼結合，因為他是伏拉迪米爾．哈肯尼的侄子，這樣的結合有很高的機會可以培育出科維扎基．哈得那奇。

　　然而，出於某種她從未完全清楚的原因，這位公爵的妾室違抗了下達給她的命令，毅然為公爵生了一個兒子。

　　雖然這是一起獨立事件，然而，單單這起事件本身就應該引起比．吉斯特姐妹會的警覺，因為這表明，意外事件已經把一些不確定的參數帶入系統之中。但實際上，被她們忽略的不止於此，還有許多更加重要的因素：

　　一、少年時期的保羅．亞崔迪就表現出擁有預知未來的能力。眾所周知，他能夠預見未來即將發生的事，所有場景都很精確，很有洞察力，四維空間的傳統理論對此完全無法解釋。

　　二、聖母凱斯．海倫．莫希阿姆，比．吉斯特姐妹會的學監，她曾經在保羅十五歲時為保羅做過真人鑑別測試，見證了保羅的超常能力，親眼目睹他在測試中戰勝了有史以來任何真人都沒有達到過的痛苦極限。然而，她竟未能在她的報告中對此做任何特別說明。

　　三、當亞崔迪家族移居阿拉吉斯星之後，當地的土著弗瑞曼人紛紛向保羅歡呼，把他當成先知，稱他為「天外綸音」。比．吉斯特姐妹會早就清楚地知道，阿拉吉斯是個自然環境惡劣的星球，其星球表面全是沙漠地貌，極度匱乏地表水，這樣嚴苛的生存環境。使生命必需品極度匱乏，所有這一切，必然使這顆星球上的人民極易被人煽動。除此之外，阿拉吉斯上出產的食品都明顯含有相當高的香料成份，食用者在香料的作用下本來就可以獲得一定的預知能力。然而，弗瑞曼人對保羅的擁戴，以及香料對保羅可能產生的影響，都被比．吉斯特姐妹會的觀察員曲解了。

　　四、當哈肯尼人和帕迪沙皇帝狂熱的薩督卡軍團收復阿拉吉斯之後，他們殺死了保羅的父親和絕大多數亞崔迪部隊，保羅和他的母親卻失蹤了。幾乎馬上就有報告傳出，說弗瑞曼人突然有了一個新的宗教領袖，一個叫「穆哈迪」的人，他也被尊為「天外綸音」。報告明白無誤地指出，陪同他一起抵達的，是一位通過了塞亞迪娜儀式的新聖母，而這位聖母就是「生他的那個女人」。比．吉斯特姐妹會的記錄清楚地表明，有關這位先知的弗瑞曼傳說中有如下敘述：「他應是一位比．吉斯特女巫的兒子。」（就此事而言，也許有人會爭辯說，早在數世紀之前，比．吉斯特姐妹會就已經派遣護使團來到阿拉吉斯，把一些與此相近的傳說作為安全閥根植於當地土著心中，以便姐妹會的任何成員落難時，可以利用這些傳說在當地找到避難所──所以，「天外綸音」的傳說完全可以忽略不計，因為這明顯是比．吉斯特姐妹會自己的詭計。但這一點如果成立，必須有一個前提：即比．吉斯特姐妹會忽視了保羅─穆哈迪的其他所有線索的荒唐做法是正確的。）

　　五、阿拉吉斯事件爆發初期，宇航公會曾向比．吉斯特姐妹會提出過建議。宇航公會暗示說，他們的領航員經常服用阿拉吉斯出產的香料迷藥，這樣才能在駕駛宇宙飛船穿越太空時獲得有限的預知能力。而這些領航員現在「看到地平線上出現了大麻煩」，「非常擔心未來會怎樣」。這些話只能表明他們看出了事件的癥結所在，看出這裡正是未來的交匯點。無數的因果線，不管如何抉擇，最終都會彙集於此。而通往未來的道路也完全被這個交匯點遮住了，領航員們有預知能力的眼睛再也看不出將來會如何發展。這一跡象表明，宇航公會的某些領航員已經將預知能力發展到了一個更高的層次。

　　（有些比．吉斯特很早以前就清楚地知道，香料對宇航公會而言是生死攸關的大事，但他們卻不會直接干涉香料產地的事務，因為他們早就對此做出了相當無能的決定──至少，在控制香料源這一點上是很無能的。他們意識到，如果真要對阿拉吉斯採取行動，哪怕只走錯一小步，也會引發一場巨大的災難。而眾所周知的是，宇航公會的領航員們早就預見到，要想控制香料，一定會導致這種亂局的出現。從宇航公會對阿拉吉斯事件最初的態度上看，我們不難得出這樣一個明顯的結論，高層勢力中有人正企圖控制香料源，所以宇航公會才如此驚惶失措。可比．吉斯特姐妹會竟完全未能覺察出來。）

　　在所有這些事實面前，我們不可避免地得出一個結論：比．吉斯特姐妹會在這起事件中的無能表現，完全是她們所不瞭解的冥冥之中的大規劃的一部份。早已注定如此！

附錄四　人物表（摘自《貴族譜系表》）

　　沙德姆四世（一○一三四─一○二○二）

　　帕迪沙皇帝，柯瑞諾家族第八十一任登上金獅皇權寶座的皇帝。一○一五六年，沙德姆四世在其父皇埃爾如德十一世被毒死後即位。一○一九六年，他被迫退位，由保羅─穆哈迪公爵以其長女伊如蘭公主的名義建立攝政王朝。他在位期間最著名的事件即「阿拉吉斯事變」。後世的許多歷史學家都批評沙德姆四世在朝廷職能方面過於輕浮，批評他好大喜功、毫無節制地擴大政府機構。波薩格將領的等級在他即位後的最初十六年間提高了兩倍，而在阿拉吉斯事變前的三十年間，提供給薩督卡軍進行軍事訓練的軍費卻穩步地逐年減少，這大大削弱了薩督卡軍的戰鬥力。他有五個女兒（伊如蘭，茶麗絲，文思霞，周絲法，如姬），沒有合法婚生的兒子。他的五個女兒，除了伊如蘭公主，其餘四個都陪他一起居住在流放地薩魯撒．塞康達斯。其妻阿妮如是一名比．吉斯特，卒於一○一七六年。

　　※※※

　　萊托．亞崔迪（一○一四○─一○一九一）

　　柯瑞諾家族的遠房表親，常常被人稱為「紅公爵」。亞崔迪家族以采邑的形式統治卡拉丹，前後共有二十代人，直到被迫移居阿拉吉斯。他主要是以保羅─穆哈迪公爵（烏瑪攝政王）父親的身份聞名於世。萊托公爵的遺骨存放在阿拉吉斯的顱骨聖殿中。他的死是由於一名蘇克醫生的背叛，而伏拉迪米爾．哈肯尼男爵正是策劃整起事件的主要責任人。

　　※※※

　　傑西卡夫人（亞崔迪）（一○一五四─一○二五六）

　　根據比．吉斯特的遺傳譜系表，她是伏拉迪米爾．哈肯尼男爵的親生女兒，保羅─穆哈迪公爵的母親。她畢業於瓦拉赫九號行星上的比．吉斯特學校。

　　※※※

　　阿麗亞．亞崔迪夫人（一○一九一─）

　　萊托．亞崔迪公爵與其伴侶傑西卡夫人所生的合法女兒。阿麗亞夫人在萊托公爵死後大約第八個月出生於阿拉吉斯。由於她的母親傑西卡夫人在懷孕期間接受生命之水的考驗，所以她也與其母一起經歷了聖母的覺醒歷程，一出生就具備了成為聖母的能力。正因如此，比．吉斯特卷宗中稱她為「受詛咒的人」。普通歷史書一般稱她為「聖．阿麗亞」，或「聖．尖刀阿麗亞」。其生平詳見《聖．阿麗亞：十億星球的女獵人》。

　　※※※

　　伏拉迪米爾．哈肯尼（一○一一○─一○一九三）

　　通常被稱為哈肯尼男爵，而他的官方頭銜則是行星執政官──西瑞達男爵：伏拉迪米爾．哈肯尼是當年在柯瑞諾戰役後因臨陣退縮而遭流放的巴夏統領阿布魯德．哈肯尼的直系後裔。由於哈肯尼家族逐漸成為操控鯨皮市場的巨頭，這才得以重獲權勢，回到帝國權力中心的舞台，後來，他們的地位更因控制了阿拉吉斯出產的香料而得到加強。這位西瑞達男爵在阿拉吉斯事變中死在沙丘星上，他的頭銜則在倉促間轉給準男爵菲得．羅薩．哈肯尼。

　　※※※

　　哈西米爾．芬倫伯爵（一○一三三─一○二二五）

　　柯瑞諾家族的遠房表親，是沙德姆四世的兒時玩伴（根據《柯瑞諾家族野史》中有關旁系血親不甚可靠的記載，芬倫就是對先皇埃爾如德十一世下毒的人）。所有證據都表明芬倫是沙德姆四世一生中最親密的朋友，許多皇室要務都是由芬倫負責的。在哈肯尼家族統治阿拉吉斯的時期，他曾經親任皇室派駐阿拉吉斯的代表，後來又被委任為卡拉丹的行政官。在阿拉吉斯事件後，他陪同沙德姆四世一起隱退到薩魯撒．塞康達斯。

　　※※※

　　格羅蘇．拉賓伯爵（一○一三二─一○一九三）

　　格羅蘇．拉賓，蘭吉維爾的伯爵，是伏拉迪米爾．哈肯尼最年長的侄子。格羅蘇．拉賓和菲得．羅薩．拉賓（菲得．羅薩被西瑞達男爵選中做他的繼承人，所以後改姓哈肯尼）是西瑞達男爵同父異母兄弟阿布魯德的婚生子。當阿布魯德被賜予拉賓─蘭吉維爾次級行政區的管轄權時，他宣佈放棄原姓氏哈肯尼，並放棄所有屬於哈肯尼人的權利，改姓拉賓（哈肯尼家族遠房表親的姓氏）。